<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS322XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Женитьба Кардамы Муни на Девахути</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">22</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ВТОРАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Женитьба Кардамы Муни <br />
на Девахути</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
WvMaaivZk*-TaaXaezGau&lt;ak-MaaeRdYaae MauiNaMa( )<br />
Sav]q@ wv Ta&amp; SaMa]a@uPaarTaMauvac h )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
эвам вишктеша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гуа-кармодайо муним<br />
саврӣа ива та самр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упратам увча ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Майтрея; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>вишкта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказав; <i>аеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обо всех; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добродетелях; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяниях; <i>удайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величии; <i>муним</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>са-врӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со смущением; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к нему (Кардаме); <i>самр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;император Ману; <i>упратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молчаливому; <i>увча ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился.</div>
<div class="translation"><b>Шри Майтрея сказал: Воздав хвалу многочисленным качествам и деяниям императора, мудрец замолчал. Тогда император, несколько смущенный, начал свою речь.</b></div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaNauåvac</span><br />
b]øaSa*JaTSvMau%Taae YauZMaaNaaTMaParqPSaYaa )<br />
^NdaeMaYaSTaPaaeivÛaYaaeGaYau¢-aNal/MPa$=aNa( )) 2 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">манур увча</span><br />
брахмсджат сва-мукхато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йушмн тма-парӣпсай<br />
чхандомайас тапо-видй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йога-йуктн алампан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>брахм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создал; <i>сва-мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своего лица; <i>йушмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вас <i>(брахманов); тма-парӣпсай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы защитить себя, распространившись; <i>чханда-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворение Вед; <i>тапа-видй-йога-йуктн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненных аскетизма, знания и мистических сил; <i>алампан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;равнодушных к чувственным удовольствиям.</div>
<div class="translation"><b>Ману ответил: Желая распространить ведическое знание, Господь Брахма, который является олицетворением Вед, создал из своего лица вас, брахманов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;аскетичных, обладающих знанием, владеющих мистическими силами и равнодушных к чувственным удовольствиям.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Целью Вед является распространение трансцендентного знания об Абсолютной Истине. <i>Брахманы </i>были созданы из уст Верховной Личности Бога, поэтому они призваны распространять ведическое знание, а вместе с ним и славу Господа. В «Бхагавад-гите» Господь Кришна также говорит, что цель всех Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать людям знание о Верховной Личности Бога. Здесь особо подчеркнуто, что <i>брахманы </i>обладают мистическим могуществом и равнодушны к чувственным удовольствиям <i>(йога-йуктн алампан). </i>Фактически, на свете есть только два вида деятельности. Материальная деятельность сводится к чувственным наслаждениям, а духовная деятельность состоит в прославлении Господа и удовлетворении Его чувств. Тех, кто заботится об удовлетворении собственных чувств, называют демонами, а тех, кто распространяет славу Господа или удовлетворяет Его трансцендентные чувства, зовут полубогами. В этом стихе говорится, что <i>брахманы </i>созданы из лица космической личности, или <i>вират-пуруши; </i>подобно этому, <i>кшатрии </i>сотворены из рук Господа, <i>вайшьи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из Его талии, а <i>шудры</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из ног. Предназначение <i>брахманов</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершать аскезы, учиться самим, учить других и подавать пример равнодушия ко всем видам чувственных удовольствий.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">TaT}aa&lt;aaYaaSa*JaÀaSMaaNdae"SahóaTSahóPaaTa( )<br />
ôdYa&amp; TaSYa ih b]ø +a}aMa®&amp; Pa[c+aTae )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат-трйсджач чсмн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>до-сахасрт сахасра-пт<br />
хдайа тасйа хи брахма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшатрам ага прачакшате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат-трйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы защитить <i>брахманов; асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворило; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>асмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нас <i>(кшатриев); до-сахасрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тысячи Своих рук; <i>сахасра-пт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысяченогое Верховное Существо (вселенская форма); <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>брахма&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брахманы; кшатрам&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кшатрии; агам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руки; <i>прачакшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называются.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы защитить брахманов, тысяченогое и тысячерукое Верховное Существо сотворило из Своих рук нас, кшатриев. Поэтому брахманов называют сердцем Всевышнего, а кшатриев&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его руками.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Главная обязанность <i>кшатриев </i>состоит в том, чтобы защищать <i>брахманов, </i>потому что, защищая <i>брахманов, </i>они защищают голову общества. <i>Брахманы </i>считаются головой общественного организма; если голова ясная и трезвая, то и весь организм в полном порядке. <i>Намо брахмайа-девйа го-брхмаа-хитйа ча,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорят о Господе. В этой молитве говорится, что Господь в первую очередь оказывает покровительство <i>брахманам </i>и коровам и только потом защищает всех остальных членов общества <i>(джагад-дхитйа). </i>Таков порядок, установленный Самим Господом,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благосостояние вселенной зависит прежде всего от благополучия коров и <i>брахманов, </i>поэтому брахманическая культура и забота о коровах являются основополагающими принципами человеческой цивилизации. А <i>кшатрии </i>созданы для того, чтобы защищать <i>брахманов, </i>исполняя высшую волю Господа: <i>го-брхмаа-хитйа ча</i>. Сердце выполняет в человеческом организме очень важные функции, и столь же важным элементом человеческого общества являются <i>брахманы. Кшатрии </i>больше похожи на само тело; хотя размеры тела значительно превышают размеры сердца, сердце играет более важную роль.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">ATaae ùNYaaeNYaMaaTMaaNa&amp; b]ø +a}a&amp; c r+aTa" )<br />
r+aiTa SMaaVYaYaae dev" Sa Ya" SadSadaTMak-" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ато хй анйонйам тмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма кшатра ча ракшата<br />
ракшати смвйайо дева</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са йа сад-асад-тмака</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>анйонйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг друга; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущность; <i>брахма&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брахманы; кшатрам&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кшатрии; ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ракшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищают; <i>ракшати сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищает; <i>авйайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменный; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>сат-асат-тмака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма, объединяющая в себе причину и следствие.</div>
<div class="translation"><b>Так брахманы и кшатрии защищают друг друга и самих себя, а Господь, который является одновременно причиной и следствием, но при этом остается вечно неизменным, защищает их, побуждая заботиться друг о друге.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Общество <i>варнашрамы </i>основано на сотрудничестве между представителями различных сословий, и цель этой социальной структуры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помочь людям подняться на высшую ступень духовного самоосознания. <i>Кшатрии </i>должны защищать <i>брахманов, </i>а <i>брахманы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;учить <i>кшатриев</i>. Если <i>брахманы </i>и <i>кшатрии </i>сотрудничают друг с другом, подчиненные им сословия: <i>вайшьи</i> (торговцы и предприниматели) и <i>шудры </i>(неквалифицированные рабочие)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тоже процветают и благоденствуют. Таким образом, нормальное функционирование сложного механизма ведического общества зависит прежде всего от <i>брахманов </i>и <i>кшатриев. </i>Истинным защитником всех живых существ является Верховный Господь, однако это не значит, что Он лично защищает каждого. Для защиты <i>кшатриев </i>Господь создает <i>брахманов, </i>а для защиты <i>брахманов</i> творит <i>кшатриев. </i>При этом Сам Он остается непричастным к любой деятельности, и потому Его называют <i>нирвикарой,</i> «бездействующим». У Господа нет никаких обязанностей. Он столь велик, что ничего не делает Сам, все делают Его энергии. <i>Брахманы </i>и <i>кшатрии, </i>равно как и все, что нас окружает, суть различные энергии Господа, взаимодействующие друг с другом.</div>
<div class="para">Хотя все индивидуальные души не похожи друг на друга, Высшая Душа, или Сверхдуша, является единой Верховной Личностью Бога. Обладая различными качествами и занимаясь различными видами деятельности (например, исполняя обязанности <i>брахмана, кшатрия </i>или <i>вайшьи</i>), индивидуальные души, безусловно, отличаются друг от друга, но, когда различные души мирно сотрудничают друг с другом, единая Верховная Личность Бога, которая в образе Сверхдуши, Параматмы, находится в сердце каждого живого существа, довольная этим, берет их всех под Свое покровительство. Как уже говорилось, <i>брахманы </i>вышли на свет из уст Господа, а <i>кшатрии </i>были сотворены из Его груди и рук. И когда между кастами или социальными укладами общества, несмотря на то, что они занимаются различной деятельностью, устанавливаются отношения тесного сотрудничества, это удовлетворяет Господа. В этом смысл деления общества на четыре <i>варны</i> и <i>ашрама</i>. Когда представители разных <i>ашрамов</i> и <i>варн</i> сотрудничают друг с другом ради того, чтобы удовлетворить Кришну, Господь, вне всяких сомнений, надежно защищает все общество.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» сказано, что тела всех живых существ принадлежат Господу. Индивидуальная душа владеет своим индивидуальным телом, однако Господь ясно говорит: «Дорогой Бхарата, знай же, что Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тоже <i>кшетра-джа</i>». Слово <i>кшетра-джа</i> означает «тот, кто знает тело, то есть владеет им». Индивидуальная душа владеет индивидуальным телом, а Сверхдуше, Личности Бога Кришне, принадлежат все тела, где бы они ни находились. Ему принадлежат не только тела людей, но и тела птиц, животных и всех остальных живых существ не только на этой, но и на других планетах. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный владыка всего сущего, поэтому, защищая различные индивидуальные души, Сам Он сохраняет Свою целостность и остается неизменным. Когда солнце находится в зените, оно стоит над головой каждого из нас, но это вовсе не означает, что солнце разделилось на множество частей. Мы считаем, что солнце светит только у нас над головой, но какой-нибудь другой человек, находящийся на расстоянии пяти тысяч километров от нас, думает то же самое. Точно так же Господь, Сверхдуша и Верховная Личность Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один, но Он наблюдает за каждой индивидуальной душой. Это не значит, что индивидуальная душа и Сверхдуша неотличны друг от друга. Они тождественны друг другу в качественном отношении, поскольку и та, и другая имеют духовную природу, но при этом индивидуальная душа и Сверхдуша всегда остаются отличными друг от друга.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Tav SaNdXaRNaadeviC^àa Mae SavRSa&amp;XaYaa" )<br />
YaTSvYa&amp; &gt;aGavaNa( Pa[qTYaa DaMaRMaah irri+azae" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тава сандаранд эва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ччхинн ме сарва-саай<br />
йат свайа бхагавн прӣтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармам ха риракшишо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>сандарант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>чхинн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрешил; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои; <i>сарва-саай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сомнения; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лично; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>прӣтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с любовью; <i>дхармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;долг; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяснил; <i>риракшишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя, стремящегося защитить своих подданных.</div>
<div class="translation"><b>Когда я увидел тебя, все мои сомнения рассеялись, ибо ты, мой господин, милостиво объяснил мне, в чем заключается долг царя, намеренного защищать своих подданных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Ману рассказывает о том благе, которое приносит человеку общение с великим святым. Господь Чайтанья говорит, что к общению со святым человеком должен стремиться каждый, ибо подобающее общение с такой личностью, даже в течение одного мгновения, дает человеку возможность достичь высшего совершенства. Если кому-нибудь посчастливится встретить на своем пути святого и получить его милость, он достигнет цели, ради которой ему было дано человеческое тело. В справедливости слов Ману автор этих строк убедился на собственном опыте. Мне выпала удача встретить на своем жизненном пути Вишнупаду Шри Шримад Бхактисиддханту Сарасвати Госвами Махараджу, и во время первой же нашей встречи он попросил меня проповедовать его учение в странах Запада. Для меня это было полной неожиданностью, но так или иначе он хотел этого, и теперь по милости своего духовного учителя я выполняю его указание. Так я получил возможность заниматься трансцендентным служением, что спасло меня и освободило от необходимости заниматься материальной деятельностью. Это еще раз доказывает, что, встретив святого человека, поглощенного служением Господу, и заслужив его благосклонность, мы получаем возможность исполнить миссию своей жизни. То, чего нельзя достичь в течение тысячи жизней, можно обрести за одно мгновение, если нам посчастливится встретиться со святой личностью. Поэтому Веды призывают нас стремиться к общению со святыми и избегать общения с обыкновенными людьми, так как даже одно слово, произнесенное святым человеком, способно освободить нас из материального плена. Духовное совершенство, которого достиг такой человек, наделяет его могуществом, позволяющим тотчас даровать обусловленной душе освобождение. Ману признается, что теперь все его сомнения рассеялись, потому что Кардама милостиво рассказал ему о различных обязанностях индивидуальных душ.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">idíya Mae &gt;aGavaNa( d*íae dudRXaaeR Yaae_k*-TaaTMaNaaMa( )<br />
idíya PaadrJa" SPa*í&amp; XaqZ&lt;aaR Mae &gt;avTa" iXavMa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дишй ме бхагавн дшо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурдаро йо 'кттманм<br />
дишй пда-раджа спша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣрш ме бхавата ивам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великой удачей; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моей; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущий; <i>дша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увиденный; <i>дурдара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нелегко увидеть; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>акта-тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людям, не усмирившим ум и не обуздавшим чувства; <i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря моей удаче; <i>пда-раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пыль со стоп; <i>спшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касаюсь; <i>ӣрш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;головой; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моей; <i>бхавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоей; <i>ивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеблагой.</div>
<div class="translation"><b>Возможность встретиться с тобой я считаю великой удачей, ибо тем, кто не усмирил ум и не обуздал чувства, не так просто увидеть тебя. Мне несказанно повезло&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благословенная пыль с твоих стоп коснулась моей головы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чтобы достичь духовного совершенства, достаточно коснуться священной пыли с лотосных стоп святого человека. В «Бхагаватам» говорится: <i>махат-пда-раджо-'бхишекам,</i> что значит «получить благословение священной пылью с лотосных стоп великого преданного Господа <i>(махат)</i>». Как сказано в «Бхагавад-гите», <i>махтмнас ту</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великие души находятся под покровительством духовной энергии и поглощены деятельностью в сознании Кришны, или служением Господу. Поэтому их называют <i>махат</i>. До тех пор пока человеку не представится счастливая возможность посыпать свою голову пылью с лотосных стоп <i>махатмы,</i> он не сможет достичь духовного совершенства.</div>
<div class="para">Принцип ученической преемственности, <i>парампара,</i> играет очень важную роль в процессе духовного развития. Человек становится <i>махатмой</i> по милости другого <i>махатмы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;своего духовного учителя. Тот, кто нашел прибежище у лотосных стоп великой души, имеет все возможности тоже стать великой душой. Когда Махараджа Рахугана спросил у Джады Бхараты, каким чудом ему удалось достичь духовного совершенства, тот ответил царю, что духовное совершенство нельзя обрести, исполняя религиозные ритуалы, приняв <i>санньясу </i>или совершая рекомендованные в Ведах жертвоприношения. Все эти методы, безусловно, помогают человеку в его духовном развитии, однако достичь совершенства можно только по милости <i>махатмы</i>. В восьми стансах, обращенных к духовному учителю, Вишванатха Чакраварти Тхакур прямо говорит, что тот, кто заслужил благосклонность духовного учителя, легко достигает высшей цели жизни, и, наоборот, тот, кто не сумел удовлетворить духовного учителя, никогда не достигнет духовного совершенства, даже если будет ревностно исполнять все обряды и ритуалы. Особенно важным в этом стихе является слово <i>акттманм</i>. На санскрите <i>тм</i> может означать «тело», «душа» или «ум», поэтому словом <i>акттм</i> называют обыкновенного человека, не владеющего своим умом и чувствами. Поскольку обыкновенный человек не может управлять умом и чувствами, он должен искать покровительства великой души или великого преданного Господа и стараться так или иначе заслужить его благосклонность. Тогда его жизнь станет совершенной. Чтобы достичь высшей ступени духовного совершенства, недостаточно просто следовать религиозным принципам и исполнять все ритуалы. Обыкновенному человеку обязательно нужен духовный учитель и, если он будет искренне, с верой действовать, выполняя все его указания, он непременно достигнет совершенства.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">idíya TvYaaNauiXaíae_h&amp; k*-TaêaNauGa]hae MahaNa( )<br />
APaav*TaE" k-&lt;aRrNDa]EJauRía idíyaeXaTaqiGaRr" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дишй твайнуишо 'ха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кта чнуграхо махн<br />
апвтаи кара-рандхраир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джуш дишйоатӣр гира</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к счастью; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от тебя; <i>ануиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получил наставления; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дарована; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ануграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милость; <i>махн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великая; <i>апвтаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;открытые; <i>кара-рандхраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через ушные отверстия; <i>джуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получил; <i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне повезло; <i>уатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистые; <i>гира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи.</div>
<div class="translation"><b>На свою удачу, я получил от тебя наставления, а вместе с ними&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великую милость. Я благодарю Бога за то, что приклонил слух к твоим чистым речам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхакти-расамрита-синдху» Шрила Рупа Госвами дает наставления о том, как следует принимать духовного учителя и строить свои взаимоотношения с ним. Человек, желающий достичь духовного совершенства, должен прежде всего найти истинного духовного учителя, а затем внимательно слушать его наставления и стараться следовать им. Так происходит обмен служением между духовным учителем и учеником. Истинный духовный учитель или святой человек всегда готов помочь людям, обратившимся к нему, в их духовных поисках. Находясь во власти иллюзии, <i>майи,</i> мы забыли о своем первоочередном долге, которым является сознание Кришны, поэтому святой человек всегда желает только одного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чтобы каждый из нас тоже стал святым. Святой человек видит свою миссию в том, чтобы пробудить сознание Кришны в каждом, кто забыл Бога.</div>
<div class="para">Ману говорит, что советы и наставления Кардамы Муни принесли ему великое благо. Он считает, что ему очень повезло, поскольку он лично услышал наставления мудреца. Здесь особо подчеркнуто, что человек должен стремиться обрести духовное знание и жадно слушать истинного духовного учителя, который является авторитетным источником такого знания. Как же получают трансцендентное знание? Оно должно быть воспринято на слух. Слово <i>кара-рандхраи</i> буквально означает «через ушные отверстия». Милость духовного учителя можно обрести только через уши. Это, однако, не означает, что духовный учитель дает ученику некую <i>мантру, </i>тот слышит ее, платит за это деньги, и, медитируя на эту <i>мантру, </i>через полгода достигает совершенства и становится Богом. Такого рода слушание является фарсом. Реальная практика основана на том, что истинный духовный учитель знает способности и наклонности каждого ученика, знает, какие обязанности он может исполнять в сознании Кришны, и дает ему соответствующие наставления. Ученик слушает духовного учителя, а тот дает ему наставления, причем не наедине, а в присутствии других: «Ты способен на такую-то работу в сознании Кришны. Тебе следует делать то-то и то-то». Одному ученику он велит служить Кришне, ухаживая за Божествами, второму&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;редактируя книги и журналы, третьего духовный учитель посылает проповедовать, а четвертому советует служить Кришне, работая на кухне. В сознании Кришны есть много различных видов деятельности, и духовный учитель, зная способности и возможности каждого конкретного ученика, поручает ему такое дело, к которому ученик имеет врожденную склонность, чтобы, занимаясь этим служением, он мог достичь совершенства. В «Бхагавад-гите» тоже говорится, что высшего совершенства в духовной жизни достигает тот, кто занимается служением в соответствии со своими наклонностями, подобно тому, как Арджуна служил Кришне, используя свои способности к военному делу. До конца исполнив долг воина, Арджуна достиг духовного совершенства. Точно так же художник может достичь совершенства, рисуя картины под руководством духовного учителя. Человек с литературным даром может писать статьи или сочинять стихи, служа Кришне и следуя указаниям духовного учителя. Ученику необходимо получить от духовного учителя указания относительно того, как ему следует применять свои способности, поскольку духовный учитель обладает квалификацией, необходимой для того, чтобы давать такие наставления.</div>
<div class="para">Сочетание указаний духовного учителя и неукоснительного следования этим указаниям делает весь процесс духовного самоосознания совершенным. Комментируя стих из «Бхагавад-гиты»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вйавасйтмик буддхи,</i> Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур говорит, что тот, кто действительно хочет достичь успеха в духовной жизни, должен получить от духовного учителя конкретное указание, чем ему следует заниматься. Он должен стараться строго следовать полученному указанию, сделав это миссией своей жизни. Неукоснительное исполнение воли духовного учителя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственная и главная обязанность каждого ученика; только так он сможет достичь совершенства. Человек должен стараться во что бы то ни стало услышать наставления духовного учителя, а услышав их, неукоснительно исполнять его волю. Это даст ему возможность достичь цели жизни.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Sa &gt;avaNduihTa*òehPairi©-íaTMaNaae MaMa )<br />
é[aeTauMahRiSa dqNaSYa é[aivTa&amp; k*-PaYaa MauNae )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са бхавн духит-снеха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>париклиштмано мама<br />
ротум архаси дӣнасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рвита кпай муне</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя честь; <i>духит-снеха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанностью к собственной дочери; <i>париклиша-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей ум встревожен; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>ротум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушать; <i>архаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли; <i>дӣнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоего смиренного слуги; <i>рвитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просьбу; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостиво; <i>муне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец.</div>
<div class="translation"><b>О великий мудрец, соблаговоли же милостиво выслушать просьбу твоего смиренного слуги, ибо привязанность к дочери лишила меня покоя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда между учеником и духовным учителем устанавливается полное взаимопонимание и ученик, получив указания духовного учителя, ревностно и безукоризненно выполняет их, он вправе просить у духовного учителя то или иное благословение. Чистый преданный Господа или чистый ученик истинного духовного учителя, как правило, не просит благословений ни у Господа, ни у духовного учителя, но, если ученик чувствует необходимость попросить духовного учителя о каком-либо благословении, он может сделать это после того, как удовлетворит его своим служением. Сваямбхува Ману хотел открыть мудрецу свои намерения и рассказать о том, что собирался предпринять, побуждаемый любовью к дочери.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">iPa[Yav]TaaetaaNaPadae" SvSaeYa&amp; duihTaa MaMa )<br />
AiNvC^iTa PaiTa&amp; Yau¢&amp;- vYa"Xaql/Gau&lt;aaidi&gt;a" )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прийавратоттнападо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свасейа духит мама<br />
анвиччхати пати йукта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вайа-ӣла-гудибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прийаврата-уттнападо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Приявраты и Уттанапады; <i>свас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сестра; <i>ийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>духит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моя; <i>анвиччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ищет; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужа; <i>йуктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который подходил бы ей; <i>вайа-ӣла-гуа-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по возрасту, складу характера и качествам.</div>
<div class="translation"><b>Моя дочь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сестра Приявраты и Уттанапады. Сейчас она ищет себе мужа, который подходил бы ей по возрасту, складу характера и, подобно ей, был наделен всеми добродетелями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У Сваямбхувы Ману была взрослая дочь по имени Девахути, которая обладала безупречным нравом и была наделена всеми добродетелями. Она искала себе достойного мужа, который подходил бы ей по возрасту, качествам и складу характера. Называя свою дочь сестрой двух великих царей, Приявраты и Уттанапады, Ману хотел убедить мудреца в том, что Девахути принадлежит к великому роду. Она была дочерью и сестрой <i>кшатриев, </i>а не девушкой без роду и племени. Ману предложил ее в жены Кардаме, поскольку знал, что мудрецу нужна именно такая жена. Отсюда следует, что, хотя дочь Ману была взрослой и обладала множеством достоинств, она не стала сама искать себе мужа. Девахути поведала отцу о своем желании выйти замуж за достойного человека, который подходил бы ей по складу характера, возрасту и качествам, и отец из любви к дочери сам позаботился о том, чтобы найти ей подходящего мужа.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Yada Tau &gt;avTa" Xaql/é[uTaæPavYaaeGau&lt;aaNa( )<br />
Aé*&lt;aaeàardadeza TvYYaaSaqTk*-TaiNaêYaa )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад ту бхавата ӣла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рута-рӯпа-вайо-гун<br />
аон нрадд эш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайй сӣт кта-ничай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>бхавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о твоем; <i>ӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благородстве; <i>рута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учености; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красоте; <i>вайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молодости; <i>гун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добродетелях; <i>аот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышала; <i>нрадт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Нарады Муни; <i>эш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девахути; <i>твайи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на тебе; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стала; <i>кта-ничай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточившей свои помыслы.</div>
<div class="translation"><b>Услышав от мудреца Нарады о твоем благородстве, учености, красоте, молодости и прочих добродетелях, она уже не помышляла ни о ком другом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;До этого Девахути никогда не встречалась с Кардамой лично и не имела случая сама убедиться в его достоинствах и узнать его нрав, поскольку существовавшие в обществе обычаи не позволяли ей сделать это. Но она слышала о Кардаме от человека, который заслуживал доверия,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от Нарады Муни. Слушание компетентного человека приносит гораздо большую пользу, чем попытки разобраться во всем самостоятельно. От Нарады Муни Девахути узнала, что Кардама Муни был для нее самой подходящей партией, поэтому она отдала ему свое сердце и решила, что выйдет замуж только за него; приняв это решение, она рассказала о нем отцу, который привез ее к жилищу мудреца.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">TaTPa[TaqC^ iÜJaaGY]aeMaa&amp; é[ÖYaaePaôTaa&amp; MaYaa )<br />
SavaRTMaNaaNauæPaa&amp; Tae Ga*hMaeiDazu k-MaRSau )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат пратӣччха двиджгрйем</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>раддхайопахт май<br />
сарвтманнурӯп те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхамедхишу кармасу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>пратӣччха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прими, пожалуйста; <i>двиджа-агрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший среди <i>брахманов; имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>раддхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с верой; <i>упахтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предложенную тебе в дар; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>сарва-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех отношениях; <i>анурӯпм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойную; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>гха-медхишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в домашних; <i>кармасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заботах.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, прошу тебя, о лучший среди брахманов, прими мою дочь, ибо я вручаю ее тебе с глубокой верой; к тому же она во всех отношениях достойна стать твоей женой и взять на себя заботы о твоем доме.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Гхамедхишу кармасу</i> значит «обязанности домохозяина». В этом стихе также употреблено слово <i>сарвтманнурӯпм</i>. Здесь имеется в виду, что жена должна не только подходить мужу по возрасту, складу характера и качествам, но и помогать ему исполнять обязанности домохозяина. Долг семейного человека состоит не в том, чтобы наслаждаться, а в том, чтобы, живя с женой и детьми, в то же время прогрессировать духовно. Того, кто не делает этого, называют не домохозяином, а <i>грихамедхи</i>. На санскрите семейного человека называют либо <i>грихастхой, </i>либо <i>грихамедхи</i>. Разница между <i>грихастхой</i> и <i>грихамедхи</i> в том, что <i>грихастха</i> является представителем одного из <i>ашрамов,</i> или укладов духовной жизни, тогда как <i>грихамедхи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это человек, который ведет семейную жизнь только для того, чтобы удовлетворять свои чувства. <i>Грихамедхи</i> смотрит на свою жену, как на источник наслаждений, а для <i>грихастхи</i> добродетельная жена&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;надежный помощник и опора в духовной жизни. Долг жены&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;взять на себя домашние дела, а не соперничать с мужем. Жена призвана во всем помогать мужу, но это возможно только тогда, когда она полностью подходит ему по возрасту, складу характера и качествам.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">oÛTaSYa ih k-aMaSYa Pa[iTavadae Na XaSYaTae )<br />
AiPa iNaMauR¢-Sa®SYa k-aMar¢-SYa ik&amp;- PauNa" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>удйатасйа хи кмасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пративдо на асйате<br />
апи нирмукта-сагасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кма-рактасйа ки пуна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>удйатасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что пришло само; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>кмасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального желания; <i>пративда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказ; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>асйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслуживает похвалы; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>нирмукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто избавился; <i>сагасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от привязанностей; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к чувственным удовольствиям; <i>рактасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто привязан; <i>ким пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гораздо менее.</div>
<div class="translation"><b>Отказываться от того, что само идет в руки, не следует даже тому, кто полностью избавился от всех привязанностей, не говоря уже о тех, кто привязан к чувственным удовольствиям.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В материальной жизни каждый стремится удовлетворять свои чувства; поэтому тот, кто получает объект чувственных удовольствий, не прилагая к этому никаких усилий, не должен отказываться от него. Кардама Муни не стремился к чувственным наслаждениям, но тем не менее хотел жениться и молил Господа послать ему достойную жену. Сваямбхуве Ману это было известно, поэтому он старался убедить Кардаму Муни, как бы говоря ему: «Ты мечтал о достойной жене, такой, как моя дочь, и вот теперь она перед тобой. Ты должен принять ее и не отказываться от того, что принесли тебе твои молитвы».</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Ya oÛTaMaNaad*TYa k-INaaXaMai&gt;aYaacTae )<br />
+aqYaTae TaÛXa" Sf-ITa&amp; MaaNaêavjYaa hTa" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа удйатам андтйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӣнам абхийчате<br />
кшӣйате тад-йаа спхӣта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мна чваджай хата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>удйатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дар; <i>андтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвергая; <i>кӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у скупца; <i>абхийчате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просит; <i>кшӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теряет; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известность и славу; <i>спхӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;широкую; <i>мна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;честь; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>аваджай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за пренебрежительного отношения; <i>хата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушенная.</div>
<div class="translation"><b>Человек, который отвергает то, что само идет к нему в руки, а затем просит милостыню у скупца, теряет былую славу, и люди начинают презирать его, уязвляя своим пренебрежением его гордость.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В ведическом обществе при заключении брака отец сам предлагал свою дочь достойному жениху. Такой брак считался очень престижным. Юноше не полагалось самому идти к отцу девушки и просить у него ее руки. Считалось, что подобные действия наносят ущерб репутации молодого человека. Зная о том, что Кардама Муни хотел жениться на достойной девушке, Сваямбхува Ману старался убедить мудреца: «Я предлагаю тебе ту жену, о которой ты мечтал. Не отвергай моего предложения, иначе ты, нуждаясь в жене, будешь вынужден искать ее в другом месте, у кого-то другого, кто может обойтись с тобой не столь учтиво, и тогда тебе придется изведать позор унижения».</div>
<div class="para">Другая особенность этого эпизода заключается в том, что, хотя Сваямбхува Ману был императором, он пришел предложить свою добродетельную дочь в жены бедному <i>брахману. </i>У Кардамы Муни не было ничего&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он жил в лесу как отшельник, но при этом он был человеком высокой культуры. Следовательно, предлагая свою дочь кому-либо в жены, необходимо прежде всего учитывать уровень культуры будущего мужа и качества, которыми он обладает, а не его богатство или другие материальные факторы.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Ah&amp; Tvaé*&lt;av&amp; ivÜNa( ivvahaQa| SaMauÛTaMa( )<br />
ATaSTvMauPaku-vaR&lt;a" Pa[taa&amp; Pa[iTaGa*ha&lt;a Mae )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аха твава видван</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивхртха самудйатам<br />
атас твам упакурва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратт пратигха ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>тв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>аавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слышал; <i>видван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец; <i>вивха-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жениться; <i>самудйатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собираешься; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>упакурва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не давал обет безбрачия на всю жизнь; <i>праттм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предложенное; <i>пратигха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прими, пожалуйста; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня.</div>
<div class="translation"><b>Сваямбхува Ману продолжал: О мудрец, до меня дошел слух, что ты собираешься жениться. Так прими же руку моей дочери, которую я предлагаю тебе, поскольку знаю, что ты не давал обет безбрачия на всю жизнь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основным принципом <i>брахмачарьи</i> является половое воздержание. Есть два вида <i>брахмачари</i>. Одних называют <i>найштхика-брахмачари</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это те, кто дал обет безбрачия на всю жизнь, а другие, <i>упакурвана-брахмачари, </i>соблюдают обет безбрачия лишь до определенного возраста. Такой <i>брахмачари</i> может хранить целомудрие, например, до двадцати пяти лет, а затем с разрешения духовного учителя вступить в брак. <i>Брахмачарья</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это период ученичества, первый из духовных укладов жизни, и главным принципом <i>брахмачарьи</i> является целомудрие. <i>Брахмачари,</i> в отличие от семейного человека, не может позволить себе предаваться чувственным удовольствиям или вести половую жизнь. Сваямбхува Ману попросил Кардаму Муни взять в жены его дочь, поскольку Кардама не давал обета <i>найштхика-брахмачарьи</i>. Он хотел жениться, и сейчас перед ним стояла достойная девушка, которая принадлежала к знатному царскому роду.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">‰izåvac</span><br />
ba!MauÜae!uk-aMaae_hMaPa[taa c TavaTMaJaa )<br />
AavYaaerNauæPaae_SaavaÛae vEvaihk-ae iviDa" )) 15 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">шир увча</span><br />
бхам удвоху-кмо 'хам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апратт ча тавтмадж<br />
вайор анурӯпо 'св</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дйо ваивхико видхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Кардама; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень хорошо; <i>удвоху-кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хочу жениться; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>апратт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никому не давала обещания; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя; <i>тма-дж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>вайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нас двоих; <i>анурӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надлежащий; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первый; <i>ваивхика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заключения брака; <i>видхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обряд.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец ответил: Спору нет, я хочу жениться, а твоя дочь еще не была замужем и ни с кем не была помолвлена. Поэтому мы можем вступить в брак, освятив его ведическими обрядами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прежде чем взять в жены дочь Сваямбхувы Ману, Кардама Муни учел многие обстоятельства. Самым важным из них было то, что Девахути решила выйти замуж именно за него. Она никогда не собиралась выходить замуж ни за кого другого. Это очень важно, поскольку психология женщины такова, что, если она однажды отдала кому-то свое сердце, ей чрезвычайно трудно забрать его обратно. Кроме того, Девахути никогда раньше не была замужем и хранила целомудрие. Эти обстоятельства склонили Кардаму Муни к тому, чтобы взять ее в жены. Поэтому, обращаясь к Сваямбхуве Ману, он сказал: «Хорошо, я женюсь на твоей дочери, придерживаясь всех религиозных правил». Есть разные виды бракосочетания, и самым лучшим из них считается брак, при заключении которого отец невесты сам приглашает в свой дом достойного жениха и отдает ему наряженную в красивые одежды и убранную драгоценностями дочь, не требуя за нее никакого выкупа. Вместе с дочерью отец дает приданое, размеры которого зависят от его возможностей. Есть и другие виды бракосочетания, например, брак по обычаю <i>гандхарвов</i> или брак по любви, которые также приемлемы. Даже если мужчина похищает девушку силой, а затем женится на ней, их союз тоже считается законным браком. Однако брак, в который вступал Кардама Муни, был самым лучшим браком, потому что он заключался по желанию отца невесты, а сама невеста была во всех отношениях достойной девушкой. Она никогда не отдавала своего сердца никому другому. Все эти соображения побудили Кардаму Муни согласиться взять в жены дочь Сваямбхувы Ману.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">k-aMa" Sa &gt;aUYaaàrdev Tae_SYaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pau}Yaa" SaMaaManaYaivDaaE Pa[TaqTa" )<br />
k- Wv Tae TaNaYaa&amp; Naaid]YaeTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvYaEv k-aNTYaa i+aPaTaqiMav ié[YaMa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кма са бхӯйн нарадева те 'сй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>путрй саммнйа-видхау пратӣта<br />
ка эва те танай ндрийета<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свайаива кнтй кшипатӣм ива рийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>бхӯйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть же исполнится; <i>нара-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоей; <i>асй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой; <i>путрй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочери; <i>саммнйа-видхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способом, описанным в Ведах; <i>пратӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одобренным; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на самом деле; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя; <i>танайм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>на дрийета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;останется равнодушным; <i>свай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одним; <i>кнтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиянием тела; <i>кшипатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затмевает; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>рийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшения.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же исполнится желание твоей дочери вступить в брак, освященный авторитетом ведических писаний. Кто сможет отказаться от ее руки? Она так прекрасна, что своим сиянием затмевает великолепие надетых на нее украшений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кардама Муни хотел сочетаться с Девахути браком, придерживаясь всех правил священных писаний. В Ведах сказано, что самый лучший способ заключения брака состоит в том, что отец невесты приглашает жениха в свой дом и вручает ему девушку, не требуя выкупа и дав за ней в приданое украшения, золото, мебель и другие предметы домашнего обихода. Этот вид брака до сих пор остается самым распространенным в высших слоях индусского общества и, согласно <i>шастрам,</i> приносит отцу невесты великое благо. Обычай отдавать дочь достойному жениху, не требуя за нее выкупа, является одной из форм благочестивой деятельности, которой <i>шастры</i> предписывают заниматься домохозяину. В «Ману-смрити» описано восемь форм брака, однако в наше время приемлема только одна из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахма, </i>или <i>раджасика</i>. Все другие формы бракосочетания: брак по любви, брак через обмен гирляндами или похищение невесты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в век Кали запрещены. В былые времена, <i>кшатрий </i>иногда удовольствия ради похищал девушку из другого царского рода, а затем вступал в сражение с членами ее семьи, и, если похититель побеждал, девушку отдавали ему в жены. Сам Кришна женился на Рукмини, воспользовавшись этим способом, и точно так же вступили в брак некоторые из Его сыновей и внуков. Внуки Кришны похитили дочь Дурьйодханы, что привело к войне между родами Яду и Куру. Мир был восстановлен только благодаря усилиям старших членов рода Куру. Подобные браки были распространены в минувшие времена, но в наше время они неприемлемы, поскольку строгие принципы, которые регламентировали жизнь <i>кшатриев, </i>сейчас забыты. С тех пор как Индия была захвачена чужеземцами, сословия индусского общества перестали играть ту роль, которая им была отведена. В наш век, согласно ведическим писаниям, каждый человек является <i>шудрой. </i>Так называемые <i>брахманы, кшатрии </i>и <i>вайшьи </i>оставили свои традиционные занятия, поэтому их нельзя назвать иначе как <i>шудрами. Калау ӯдра-самбхава,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сказано в священных писаниях. В век Кали все люди будут подобны <i>шудрам. </i>В наше время люди перестали следовать традициям и обычаям, которые неукоснительно соблюдались в минувшие века.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Yaa&amp; hMYaRPa*ïe Kv&lt;adx(iga]Xaae&gt;aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iv§-I@Taq&amp; k-Nduk-ivûl/a+aqMa( )<br />
ivìavSauNYaRPaTaTSvaiÜMaaNaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iÜl/aeKYa SaMMaaehivMaU!ceTaa" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>й хармйа-пшхе кваад-агхри-обх<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>викрӣатӣ кандука-вихвалкшӣм<br />
виввасур нйапатат свд вимнд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вилокйа саммоха-вимӯха-чет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого; <i>хармйа-пшхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на крыше дворца; <i>кваат-агхри-обхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая была еще прекраснее от звона ножных колокольчиков; <i>викрӣатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играя; <i>кандука-вихвала-акшӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с глазами, которые следили за полетом мяча; <i>виввасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вишвавасу; <i>нйапатат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выпал; <i>свт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своего; <i>вимнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздушного корабля; <i>вилокйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>саммоха-вимӯха-чет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оцепенев.</div>
<div class="translation"><b>Говорят, что, когда великий гандхарв Вишвавасу увидел, как твоя дочь играла с мячом на крыше дворца, он оцепенел, потеряв голову от любви, и выпал из своего воздушного корабля. Она и впрямь была прекрасна: колокольчики у нее на ногах нежно звенели, а ее глаза все время находились в движении, следя за полетом мяча.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного стиха следует, что уже в те времена за земле были небоскребы. Здесь употреблено слово <i>хармйа-пшхе</i>. <i>Хармйа</i> переводится как «очень высокий дворец». <i>Свд вимнт</i> значит «из своего аэроплана». Отсюда можно заключить, что личные аэропланы или вертолеты существовали даже в те далекие времена. Пролетая по небу, гандхарв Вишвавасу увидел, как Девахути играла с мячом на крыше дворца. Игра в мяч тоже существовала в то время, однако девушки из знатных семей никогда не играли в мяч на виду у людей. Игра в мяч и другие развлечения подобного рода были недоступны для простых женщин и девушек, их могли позволить себе только царевны, такие, как Девахути. Здесь говорится, что Вишвавасу увидел Девахути, пролетая мимо на аэроплане. Это значит, что дворец был очень высоким, иначе как бы Вишвавасу мог увидеть девушку с аэроплана? Он видел ее так отчетливо, что был сражен ее красотой. Заглядевшись на царевну и заслушавшись звуками колокольчиков, звеневших на ее ногах, он выпал из своего аэроплана. Кардама Муни рассказал об этом случае то, что сам слышал от других.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">Taa&amp; Pa[aQaRYaNTaq&amp; l/l/Naal/l/aMa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaSaeivTaé[qcr&lt;aErd*íaMa( )<br />
vTSaa&amp; MaNaaeåÀPad" SvSaar&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-ae NaaNauMaNYaeTa buDaae_i&gt;aYaaTaaMa( )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>т прртхайантӣ лалан-лалмам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асевита-рӣ-чарааир адшм<br />
ватс манор уччапада свасра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ко ннуманйета будхо 'бхийтм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>прртхайантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стремясь получить; <i>лалан-лалмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшение прекрасной половины человечества; <i>асевита-рӣ-чарааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто не поклонялся стопам Лакшми; <i>адшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недоступна взорам; <i>ватсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любимая дочь; <i>мано</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхувы Ману; <i>уччапада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уттанапады; <i>свасрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сестра; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой; <i>на ануманйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откажется; <i>будха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумный человек; <i>абхийтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая пришла сама.</div>
<div class="translation"><b>Какой здравомыслящий человек откажется от нее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;украшения прекрасной половины человечества, любимой дочери Сваямбхувы Ману и сестры Уттанапады? Те, кто никогда не поклонялся милостивым стопам богини процветания, не могут даже увидеть ее, однако она сама пришла ко мне и просит меня взять ее в жены.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кардама Муни превозносит здесь красоту и достоинства Девахути, которая затмевала всех красавиц, украшенных драгоценностями. Надевая украшения, девушка становится еще красивее, но Девахути была прекраснее своих украшений; ее саму считали украшением всех украшенных драгоценностями красавиц. Красота Девахути пленяла даже полубогов и гандхарвов. Хотя Кардама Муни был великим мудрецом, он не относился к числу небожителей, однако в предыдущем стихе говорилось, что красота Девахути покорила даже небожителя Вишвавасу. Наделенная неземной красотой, Девахути к тому же была дочерью императора Сваямбхувы Ману и сестрой царя Уттанапады. Кто мог отказаться от руки такой девушки?</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">ATaae &gt;aiJaZYae SaMaYaeNa Saaßq&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaavtaeJaae ib&gt;a*YaadaTMaNaae Mae )<br />
ATaae DaMaaRNa( PaarMah&amp;SYaMau:YaaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>éu©-Pa[ae¢-aNa( bhu MaNYae_ivih&amp;óaNa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ато бхаджишйе самайена сдхвӣ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йват теджо бибхйд тмано ме<br />
ато дхармн прамахасйа-мукхйн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>укла-проктн баху манйе 'вихисрн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>бхаджишйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я возьму; <i>самайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с условием; <i>сдхвӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целомудренную девушку; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор пока; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семя; <i>бибхйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может понести; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от моего тела; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности; <i>прамахасйа-мукхйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучших из <i>парамахамс; укла-проктн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о котором рассказал Господь Вишну; <i>баху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много; <i>манйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я стану считать; <i>авихисрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенным зависти.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому я возьму эту целомудренную девушку в жены с условием, что, зачав с ней ребенка, я полностью посвящу себя преданному служению, последовав примеру самых совершенных представителей человеческого рода. О преданном служении, которое чуждо зависти и злобе, поведал мне Сам Господь Вишну.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Открыв императору Сваямбхуве свое желание жениться на красивой девушке, Кардама Муни согласился взять в жены его дочь. Будучи <i>брахмачари, </i>мудрец Кардама вел отшельнический образ жизни и строго хранил целомудрие. И хотя у него было намерение жениться, он не собирался оставаться домохозяином до конца своих дней, так как хорошо знал принципы человеческой жизни, изложенные в Ведах. В соответствии с этими принципами, на первом этапе своей жизни человек должен строго соблюдать <i>брахмачарью, </i>чтобы сформировать характер и развить в себе духовные качества. На следующем этапе он может жениться и завести детей, однако, зачиная детей, он не должен уподобляться кошкам и собакам.</div>
<div class="para">Кардама Муни мечтал о ребенке, который будет лучом Верховной Личности Бога. Люди должны рожать таких детей, которые сумеют исполнить свой долг перед Вишну, иначе в детях нет никакой необходимости. У благочестивых отцов рождаются дети двух типов: одни получают воспитание в сознании Кришны и уже в этой жизни освобождаются из когтей <i>майи,</i> а другие являются лучами Верховной Личности Бога и несут людям знание о высшей цели жизни. Из последующих глав мы узнаем, что у Кардамы Муни родился именно такой сын&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Личности Бога Капила, который сформулировал принципы философии <i>санкхьи</i>. Великие <i>грихастхи</i> молят Господа ниспослать им Своего представителя, чтобы он положил начало движению, которое принесет благо всему человечеству. Это одно из соображений, оправдывающих зачатие ребенка. Другое заключается в том, что отец, обладающий духовным знанием, способен воспитать своего ребенка в сознании Кришны, избавив его от необходимости возвращаться в этот полный страданий мир. Долг родителей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;позаботиться о том, чтобы их ребенку не пришлось снова оказаться во чреве матери. Тому, кто не может привести своих детей к освобождению, незачем жениться или заводить детей. Когда люди зачинают детей, как кошки и собаки, это приводит к нарушению порядка в обществе, и весь мир превращается в ад, каким он стал сейчас, в век Кали. В этот век ни родители, ни их дети не получают надлежащего воспитания; ведя животный образ жизни, они только и делают, что едят, спят, совокупляются, обороняются и удовлетворяют свои чувства. До тех пор пока дела в человеческом обществе будут обстоять подобным образом, в нем не будет ни мира, ни покоя. Кардама Муни заранее предупредил о том, что не станет жить с Девахути до конца своих дней. Они будут жить вместе только до тех пор, пока у Девахути не родится ребенок. Иначе говоря, в половые отношения можно вступать только для зачатия благочестивых детей, а не с какой-либо другой целью. Миссия каждого человека состоит в том, чтобы достичь совершенства в преданном служении Господу. Этому учил Господь Чайтанья.</div>
<div class="para">Исполнив свой долг и произведя на свет благочестивое потомство, отец семейства должен принять <i>санньясу</i> и постепенно подняться на уровень <i>парамахамсы</i>. <i>Парамахамса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это высшая ступень совершенства жизни. <i>Санньяса</i> состоит из четырех ступеней, и самой высокой из них является ступень <i>парамахамсы</i>. «Шримад-Бхагаватам» называют <i>парамахамса-самхитой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трактатом, предназначенным для самых возвышенных личностей. <i>Парамахамса</i> полностью свободен от зависти. На других этапах жизни, особенно в семейной жизни, человеком движет зависть и дух соперничества, но тот, кто достиг уровня <i>парамахамсы, </i>занимается только деятельностью в сознании Кришны, или преданным служением, поэтому в его жизни нет места зависти. Около ста лет назад Тхакур Бхактивинода, который, подобно Кардаме Муни, был <i>грихастхой,</i> тоже мечтал о сыне, который будет всюду проповедовать философию и учение Господа Чайтаньи. Вняв его молитвам, Господь послал ему сына&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бхактисиддханту Сарасвати Госвами Махараджу, который, действуя через своих истинных учеников, проповедует ныне философию Господа Чайтаньи по всему миру.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">YaTaae_&gt;aviÜìiMad&amp; ivic}a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;SQaaSYaTae Ya}a c vaviTaïTae )<br />
Pa[JaaPaTaqNaa&amp; PaiTarez Maù&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Par&amp; Pa[Maa&lt;a&amp; &gt;aGavaNaNaNTa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йато 'бхавад вивам ида вичитра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>састхсйате йатра ча вватишхате<br />
праджпатӣн патир эша махйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пара прама бхагавн ананта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изошло; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>вичитрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудесное; <i>састхсйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет разрушено; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ком; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>аватишхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существует сейчас; <i>прадж-патӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Праджапати; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>махйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший; <i>прамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;авторитет; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспредельный.</div>
<div class="translation"><b>Для меня высшим авторитетом является Верховная Личность Бога, Господь, из которого исходит это чудесное творение и который является причиной его сохранения и разрушения. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех Праджапати, созданных для того, чтобы населить мир живыми существами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Праджапати, отец Кардамы Муни, велел ему произвести на свет потомство. На заре творения Праджапати должны были произвести на свет огромное количество живых существ, которым предстояло заселить все планеты этой бескрайней вселенной. Однако в данном стихе Кардама Муни говорит, что, хотя его отцом и был Праджапати, который хотел, чтобы он производил на свет детей, своим истинным источником он считает Вишну, Верховную Личность Бога, ибо Вишну является источником всего сущего; Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинный творец этой вселенной, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ее хранитель, и после разрушения вселенной все сущее тоже покоится в Нем. Таково заключение «Шримад-Бхагаватам». Созданием, сохранением и разрушением материального космоса ведают три божества&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Вишну и Махешвара (Шива), однако Брахма и Махешвара представляют собой лишь экспансии качеств Вишну. Главной фигурой является Вишну, поэтому Он берет на Себя роль хранителя мира. Никто, кроме Него, не способен поддерживать существование мироздания. Мир населяют неисчислимые живые существа, каждое из которых имеет бесчисленное множество желаний, и никто, кроме Вишну, не способен удовлетворить бесконечные запросы бесчисленных живых существ. Брахме поручено создавать материальный мир, а Шиве&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разрушать творение. Промежуточную функцию, функцию сохранения мира, берет на Себя Господь Вишну. Кардама Муни достиг духовного совершенства, поэтому он прекрасно знал, что объектом его поклонения является Вишну, Личность Бога. Своей главной обязанностью он считал исполнение воли Господа Вишну. Мудрец не был готов к тому, чтобы стать отцом большого семейства. Он хотел произвести на свет только одного ребенка, который будет служить миссии Вишну. Как сказано в «Бхагавад-гите», каждый раз, когда на земле попираются религиозные принципы, Господь Сам приходит, чтобы защитить религию и уничтожить злодеев.</div>
<div class="para">Считается, что жениться и произвести на свет ребенка&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит исполнить долг по отношению к собственной семье. Едва успев родиться, человек оказывается в долгу перед своей семьей, полубогами, <i>питами, риши</i> и т.д. Но если человек занимается служением Верховному Господу, Личности Бога, который является истинным объектом поклонения, то, даже не сделав попытки погасить другие долги, он освобождается от всех обязательств. Поэтому Кардама Муни собирался посвятить свою жизнь служению Господу на стадии <i>парамахамсы</i> и хотел зачать ребенка только ради достижения этой цели; в его планы не входило заводить бесконечное количество детей, чтобы населить ими пустующие районы вселенной.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
Sa oGa]DaNviàYadevab&gt;aaze<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AaSaqÀ TaUZ&lt;aqMarivNdNaa&gt;aMa( )<br />
iDaYaaePaGa*õNa( iSMaTaXaaei&gt;aTaeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Mau%eNa ceTaae lu/lu/&gt;ae devhUTYaa" )) 21 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
са угра-дханванн ийад эвбабхше<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӣч ча тӯшӣм аравинда-нбхам<br />
дхийопагхан смита-обхитена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукхена чето лулубхе девахӯтй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Майтрея; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Кардама); <i>угра-дханван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий воин Видура; <i>ийат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столько; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>бабхше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорил; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тӯшӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молчаливый; <i>аравинда-нбхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Вишну (пупок которого украшает цветок лотоса); <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мыслью; <i>упагхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяв; <i>смита-обхитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озаренным улыбкой; <i>мукхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его лицом; <i>чета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>лулубхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был пленен; <i>девахӯтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девахути.</div>
<div class="translation"><b>Шри Майтрея сказал: О великий воин Видура, промолвив это, мудрец Кардама умолк, поглощенный мыслями о Господе Вишну, из пупка которого растет цветок лотоса. И пока он сидел, погруженный в молчание, его озаренное улыбкой лицо пленило ум Девахути, которая принялась размышлять о великом мудреце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха явствует, что Кардама Муни был полностью поглощен сознанием Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стоило ему замолчать, как он сразу же начал думать о Господе Вишну. Это отличительная черта человека, сознающего Кришну. Чистые преданные настолько поглощены мыслями о Кришне, что все свое время проводят в размышлениях о Господе; даже если иногда кажется, что они думают о чем-то другом или занимаются какими-то посторонними делами, их ум всегда занят мыслями о Господе Кришне. Улыбка человека, сознающего Кришну, так пленительна, что ею одной он завоевывает сердца многочисленных почитателей, учеников и последователей.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Saae_Nau jaTva VYaviSaTa&amp; MaihZYaa duihTau" Sfu-$=Ma( )<br />
TaSMaE Gau&lt;aGa&lt;aa!yaYa ddaE TauLYaa&amp; Pa[hizRTa" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'ну джтв вйавасита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махишй духиту спхуам<br />
тасмаи гуа-гахййа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дадау тулй прахаршита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (император Ману); <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>джтв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узнав; <i>вйаваситам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об окончательном решении; <i>махишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царицы; <i>духиту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его дочери; <i>спхуам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ясно; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>гуа-гаа-хййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладавшему множеством добродетелей; <i>дадау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>тулйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который был столь же благочестив; <i>прахаршита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чрезвычайно довольный.</div>
<div class="translation"><b>Заручившись согласием царицы и убедившись в неизменности желания Девахути, император с великой радостью вручил свою дочь мудрецу, столь же добродетельному, как и она сама.</b></div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">XaTaæPaa Maharajq PaairbhaRNMahaDaNaaNa( )<br />
dMPaTYaae" PaYaRdaTPa[qTYaa &gt;aUzavaSa" PairC^daNa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атарӯп мах-рджӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прибархн мах-дханн<br />
дампатйо парйадт прӣтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯш-вса париччхадн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атарӯп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;императрица Шатарупа; <i>мах-рджӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;императрица; <i>прибархн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приданое; <i>мах-дханн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогие подарки; <i>дам-патйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невесте и жениху; <i>парйадт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преподнесла; <i>прӣтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из любви; <i>бхӯш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшения; <i>вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежды; <i>париччхадн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предметы домашнего обихода.</div>
<div class="translation"><b>Императрица Шатарупа с любовью одарила молодых дорогими подарками, подобающими случаю. В приданое жених и невеста получили драгоценности, одежды и предметы домашнего обихода.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Индии и по сей день сохранился обычай выдавать дочь замуж без выкупа и с приданым. Величина приданого зависит от общественного положения отца невесты и его состояния. Слова <i>прибархн мах-дханн</i> означают «приданое, которое жених получает во время свадьбы». Употребленное в этом стихе слово <i>мах-дханн</i> указывает на то, что приданое Девахути состояло из очень дорогих подарков, достойных дочери императора. В данном стихе употреблены слова <i>бхӯш-вса париччхадн. Бхӯш</i> значит «украшения», <i>вса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«одежды», а <i>париччхадн</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«предметы домашнего обихода». Кардама Муни, который до этого соблюдал обет <i>брахмачарьи,</i> получил Девахути с приданым, достойным царской дочери. На невесте, Девахути, были дорогие одежды и драгоценности.</div>
<div class="para">Так Кардаме Муни устроили пышную свадьбу. Он женился на достойной девушке и получил все необходимое для семейной жизни. И сегодня, когда молодые люди вступают в брак по ведическим обычаям, отец невесты дает за ней приданое; даже при той бедности, которая царит в современной Индии, там устраивают свадьбы, давая за невестой приданое стоимостью в сотни тысяч рупий. Обычай давать приданое не является противозаконным, как пытаются доказать некоторые. Приданое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это дар, который отец дает дочери в знак своего расположения к молодым, и без этого дара не может состояться ни одна свадьба. В тех редких случаях, когда отец не в состоянии дать приданое, он, согласно писаниям, должен преподнести молодым какой-нибудь плод или цветок. В «Бхагавад-гите» сказано, что даже Богу можно доставить удовольствие, предложив Ему плод или цветок. Поэтому, если отец невесты беден и не имеет возможности собрать приданое другими способами, он, чтобы ублаготворить жениха, может преподнести ему плод или цветок.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Pa[taa&amp; duihTar&amp; SaMa]a$( Sad*+aaYa GaTaVYaQa" )<br />
oPaGauù c bahu&gt;YaaMaaETk-&lt;#yaeNMaiQaTaaXaYa" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пратт духитара самр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>садкшйа гата-вйатха<br />
упагухйа ча бхубхйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ауткахйонматхитайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>праттм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отданную; <i>духитарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>самр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;император (Ману); <i>садкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойному человеку; <i>гата-вйатха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снявший с себя ответственность; <i>упагухйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнимая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхубхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обеими руками; <i>ауткахйа-унматхита-айа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум которого был охвачен тревогой и волнением.</div>
<div class="translation"><b>Отдав Девахути в жены достойному человеку и таким образом сняв с себя ответственность за ее судьбу, Сваямбхува Ману, взволнованный предчувствием близкой разлуки, сердечно обнял свою горячо любимую дочь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пока отец не выдал свою дочь замуж за достойного человека, он все время пребывает в беспокойстве. Отец и мать несут ответственность за детей до тех пор, пока не женят их, найдя подходящую партию; исполнив таким образом свой долг, отец освобождается от лежащей на нем ответственности.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">AXa¥u-v&amp;STaiÜrh&amp; MauÄNa( baZPak-l/a&amp; Mauhu" )<br />
AaiSaÄdMb vTSaeiTa Nae}aaedEduRihTau" iXa%a" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аакнувас тад-вираха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мучан бшпа-кал муху<br />
сичад амба ватсети</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нетродаир духиту икх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аакнуван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не в силах вынести; <i>тат-вирахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлуку с ней; <i>мучан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проливая; <i>бшпа-калм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слезы; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова и снова; <i>сичат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он оросил; <i>амба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моя дорогая мать; <i>ватса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моя дорогая дочь; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>нетра-удаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слезами, лившимися у него из глаз; <i>духиту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей дочери; <i>икх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пряди волос.</div>
<div class="translation"><b>Мысль о разлуке с дочерью была для императора нестерпимой. Слезы ручьями лились у него из глаз, падая на голову Девахути. «Матушка! Дочь моя!»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причитал император.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Следует обратить внимание на употребленное здесь слово <i>амба</i>. В приливе любви отец иногда называет свою дочь «матушка» или говорит ей «дорогая моя». Чувство разлуки возникает у отца потому, что до свадьбы дочь принадлежит ему, а выйдя замуж, перестает быть членом его семьи; она должна поселиться в доме мужа, поскольку отныне является его собственностью. Согласно «Ману-самхите», женщина всегда должна находиться под опекой. Пока девушка не вышла замуж, она является собственностью отца, а выйдя замуж, она переходит в собственность мужа и принадлежит ему до тех пор, пока не состарится и не вырастит своих детей. В старости, когда муж, приняв <i>санньясу, </i>уходит из дома, он оставляет ее на попечении своих сыновей. Таким образом, женщина всегда находится под опекой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;либо отца, либо мужа, либо взрослых сыновей. Пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жизнь Девахути. Отец Девахути поручил ее заботам мужа, Кардамы Муни; в свою очередь Кардама Муни, уйдя из дома, оставил ее на попечении сына, Капиладевы. В последующих главах все эти события будут освещены одно за другим.</div>
<div id="t26"></div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 26&ndash;27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">AaMaN}Ya Ta&amp; MauiNavrMaNaujaTa" SahaNauGa" )<br />
Pa[TaSQae rQaMaaåù Sa&gt;aaYaR" SvPaur&amp; Na*Pa" )) 26 ))<br />
o&gt;aYaae‰Rizku-LYaaYaa" SarSvTYaa" SauraeDaSaae" )<br />
‰zq&lt;aaMauPaXaaNTaaNaa&amp; PaXYaàaé[MaSaMPad" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мантрйа та муни-варам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ануджта сахнуга<br />
пратастхе ратхам рухйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сабхрйа сва-пура нпа</i></div>
<div class="sanskrit"><i>убхайор ши-кулйй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарасватй суродхасо<br />
шӣм упантн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайанн рама-сампада</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испросив разрешение удалиться; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у него (Кардамы); <i>муни-варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у лучшего из мудрецов; <i>ануджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив разрешение уйти; <i>саха-ануга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своей свитой; <i>пратастхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>ратхам рухйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взойдя на свою колесницу; <i>са-бхрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своей женой; <i>сва-пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в свою столицу; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;император; <i>убхайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по обоим; <i>ши-кулйй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полюбившейся мудрецам; <i>сарасватй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки Сарасвати; <i>су-родхасо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живописным берегам; <i>шӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>упантнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворенных; <i>пайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>рама-сампада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как процветают прекрасные селения.</div>
<div class="translation"><b>Испросив у великого мудреца разрешение удалиться и получив его, монарх и его жена взошли на колесницу и вместе со всей императорской свитой отправились в обратный путь, в свою столицу. Возвращаясь домой, император видел уютные обители умиротворенных мудрецов, расположенные на живописных берегах реки Сарасвати, которая так дорога сердцу всех праведников.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подобно тому как в наше время люди возводят города, являющиеся чудом инженерного и архитектурного искусства, в давно минувшие эпохи существовали поселения, называемые <i>риши-кулами,</i> где жили великие святые. В Индии до сих пор сохранилось немало мест, которые очень благоприятны для духовной практики; многие <i>риши</i> и святые по-прежнему живут в уютных домиках на берегах Ганги и Ямуны и занимаются духовной практикой. Проезжая мимо <i>риши-кул,</i> царь и его свита любовались красотой их домов и хижин. <i>Пайанн рама-сампада,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сказано в данном стихе. Великие мудрецы не возводили небоскребов, но их жилища были так прекрасны, что царь не мог отвести от них глаз.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">TaMaaYaaNTaMai&gt;aPa[eTYa b]øavTaaRTPa[Jaa" PaiTaMa( )<br />
GaqTaSa&amp;STauiTavaid}aE" Pa[TYaudqYau" Pa[hizRTaa" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там йнтам абхипретйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмвартт прадж патим<br />
гӣта-састути-вдитраи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратйудӣйу прахаршит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>йнтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который прибывал; <i>абхипретйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узнав; <i>брахмвартт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из Брахмаварты; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его подданные; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего повелителя; <i>гӣта-састути-вдитраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;песнями, славословиями и игрой на музыкальных инструментах; <i>пратйудӣйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышли, чтобы приветствовать; <i>прахаршит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ликующие.</div>
<div class="translation"><b>Услышав о прибытии царя, его подданные несказанно обрадовались и вышли к воротам Брахмаварты, чтобы песнями, славословиями и игрой на музыкальных инструментах приветствовать возвращение своего повелителя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У жителей царской столицы существует обычай встречать царя, когда тот возвращается из путешествия. Описание аналогичной сцены можно найти, читая о том, как после окончания битвы на Курукшетре Кришна вернулся в Двараку. Тогда у городских ворот Его встречали представители всех классов и сословий общества. В те далекие времена столицы царств окружали крепостные стены с несколькими воротами, через которые можно было войти в город. В Дели до сих пор сохранились старые городские ворота; такие ворота есть также в некоторых других старинных городах, и к ним стекались горожане, чтобы приветствовать царя. В данном случае жители Бархишмати, столицы Брахмаварты, царства Сваямбхувы, тоже облачились в красивые одежды и вышли приветствовать императора, держа в руках флаги, гирлянды и музыкальные инструменты.</div>
<div id="t29"></div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 29&ndash;30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">bihRZMaTaq NaaMa Paurq SavRSaMPaTSaMaiNvTaa )<br />
NYaPaTaNa( Ya}a raeMaai&lt;a YajSYaa®&amp; ivDauNvTa" )) 29 ))<br />
ku-Xaa" k-aXaaSTa WvaSaNa( XaìÖirTavcRSa" )<br />
‰zYaae YaE" Para&gt;aaVYa YajganaNa( YajMaqiJare )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бархишматӣ нма пурӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-сампат-саманвит<br />
нйапатан йатра роми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджасйга видхунвата</i></div>
<div class="sanskrit"><i>ку кс та эвсан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авад-дхарита-варчаса<br />
шайо йаи парбхвйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджа-гхнн йаджам ӣджире</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бархишматӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бархишмати; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;назван; <i>пурӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>сарва-сампат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всевозможных богатств; <i>саманвит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полный; <i>нйапатан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;упали; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;куда; <i>роми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волоски; <i>йаджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Вепря; <i>агам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его тела; <i>видхунвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стряхивая; <i>куа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трава <i>куа; к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трава <i>ка; те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали; <i>ават-харита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечнозеленой; <i>варчаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветом; <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>йаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которой; <i>парбхвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побеждающему; <i>йаджа-гхнн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто мешал им проводить жертвоприношения; <i>йаджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Вишну; <i>ӣджире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они поклонялись.</div>
<div class="translation"><b>Город Бархишмати, который славился своими богатствами, был назван так потому, что на то место, где он стоял, некогда упал волос Господа Вишну, воплотившегося в образе Вепря. Когда Господь отряхивался от воды, этот волос упал на землю и превратился в стебли вечнозеленой травы куа и ка [другая разновидность травы, из которой плетут циновки]; великие мудрецы использовали эти травы в обрядах поклонения Господу Вишну, после того как Он одержал победу над демонами, которые мешали им совершать жертвоприношения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Любое место, непосредственно связанное с Верховным Господом, называют <i>питха-стханой</i>. Бархишмати, столица Сваямбхувы Ману, была почитаема всеми не за свои богатства, а потому, что стояла на том месте, куда упал волос Господа Варахи. Впоследствии волос Господа превратился в вечнозеленую траву, и мудрецы использовали ее при поклонении Господу, после того как Он убил демона Хираньякшу. Слово <i>йаджа</i> значит «Вишну, Верховная Личность Бога». В «Бхагавад-гите» <i>карма</i> определяется как <i>йаджртха. Йаджртха-карма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это деятельность, направленная на удовлетворение Вишну. Действуя ради удовлетворения собственных чувств или достижения каких-либо других целей, живое существо запутывается в сетях кармических реакций. Тот, кто хочет освободиться от рабства <i>кармы, </i>должен все делать только ради удовлетворения Вишну, или Ягьи. В столице Сваямбхувы Ману, Бархишмати, эти обряды совершали великие мудрецы и святые.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">ku-Xak-aXaMaYa&amp; bihRraSTaqYaR &gt;aGavaNMaNau" )<br />
AYaJaÛjPauåz&amp; l/BDaa SQaaNa&amp; YaTaae &gt;auvMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>куа-камайа бархир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стӣрйа бхагавн ману<br />
айаджад йаджа-пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лабдх стхна йато бхувам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>куа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из травы <i>куа; ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из травы <i>ка; майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сплетенная; <i>бархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;циновка; <i>стӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разостлав; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, на чью долю выпала великая удача; <i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхува Ману; <i>айаджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонялся; <i>йаджа-пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Вишну; <i>лабдх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получил; <i>стхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которого; <i>бхувам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;землю.</div>
<div class="translation"><b>Расстелив на земле циновки из травы куа и ка, Ману начал поклоняться Господу, Личности Бога, по чьей милости он стал правителем всего земного шара.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ману является прародителем человечества. Английское слово <i>ман</i> (человек) и санскритское <i>манушйа</i> происходят от слова <i>ману. </i>Богатым людям этого мира следует брать пример с Ману, который считал свое царство и все свои сокровища даром Верховной Личности Бога и потому постоянно занимался преданным служением Господу. Идя по стопам Ману, его потомки, в особенности люди состоятельные и преуспевающие, должны считать все свои богатства даром Верховной Личности Бога. Эти богатства необходимо использовать в служении Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на проведение жертвоприношений, совершаемых для того, чтобы умилостивить Его. Это единственное, на что следует употреблять свои богатства. Без милости Верховного Господа невозможно разбогатеть, родиться в знатной семье или получить красивую внешность и хорошее образование. Поэтому те, кто наделен этими дарами, в знак благодарности должны поклоняться Господу и приносить Ему в жертву все, что получили от Него. Когда люди одной семьи, нации или целого общества выражают Господу свою признательность, место, где они живут, превращается в Вайкунтху, и оттуда уходят три вида страданий, существующих в материальном мире. В современную эпоху миссия движения сознания Кришны состоит в том, чтобы убедить каждого в необходимости признать верховную власть Господа Кришны; чем бы ни владел человек, он должен считать все свои достояния даром Господа. Поэтому долг каждого из нас&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заниматься преданным служением в сознании Кришны. Тот, кто хочет стать счастливым и установить мир в своей семье, стране или на всей земле, должен проповедовать преданное служение, стремясь доставить удовольствие Верховному Господу.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">bihRZMaTaq&amp; NaaMa iv&gt;auYaa| iNaivRXYa SaMaavSaTa( )<br />
TaSYaa&amp; Pa[ivíae &gt;avNa&amp; TaaPa}aYaivNaaXaNaMa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бархишматӣ нма вибхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>й нирвийа самвасат<br />
тасй правишо бхавана</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тпа-трайа-винанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бархишматӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город Бархишмати; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;названный; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно могущественный Сваямбхува Ману; <i>йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в который; <i>нирвийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вступил; <i>самвасат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он жил раньше; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в тот город; <i>правиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>бхаванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во дворец; <i>тпа-трайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тройственные страдания; <i>винанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожающая.</div>
<div class="translation"><b>Вступив в город Бархишмати, где он жил раньше, Ману вошел в свой дворец, сама атмосфера которого избавляла от тройственных страданий материальной жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир, или материальное бытие, является обителью тройственных страданий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;страданий, которые приносят человеку его ум и тело, страданий, вызванных стихийными бедствиями, и страданий, причиняемых другими живыми существами. Предназначение человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;создать в мире духовную атмосферу, распространяя сознание Кришны. Тот, кто сознает Кришну, не подвержен страданиям материальной жизни. Это не значит, что человек, сознающий Кришну, перестает испытывать материальные страдания; страдания остаются, но они теряют над ним свою власть. Материальные страдания существуют и будут существовать всегда, однако сознание Кришны является своего рода прививкой, которая защищает живое существо от их воздействия. Тому, кто обладает сознанием Кришны, все равно, где жить&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в аду или в раю. О том, каким образом Сваямбхуве Ману удалось создать атмосферу, которая защищала его от материальных страданий, будет рассказано в последующих стихах.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Sa&gt;aaYaR" SaPa[Ja" k-aMaaNa( bu&gt;auJae_NYaaivraeDaTa" )<br />
Sa®qYaMaaNaSaTk-IiTaR" Sañqi&gt;a" SaurGaaYakE-" )<br />
Pa[TYaUzeZvNaubÖeNa ôda é*&lt;vNa( hre" k-Qaa" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сабхрйа сапраджа кмн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бубхудже 'нйвиродхата<br />
сагӣйамна-сат-кӣрти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>састрӣбхи сура-гйакаи<br />
пратй-ӯшешв анубаддхена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хд ван харе катх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са-бхрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своей женой; <i>са-праджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своими подданными; <i>кмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем необходимым для жизни; <i>бубхудже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он наслаждался; <i>анйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от других; <i>авиродхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не испытывая беспокойств; <i>сагӣйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возносимую хвалу; <i>сат-кӣрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;репутации благочестивого человека; <i>са-стрӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своими женами; <i>сура-гйакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесными музыкантами; <i>прати-ӯшешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждый день на рассвете; <i>анубаддхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанный; <i>хд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердцем; <i>ван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушая; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господе Хари; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования.</div>
<div class="translation"><b>Император Сваямбхува Ману вместе со своей женой и подданными наслаждался жизнью и удовлетворял свои желания, не отступая от принципов религии. Мирное течение его жизни не нарушалось ничем, что противоречило этим принципам. Небесные музыканты вместе со своими супругами воспевали безупречную репутацию императора, и каждый день в ранние утренние часы он слушал рассказы об играх Верховной Личности Бога, которых так жаждало его любящее сердце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Истинное предназначение человека состоит в том, чтобы достичь совершенства в сознании Кришны. Он может жить с женой и детьми, но при этом должен строить свою жизнь в соответствии с принципами религии, экономического преуспевания, регулируемого удовлетворения чувств и в конечном счете освобождения из плена материальной жизни. Ведические принципы сформулированы таким образом, что, руководствуясь ими, обусловленные души, которые пришли в материальный мир, могут исполнить свои материальные желания и вместе с тем обрести освобождение и вернуться домой, к Богу.</div>
<div class="para">Из данного стиха явствует, что император Сваямбхува Ману вел семейную жизнь в строгом соответствии с этими принципами. Здесь сказано, что ранним утром в царские покои приходили музыканты, которые под аккомпанемент музыкальных инструментов воспевали деяния Господа, и император вместе со своей семьей слушал повествования об играх Верховной Личности Бога. В некоторых царских домах и храмах Индии эта традиция жива и поныне. Профессиональные музыканты поют под аккомпанемент <i>шахная,</i> и домочадцы один за другим встают с постели в приятном расположении духа. А когда приходит время ложиться спать, музыканты в сопровождении <i>шахная</i> исполняют песни, рассказывающие об играх Господа, и члены царской семьи засыпают с мыслями о Его славных деяниях. В каждом доме помимо музыкальных программ каждый вечер также проходят чтения «Бхагаватам»; члены семьи, собираясь вместе, поют Харе Кришна, читают «Шримад-Бхагаватам» или «Бхагавад-гиту» и, прежде чем отойти ко сну, слушают музыку. Атмосфера, которую создает <i>санкиртана,</i> проникает в их сердца, и во сне они продолжают петь и прославлять Господа. Так постепенно они достигают совершенства в сознании Кришны. Это очень древняя традиция, и, как явствует из данного стиха, миллионы лет назад Сваямбхува Ману тоже проводил свои дни, наслаждаясь счастливой и спокойной семейной жизнью, протекавшей в атмосфере сознания Кришны.</div>
<div class="para">Что касается храмов, то при каждом царском дворце или богатом доме обязательно есть красивый храм, и все домочадцы, проснувшись утром, идут туда, чтобы присутствовать на церемонии <i>мангаларатрики</i>. <i>Мангаларатрика</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первая утренняя служба в храме. Во время церемонии <i>аратрики</i> жрец круговыми движениями предлагает Божеству огонь, раковину, цветы и веер. Господа пробуждают рано утром, и, после легкого завтрака, Он предстает перед преданными. По окончании этой церемонии преданные возвращаются в дом или же остаются в храме и продолжают прославлять Господа. Даже в наше время утренняя служба проводится во всех храмах и дворцах Индии. Двери обычных храмов открыты для всех, а дворцовые храмы предназначены только для членов царской семьи, хотя во многие из них пускают и простых людей. Храм царя Джайпура находится во дворце, но простые люди тоже могут прийти туда. Те, кто бывал в этом храме, знают, что в нем все время находится не менее пятисот преданных. Когда <i>мангаларатрика</i> заканчивается, преданные садятся вместе и под аккомпанемент музыкальных инструментов прославляют Господа, таким образом наслаждаясь жизнью. О храмовом поклонении в царских семьях упоминает также «Бхагавад-гита», в которой сказано, что те, кому не удалось достичь цели <i>бхакти-йоги</i> в течение одной жизни, в следующий раз рождаются либо в богатой, либо в царской семье или же в семье ученых <i>брахманов </i>и преданных. Те, кому посчастливилось появиться на свет в таких семьях, с самого рождения пользуются всеми преимуществами царящей в них атмосферы сознания Кришны. Ребенок, растущий в такой атмосфере, непременно разовьет в себе сознание Бога. В этой жизни ему представляется возможность достичь совершенства, которого он не сумел обрести в прошлой, и ничто не может помешать ему воспользоваться этой возможностью.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">iNaZ&lt;aaTa&amp; YaaeGaMaaYaaSau MauiNa&amp; SvaYaM&gt;auv&amp; MaNauMa( )<br />
Yada&gt;a]&amp;XaiYaTau&amp; &gt;aaeGaa Na Xaeku-&gt;aRGavTParMa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ништа йогамйсу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>муни свйамбхува манум<br />
йад бхраайиту бхог</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на екур бхагават-парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ништам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенный; <i>йога-мйсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преходящими удовольствиями; <i>муним</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни в чем не уступавший святой личности; <i>свйамбхувам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхува; <i>манум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с которого; <i>бхраайитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заставить сбиться; <i>бхог</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные удовольствия; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>еку</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могли; <i>бхагават-парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который был великим преданным Верховной Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Сваямбхува Ману принадлежал к числу благочестивых царей. Хотя он и был поглощен материальными удовольствиями, он не опустился на дно жизни, ибо наслаждался материальным счастьем в атмосфере, проникнутой сознанием Кришны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальные наслаждения царской жизни зачастую приводят царя к деградации: имея неограниченные возможности для удовлетворения своих чувств, он опускается до уровня животного. Однако Сваямбхуву Ману причисляют к святым мудрецам, потому что в его государстве и в его доме царила атмосфера сознания Кришны. В аналогичной ситуации находятся все живые существа; обусловленные души приходят в материальный мир, чтобы удовлетворять свои чувства, но если они, поклоняясь Божеству в храме или дома, создадут вокруг себя атмосферу сознания Кришны, как описано здесь и как предписывают <i>шастры, </i>то, даже наслаждаясь материальной жизнью, они, вне всякого сомнения, смогут достичь уровня чистого сознания Кришны. Современные люди очень сильно привязаны к материалистическому образу жизни, то есть к чувственным наслаждениям. Но движение сознания Кришны предоставляет людям возможность исполнить миссию человеческой жизни, не отказываясь от материальных удовольствий. Сознание Кришны не требует от человека полностью подавить в себе стремление к материальным наслаждениям, оно просто упорядочивает его привычки в сфере чувственных наслаждений. Даже продолжая наслаждаться материальными благами, человек уже в этой жизни имеет возможность обрести освобождение, если разовьет в себе сознание Кришны, и сделать это можно с помощью простого метода&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повторяя святые имена Господа: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе / Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">AYaaTaYaaMaaSTaSYaaSaNa( YaaMaa" SvaNTarYaaPaNaa" )<br />
é*&lt;vTaae DYaaYaTaae ivZ&lt;aae" ku-vRTaae b]uvTa" k-Qaa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айта-ймс тасйсан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йм свнтара-йпан<br />
вато дхййато вишо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>курвато брувата катх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айта-йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время, не потерянное зря; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были; <i>йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часы; <i>сва-антара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность его жизни; <i>йпан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подходила к концу; <i>вата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушая; <i>дхййата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышляя; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господе Вишну; <i>курвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действуя; <i>брувата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говоря; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования.</div>
<div class="translation"><b>Несмотря на то что его жизнь, которая длилась одну манвантару, постепенно подошла к концу, он прожил ее не напрасно, ибо неустанно воспевал и описывал деяния Господа, слушал и размышлял о них.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пища, которую только что сняли с огня, кажется нам особенно вкусной, а постояв три или четыре часа, она утрачивает свою свежесть и вкус. Так и материальные наслаждения доставляют человеку удовольствие, только пока он молод, а в преклонные лета материальное существование кажется ему безвкусным, бессмысленным и обременительным. Однако для императора Ману жизнь не утратила своей привлекательности; он старел, но его жизнь, как и в былые годы, сохраняла свежесть и новизну, потому что протекала в атмосфере сознания Кришны. Для человека, обладающего сознанием Кришны, жизнь никогда не утрачивает прелести новизны. Говорится, что с каждым восходом и каждым закатом солнце сокращает жизнь всех живых существ. Однако восходы и заходы солнца не влияют на продолжительность жизни человека, занятого деятельностью в сознании Кришны. Жизнь Сваямбхувы Ману, даже подходившая к концу, не тяготила его, так как он постоянно воспевал величие Господа Вишну и размышлял о Нем. Он был величайшим <i>йогом, </i>потому что ни минуты не тратил зря. Об этом сказано в данном стихе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вишо курвато брувата катх</i>. Когда он говорил, то говорил только о Кришне и Вишну, Личности Бога; когда слушал, то слушал только рассказы о Кришне, а когда размышлял, размышлял только о Кришне и Его деяниях.</div>
<div class="para">Здесь сказано, что Сваямбхува Ману прожил очень долгую жизнь, которая длилась семьдесят одну <i>югу</i>. Одна <i>юга</i> составляет 4 320 000 лет, и каждый Ману живет семьдесят одну <i>югу,</i> так что за день Брахмы сменяется четырнадцать Ману. На протяжении всей своей жизни, то есть в течение 71 &times; 4 320 000 лет, Ману занимался деятельностью в сознании Кришны, прославляя Господа, слушая и пересказывая повествования о деяниях Кришны и медитируя на Него, поэтому его жизнь была прожита не зря и, даже когда он постарел, не утратила для него своей привлекательности.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Sa Wv&amp; SvaNTar&amp; iNaNYae YauGaaNaaMaek-SaáiTaMa( )<br />
vaSaudevPa[Sa®eNa Pair&gt;aUTaGaiTa}aYa" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эва свнтара нинйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йугнм эка-саптатим<br />
всудева-прасагена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парибхӯта-гати-трайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Сваямбхува Ману); <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сва-антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его срок; <i>нинйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;минул; <i>йугнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;циклов из четырех эпох; <i>эка-саптатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семьдесят один; <i>всудева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Всудевой; <i>прасагена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о том, что связано; <i>парибхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превзошел; <i>гати-трайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три цели.</div>
<div class="translation"><b>Он прожил свою жизнь, длившуюся семьдесят один цикл из четырех юг [71 &times; 4 320 000 лет], беспрестанно думая о Всудеве и посвящая Ему все свои действия. Так он возвысился над тремя целями жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Три цели, упомянутые в этом стихе, предназначены для людей, которые находятся под влиянием трех <i>гун</i> материальной природы. Эти цели иногда определяют как бодрствование, сон и бессознательное состояние. В «Бхагавад-гите» под тремя целями понимают то, к чему стремятся и куда попадают люди, находящиеся под влиянием <i>гун</i> благости, страсти и невежества. В «Гите» говорится, что люди в <i>гуне</i> благости поднимаются на высшие планеты, где условия жизни гораздо лучше земных; те, кто находится в <i>гуне</i> страсти, остаются в материальном мире на планетах земного типа или достигают райских планет, а люди в <i>гуне</i> невежества деградируют в животные формы жизни и рождаются на планетах, населенных низкоорганизованными существами. Однако человек, обладающий сознанием Кришны, поднимается над <i>гунами</i> материальной природы. В «Бхагавад-гите» сказано, что каждый, кто занимается преданным служением Господу, возвышается над материальной природой и достигает уровня <i>брахма-бхуты, </i>то есть постигает свою духовную природу. Несмотря на то что Сваямбхува Ману правил материальным миром и был как будто поглощен материальным счастьем, он не имел никакого отношения к <i>гунам</i> благости, страсти или невежества, всегда пребывая на трансцендентном уровне.</div>
<div class="para">Таким образом, тот, кто посвятил свою жизнь преданному служению, уже достиг освобождения. Великий преданный Господа, Билвамангала Тхакур, говорил: «Когда моя преданность лотосным стопам Господа безраздельна и непоколебима, мать-освобождение беспрестанно служит мне, и любые блага из сферы материальных наслаждений, религиозной деятельности и экономического развития всегда к моим услугам». Люди главным образом стремятся к <i>дхарме, артхе, каме</i> и <i>мокше</i>. Большинство из них совершает религиозные ритуалы во имя достижения какой-либо материальной цели и занимается материальной деятельностью ради удовлетворения собственных чувств. Тот, кто полностью разочаровался в материальных наслаждениях, начинает стремиться к освобождению и слиянию с Абсолютной Истиной. Эти четыре принципа лежат в основе трансцендентного пути, который избирают не слишком разумные люди. По-настоящему разумный человек занимается деятельностью в сознании Кришны, не обращая внимания на четыре цели, к которым стремятся те, кто идет этим путем. Такой человек сразу достигает трансцендентного уровня, который неизмеримо выше освобождения. В глазах преданного даже освобождение не является большим достижением, не говоря уже о результатах, которые приносит ритуальная деятельность в сфере религии, экономическое благополучие или чувственные наслаждения. Все это не может прельстить преданных, которые постоянно находятся на трансцендентном уровне <i>брахма-бхуты</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уровне самоосознания.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">Xaarqra MaaNaSaa idVYaa vEYaaSae Yae c MaaNauza" )<br />
&gt;aaEiTak-aê k-Qa&amp; ©e-Xaa baDaNTae hirSa&amp;é[YaMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рӣр мнас дивй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваийсе йе ча мнуш<br />
бхаутик ча катха кле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бдханте хари-сарайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с телом; <i>мнас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с умом; <i>дивй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные со сверхъестественными силами (полубогами); <i>ваийсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мнуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с другими людьми; <i>бхаутик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с другими живыми существами; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>бдханте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут беспокоить; <i>хари-сарайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто нашел прибежище у Господа Кришны.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о Видура, как могут люди, которые полностью посвятили себя преданному служению и находятся под покровительством Господа Кришны, оказаться во власти страданий, причиняемых телом, умом, природой, другими людьми или другими живыми существами?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В материальном мире каждое живое существо постоянно испытывает те или иные страдания. Причиной этих страданий может быть собственное тело, ум или силы природы. Лютые зимние морозы и палящий летний зной являются для живых существ источником непрекращающихся страданий, но тот, кто нашел прибежище под сенью лотосных стоп Господа и обрел сознание Кришны, возвышается над всеми страданиями материальной жизни; страдания, которые причиняют человеку тело, ум, зимняя стужа и летний зной, не могут потревожить его, ибо он недосягаем для материальных страданий.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">Ya" Pa*íae MauiNai&gt;a" Pa[ah DaMaaRàaNaaivDaaH^u&gt;aaNa( )<br />
Na*&lt;aa&amp; v&lt;aaRé[Maa&lt;aa&amp; c SavR&gt;aUTaihTa" Sada )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа пшо мунибхи прха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармн нн-вид чхубхн<br />
н варрам ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-бхӯта-хита сад</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвечая на вопросы; <i>мунибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецов; <i>прха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал; <i>дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об обязанностях; <i>нн-видхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразных; <i>убхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоприятных; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеческого общества; <i>вара-рамм&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;варн</i> и <i>ашрамов; ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сарва-бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>хита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто заботится о благополучии; <i>сад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда.</div>
<div class="translation"><b>Отвечая на вопросы мудрецов, он [Сваямбхува Ману] из сострадания ко всем живым существам рассказал о религиозных обязанностях, которые должны исполнять все люди, и об особых обязанностях, возложенных на представителей различных варн и ашрамов.</b></div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">WTata AaidraJaSYa MaNaaeêirTaMad(&gt;auTaMa( )<br />
vi&lt;aRTa&amp; v&lt;aRNaqYaSYa TadPaTYaaedYa&amp; é*&lt;au )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этат та ди-рджасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано чаритам адбхутам<br />
варита варанӣйасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад-апатйодайа у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>ди-рджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первого императора; <i>мано</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхувы Ману; <i>чаритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>адбхутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удивительные; <i>варитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описал; <i>варанӣйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье величие достойно того, чтобы быть воспетым; <i>тат-апатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его дочери; <i>удайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о счастливой судьбе; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;послушай, пожалуйста.</div>
<div class="translation"><b>Я поведал тебе об удивительных качествах Сваямбхувы Ману, первого императора земли, ибо его деяния достойны того, чтобы быть воспетыми. А теперь выслушай, пожалуйста, мой рассказ о счастливой судьбе его дочери Девахути.</b></div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцать второй главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Женитьба Кардамы Муни на Девахути».</i></div>
</body>
</html>
