<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS320XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Беседа Майтреи и Видуры</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">20</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title">Беседа Майтреи и Видуры</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">XaaENak- ovac</span><br />
Mahq&amp; Pa[iTaïaMaDYaSYa SaaETae SvaYaM&gt;auvae MaNau" )<br />
k-aNYaNviTaïd( Üarai&lt;a MaaGaaRYaavrJaNMaNaaMa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">аунака увча</span><br />
махӣ пратишхм адхйасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сауте свйамбхуво ману<br />
кнй анватишхад дври</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мргйвара-джанманм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аунака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шаунака; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>пратишхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помещенную; <i>адхйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвердив; <i>сауте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>свйамбхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхува; <i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>кни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>анватишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделал; <i>дври</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пути; <i>мргйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободиться; <i>авара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позднее; <i>джанманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, кто появился на свет.</div>
<div class="translation"><b>Шри Шаунака спросил: О Сута Госвами, что сделал Сваямбхува Ману, чтобы указать потомкам путь к освобождению, после того как Земля вернулась на свою орбиту?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В первом воплощении вепря Господь пришел в эту вселенную в эпоху Сваямбхувы Ману, тогда как мы живем в эпоху Вайвасваты Ману. Эпоха каждого Ману длится семьдесят две <i>калпы, </i>а одна <i>калпа </i>составляет 4 320 000 солнечных лет. Таким образом, один Ману царствует в течение 4 320 000 &times; 72 солнечных лет. За время правления одного Ману в мире происходит множество перемен, и в течение одного дня Брахмы сменяется четырнадцать Ману. Здесь имеется в виду, что Ману создает свод священных законов, которые призваны помочь обусловленным душам, пришедшим в материальный мир за материальными наслаждениями, освободиться от рабства обусловленной жизни. Господь так милостив, что каждой душе, которая желает наслаждаться материальным миром, Он предоставляет все возможности для наслаждения и вместе с тем указывает ей путь, ведущий к освобождению. Вот почему Шаунака Риши спросил Суту Госвами: «Что делал Сваямбхува Ману, после того как Земля вернулась на свою орбиту?»</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">+ataa Maha&gt;aaGavTa" k*-Z&lt;aSYaEk-aiNTak-" SauôTa( )<br />
YaSTaTYaaJaaGa]Ja&amp; k*-Z&lt;ae SaaPaTYaMagavaiNaiTa )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшатт мах-бхгавата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшасйаикнтика сухт<br />
йас татйджграджа кше</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спатйам агхавн ити</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>мах-бхгавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий преданный Господа; <i>кшасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Кришны; <i>экнтика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспримесный преданный; <i>сухт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;близкий друг; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он, кто; <i>татйджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>агра-джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего старшего брата (царя Дхритараштру); <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по отношению к Кришне; <i>са-апатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с сотней своих сыновей; <i>агха-вн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскорбитель; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так.</div>
<div class="translation"><b>Затем Шаунака Риши спросил о Видуре, великом преданном и друге Господа Кришны, который ушел от своего старшего брата из-за того, что тот вместе со своими сыновьями плел интриги, препятствуя исполнению желаний Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе идет речь о том, что Видура, оставив дом своего старшего брата Дхритараштры, отправился в паломничество по святым местам и в Хардваре встретился с Майтреей Риши. Шаунака Риши просит Суту Госвами рассказать ему, о чем беседовали Майтрея Риши и Видура. Видура был не только другом Господа, но и Его великим преданным. Когда Кришна сделал попытку прекратить распри и примирить двоюродных братьев, они не вняли Его совету, поэтому Кшатта (Видура), недовольный ими, решил уйти из дворца. Тем самым Видура, который был преданным Господа, на собственном примере показал, что место, где не чтут Кришну, непригодно для жилья. Преданный может не обращать внимания на оскорбления в собственный адрес, но не должен терпеть, когда при нем оскорбляют Господа или Его преданных. Особого внимания заслуживает употребленное в этом стихе слово <i>агхавн,</i> которое указывает на то, что Кауравы, сыновья Дхритараштры, проиграли войну потому, что на них лежал грех неповиновения Кришне.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">ÜEPaaYaNaadNavrae MaihTve TaSYa dehJa" )<br />
SavaRTMaNaa ié[Ta" k*-Z&lt;a&amp; TaTPara&amp;êaPYaNauv]Ta" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дваипйанд анаваро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махитве тасйа дехаджа<br />
сарвтман рита кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тат-пар чпй ануврата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дваипйант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Вьясадевы; <i>анавара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нисколько не уступающий; <i>махитве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в величии; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его (Вьясы); <i>деха-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный из тела; <i>сарва-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем сердцем; <i>рита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нашел прибежище; <i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Кришны; <i>тат-парн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, кто предан Ему; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ануврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следовал.</div>
<div class="translation"><b>Рожденный из тела Ведавьясы, Видура был так же велик, как его отец, поэтому он всем сердцем был привязан к Кришне, найдя прибежище под сенью Его лотосных стоп, и почитал Его преданных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Матерью Видуры была <i>шудрани,</i> а отцом, зачавшим его,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева, поэтому Видура ни в чем не уступал Вьясадеве. Рожденный от великого отца, которого считают воплощением Нараяны и который составил все ведические писания, Видура и сам был великой личностью. Он поклонялся Господу Кришне и со всей искренностью следовал Его указаниям.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">ik-MaNvPa*C^NMaE}aeYa&amp; ivrJaaSTaqQaRSaevYaa )<br />
oPaGaMYa ku-XaavTaR AaSaqNa&amp; TatvivtaMaMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ким анвапччхан маитрейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вираджс тӣртха-севай<br />
упагамйа куварта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӣна таттва-виттамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о чем; <i>анвапччхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросил; <i>маитрейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудреца Майтрею; <i>вирадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура, свободный от материальной скверны; <i>тӣртха-севай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обходя святые места; <i>упагамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встретив; <i>куварте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Кушаварте (Харидваре, или Хардваре); <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жившего; <i>таттва-вит-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проникшего во все тайны науки духовной жизни.</div>
<div class="translation"><b>Обойдя святые места, Видура полностью избавился от страсти. В конце концов он достиг Хардвара. Там Видура встретил великого мудреца, который проник во все тайны духовной науки, и задал ему свои вопросы. Поэтому Шаунака Риши спросил: Какие еще вопросы задал Видура Майтрее?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленные здесь слова <i>вираджс тӣртха-севай</i> относятся к Видуре, который, совершив паломничество в святые места, полностью очистился от материальной скверны. В Индии есть сотни святых мест, и главными среди них считаются Праяг, Хардвар, Вриндаван и Рамешварам. Уйдя из дома, где беспрестанно плелись политические интриги, Видура решил очиститься и отправился в паломничество по святым местам, которые расположены так, что каждый, кто приходит туда, сразу очищается от материальной скверны. В особенности это касается Вриндавана; даже грешник, попадая туда и окунаясь в царящую там атмосферу духовной жизни, непроизвольно начинает повторять имена Кришны и Радхи. Мы видели это своими глазами и на собственном опыте убедились в этом. Тому, кто отошел от дел и стал <i>ванапрастхой, шастры</i> рекомендуют отправиться в паломничество по святым местам, чтобы очиститься от материальной скверны. Видура исполнил долг паломника и в конце концов достиг Кушаварты, или Хардвара, где обитал мудрец Майтрея.</div>
<div class="para">Важно помнить также, что святые места необходимо посещать не только для того, чтобы совершить омовение, но и для того, чтобы найти там великих мудрецов, подобных Майтрее, и получить от них наставления. Тот, кто, приходя в святое место, не делает этого, только напрасно теряет время. Нароттама дас Тхакур, великий <i>ачарья</i> вайшнавов, вообще запретил нам посещать места паломничества, поскольку времена изменились, и искренний человек, наблюдая за поведением нынешних обитателей святых <i>дхам, </i>может составить неверное представление о местах паломничества. Будет лучше, советовал Нароттама дас Тхакур, если человек, вместо того чтобы тратить время на паломничество по святым местам, сосредоточит свой ум на Говинде. Разумеется, размышлять о Говинде в любом месте могут только те, кто уже достиг духовного совершенства; обыкновенные люди на такое не способны. Поэтому простые люди могут все же получить определенное благо, совершив паломничество в такие святые места, как Праяг, Матхура, Вриндаван и Хардвар.</div>
<div class="para">Данный стих советует нам найти человека, который постиг науку о Боге. На санскрите такого человека называют <i>таттва-вит. Таттва-вит</i> значит «тот, кто постиг Абсолютную Истину». Даже в святых местах можно встретить немало псевдотрансценденталистов. Они есть везде, поэтому нужно обладать некоторым разумом, чтобы найти того, кто действительно способен дать нам хорошие наставления; только тогда наше паломничество можно будет считать успешным. Цель паломничества&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очиститься от материальной скверны и вместе с тем найти того, кто постиг науку о Кришне. Искреннему человеку в этом помогает Сам Кришна; как сказано в «Чайтанья-чаритамрите», <i>гуру-кша-прасде:</i> человек встает на путь, ведущий к освобождению, путь преданного служения Господу, по милости духовного учителя и Кришны. Тому, кто искренне стремится обрести духовное освобождение, Кришна, находящийся в его сердце, дает разум, который приводит его к истинному духовному учителю. По милости духовного учителя, подобного Майтрее, человек получает необходимые указания и со временем достигает духовного совершенства.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">TaYaae" Sa&amp;vdTaae" SaUTa Pa[v*taa ùMal/a" k-Qaa" )<br />
AaPaae Gaa®a wvagaganqhRre" PaadaMbuJaaé[Yaa" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тайо савадато сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>правтт хй амал катх<br />
по гг ивгха-гхнӣр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе пдмбуджрай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда двое (Майтрея и Видура); <i>савадато</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беседовали; <i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута; <i>правтт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>амал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безупречные; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>гг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки Ганги; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>агха-гхнӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожающие все грехи; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>пда-амбуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>рай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находя прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Шаунака спросил Суту Госвами о том, как проходила беседа между Видурой и Майтреей: Видура, должно быть, услышал от Майтреи много рассказов о безупречных деяниях Господа. Слушать такие рассказы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что совершать омовение в водах Ганги, ибо они смывают с человека все его грехи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Воды Ганги чисты, потому что стекают с лотосных стоп Верховного Господа. «Бхагавад-гита» так же чиста, как воды Ганги, ибо она изошла из уст Всевышнего. То же можно сказать обо всех повествованиях, рассказывающих об играх Господа или Его трансцендентных деяниях. Господь абсолютен, и между Его речами, Его потом или Его играми нет никакой разницы. Воды Ганги, повествования об играх Господа и произнесенные Им слова находятся на абсолютном уровне и потому одинаково благотворны. Шрила Рупа Госвами сформулировал принцип, согласно которому все, что связано с Кришной, является трансцендентным. Если мы сумеем связать все свои действия с Кришной, то перестаем принадлежать материальному миру и будем всегда пребывать в духовной сфере.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Taa Na" k-ITaRYa &gt;ad]&amp; Tae k-ITaRNYaaedark-MaR&lt;a" )<br />
rSaj" k-ae Nau Ta*PYaeTa hirl/Il/aMa*Ta&amp; iPabNa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>т на кӣртайа бхадра те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӣртанйодра-кармаа<br />
расаджа ко ну тпйета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хари-лӣлмта пибан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти беседы; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>кӣртайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведай; <i>бхадрам те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть придут к тебе все блага на свете; <i>кӣртанйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до́лжно воспевать; <i>удра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благородные; <i>кармаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>раса-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданный, который способен наслаждаться нектарным вкусом; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>тпйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почувствует удовлетворение; <i>хари-лӣл-амтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар повествований об играх Господа; <i>пибан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкушая.</div>
<div class="translation"><b>О Сута Госвами, да сопутствует тебе удача! Поведай нам, пожалуйста, о великодушных и благословенных деяниях Господа. Какой преданный может пресытиться нектарными повествованиями об играх Господа?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преданные должны с благоговением слушать повествования об играх Господа, имеющих трансцендентную природу. Тот, кто действительно достиг трансцендентного уровня, никогда не пресыщается рассказами об играх Господа. Так, читая «Бхагавад-гиту», осознавшая себя душа никогда не чувствует пресыщения. Снова и снова перечитывая «Бхагавад-гиту» и «Шримад-Бхагаватам», преданный всякий раз обнаруживает в них новые грани и всегда получает огромное удовольствие от чтения этих трансцендентных произведений.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">WvMauGa]é[va" Pa*í ‰izi&gt;aNaŒ„iMazaYaNaE" )<br />
&gt;aGavTYaiPaRTaaDYaaTMaSTaaNaah é[UYaTaaiMaiTa )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эвам уграрав пша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шибхир наимишйанаи<br />
бхагаватй арпитдхйтмас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тн ха рӯйатм ити</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>уграрав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав просьбу; <i>шибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецов; <i>наимиша-айанаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собравшихся в лесу Наймиша; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Господе; <i>арпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточив; <i>адхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой ум; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>рӯйатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушайте же; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так.</div>
<div class="translation"><b>Услышав просьбу великих мудрецов, собравшихся в лесу Наймишаранья, сын Ромахаршаны, Сута Госвами, чей ум был поглощен трансцендентными играми Господа, произнес: Выслушайте же все, о чем я собираюсь вам рассказать.</b></div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
hreDa*RTa§-ae@TaNaae" SvMaaYaYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaXaMYa GaaeåÖr&lt;a&amp; rSaaTal/aTa( )<br />
l/Il/a&amp; ihr&lt;Yaa+aMavjYaa hTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaÅaTahzaeR MauiNaMaah &gt;aarTa" )) 8 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
харер дхта-кроа-тано сва-мйай<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниамйа гор уддхараа расталт<br />
лӣл хирайкшам аваджай хата<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саджта-харшо муним ха бхрата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута сказал; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>дхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который принял; <i>кроа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вепря; <i>тано</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>сва-мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью Своей божественной энергии; <i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>го</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Земли; <i>уддхараам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднятие; <i>расталт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со дна океана; <i>лӣлм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развлечение; <i>хирайкшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демона Хираньякшу; <i>аваджай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небрежно; <i>хатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убил; <i>саджта-харша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преисполнился ликования; <i>муним</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к мудрецу (Майтрее); <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произнес; <i>бхрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами продолжал: Видура, потомок Бхараты, пришел в восторг от рассказа о Господе, который с помощью Своей божественной энергии принял облик вепря и развлечения ради поднял Землю со дна океана Гарбходака, а после этого играючи убил демона Хираньякшу. Выслушав этот рассказ, Видура обратился к мудрецу с такими словами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь говорится, что Господь принял облик вепря с помощью Своей собственной энергии. Тело Господа отлично от тела обусловленной души. Обусловленная душа вынуждена воплощаться в определенном теле, подчиняясь высшей власти законов природы, однако в этом стихе ясно сказано, что Господь принял облик вепря не по принуждению какой-то внешней силы. То же самое подтверждает «Бхагавад-гита», где говорится, что, нисходя на землю, Господь принимает ту или иную форму с помощью Своей внутренней энергии. Таким образом, тело Господа не имеет ничего общего с материальной энергией. Теория <i>майявади, </i>согласно которой Брахман, принимая определенную форму, получает ее от <i>майи,</i> не имеет под собой никаких оснований, поскольку <i>майя</i> занимает подчиненное положение по отношению к Верховной Личности Бога. Обусловленные души находятся под властью <i>майи, </i>но сама <i>майя </i>подвластна Верховному Господу, что подтверждает «Бхагавад-гита». <i>Майя</i> действует под надзором Господа и не способна одолеть Его. Представления <i>майявади </i>о том, что живое существо суть Высшая Абсолютная Истина, покрытая <i>майей,</i> совершенно несостоятельны, поскольку могущества <i>майи</i> не достаточно для того, чтобы покрыть Всевышнего. Она может покрыть частицу Верховного Брахмана, но не Его Самого.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ivdur ovac</span><br />
Pa[JaaPaiTaPaiTa" Sa*îa Pa[JaaSaGaeR Pa[JaaPaTaqNa( )<br />
ik-Maar&gt;aTa Mae b]øNa( Pa[b]UùVYa¢-MaaGaRivTa( )) 9 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">видура увча</span><br />
праджпати-пати сшв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж-сарге праджпатӣн<br />
ким рабхата ме брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прабрӯхй авйакта-мрга-вит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видура увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура сказал; <i>праджпати-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>сшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворив; <i>прадж-сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы создать живые существа; <i>праджпатӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Праджапати; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>рабхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начал; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о святой мудрец; <i>прабрӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расскажи; <i>авйакта-мрга-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающий то, что неизвестно нам.</div>
<div class="translation"><b>Видура сказал: О святой мудрец, поскольку тебе известно то, что неведомо нам, расскажи мне о том, как Брахма создавал живые существа, после того как сотворил прародителей живых существ, Праджапати.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе особенно важным является слово <i>авйакта-мрга-вит, </i>что значит «тот, кто знает, что лежит за пределами нашего восприятия». Чтобы познать то, что находится за пределами нашего восприятия, необходимо обратиться к авторитетному духовному учителю, принадлежащему к цепи ученической преемственности. Сами мы не в состоянии даже выяснить, кто является нашим отцом. Для этого нам необходимо обратиться к авторитету, которым в данном случае является наша мать. Аналогичным образом, все, что находится за пределами нашего восприятия, можно узнать только от авторитета&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;человека, который действительно обладает знанием. Первый <i>авйакта-мрга-вит,</i> или авторитет в цепи ученической преемственности,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Брахма, за ним следует Нарада. К той же цепи ученической преемственности принадлежит и Майтрея Риши, поэтому Видура тоже называет его <i>авйакта-мрга-вит</i>. Каждый, кто принадлежит к цепи авторитетной ученической преемственности, знает то, что недоступно восприятию обыкновенных людей, и потому имеет право называться <i>авйакта-мрга-вит</i>.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Yae MarqCYaadYaae ivPa[a YaSTau SvaYaM&gt;auvae MaNau" )<br />
Tae vE b]ø&lt;a AadeXaaTk-QaMaeTad&gt;aavYaNa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йе марӣчй-дайо випр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йас ту свйамбхуво ману<br />
те ваи брахмаа дет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катхам этад абхвайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>марӣчи-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы во главе с Маричи; <i>випр&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брахманы; йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>свйамбхува ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и Сваямбхува Ману; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахмы; <i>дет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по указанию; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту вселенную; <i>абхвайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развивали.</div>
<div class="translation"><b>Видура спросил: Каким образом Праджапати [прародители живых существ, такие, как Маричи и Сваямбхува Ману], следуя указаниям Брахмы, создавали живые существа и как они заселяли проявленную вселенную?</b></div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">SaiÜTaqYaa" ik-MaSa*JaNa( SvTaN}aa oTa k-MaRSau )<br />
AahaeiSvTSa&amp;hTaa" SavR wd&amp; SMa SaMak-LPaYaNa( )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са-двитӣй ким асджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сватантр ута кармасу<br />
хо свит сахат сарва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ида сма самакалпайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са-двитӣй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своими женами; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>асджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создавали; <i>сва-тантр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставаясь независимыми; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>кармасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своих действиях; <i>хо свит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или же; <i>сахат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совместно; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Праджапати; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>сма самакалпайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производили.</div>
<div class="translation"><b>Верно ли, что они делали это вместе со своими женами или же они действовали независимо? А может быть, все Праджапати производили потомство, объединив свои усилия?</b></div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
dEveNa duivRTaKYaeR&lt;a Pare&lt;aaiNaiMaze&lt;a c )<br />
JaaTa+aae&gt;aaÙGavTaae MahaNaaSaqd( Gau&lt;a}aYaaTa( )) 12 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
даивена дурвитаркйеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паренимишеа ча<br />
джта-кшобхд бхагавато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махн сӣд гуа-трайт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>даивена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшей силой, которую называют судьбой; <i>дурвитаркйеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за пределами эмпирического знания; <i>пареа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Маха-Вишну; <i>анимишеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой вечного времени; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>джта-кшобхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было нарушено равновесие; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>махн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупность материальных элементов <i>(махат-таттва); сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;была произведена; <i>гуа-трайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из трех <i>гун</i> природы.</div>
<div class="translation"><b>Майтрея сказал: Когда непроявленная деятельность живых существ, Маха-Вишну и сила времени вывели из равновесия конгломерат трех гун материальной природы, на свет появилась совокупность материальных элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот стих очень ясно описывает причину материального творения. Первопричиной материального творения является <i>дайва,</i> или судьба обусловленной души. Материальный мир создается для тех обусловленных душ, которые хотят добиться иллюзорного господства над природой и жаждут чувственных удовольствий. Невозможно определить, когда живое существо впервые захотело господствовать над материальной природой, однако все ведические писания утверждают, что цель материального творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать обусловленным душам возможность удовлетворять свои чувства. Суть чувственных наслаждений обусловленной души описана в одном замечательном стихе. Там говорится, что, как только живое существо забывает о том, что его главным долгом является служение Господу, оно создает атмосферу чувственных наслаждений, которую называют <i>майей;</i> это и является первопричиной сотворения материального мира.</div>
<div class="para">В этом стихе употреблено также слово <i>дурвитаркйеа</i>. Никто не способен определить, когда и как у живого существа возникло желание удовлетворять собственные чувства, но так или иначе оно послужило причиной возникновения материального творения. Единственное предназначение материальной природы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать обусловленной душе возможность удовлетворять свои чувства, и ради этого Верховный Господь создает материальный мир. Здесь сказано, что в начале творения Личность Бога, Вишну, приводит материальную природу, или <i>пракрити, </i>в движение. Священные писания говорят о трех Вишну: Маха-Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну. Эти три Вишну описаны в Первой песни «Шримад-Бхагаватам», и данный стих подтверждает, что Вишну является причиной материального творения. Из «Бхагавад-гиты» мы также узнаем о том, что <i>пракрити</i> начинает действовать и продолжает свою деятельность под надзором Кришны, или Вишну, но Сам Верховный Господь остается при этом неизменным. Есть люди, которые ошибочно считают, что поскольку творение исходит из Верховной Личности Бога, то значит Господь Сам превращается в материальный космос. На самом деле Господь всегда существует в Своей личностной форме, а материальный космос создает Его непостижимая энергия. Механизм действия этой энергии постичь очень трудно, но из ведических писаний можно понять, что обусловленная душа сама творит свою судьбу, а природа, действующая под надзором Верховной Личности Бога, который всегда сопровождает живое существо в образе Параматмы, предоставляет ей тело определенного типа.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">rJa"Pa[DaaNaaNMahTaiñil/®ae dEvcaeidTaaTa( )<br />
JaaTa" SaSaJaR &gt;aUTaaidivRYadadqiNa PaÄXa" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>раджа-прадхнн махатас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>три-лиго даива-чодитт<br />
джта сасарджа бхӯтдир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вийад-дӣни пачаа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>раджа-прадхнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где доминирует элемент <i>раджаса,</i> страсти; <i>махата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из <i>махат-таттвы; три-лига</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех видов; <i>даива-чодитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повинуясь высшей власти; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилось; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развилось; <i>бхӯта-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное эго (источник материальных элементов); <i>вийат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эфира; <i>дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная с; <i>пачаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;группами из пяти элементов.</div>
<div class="translation"><b>Приведенная в движение судьбами джив, махат-таттва, в которой превалирует раджас, породила ложное эго, существующее в трех формах. Из эго, в свою очередь, возникло несколько групп, состоящих из пяти элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Первичная материя, или <i>пракрити,</i> материальная природа, состоящая из трех <i>гун,</i> порождает четыре группы из пяти элементов. В первую группу входит пять стихий: земля, вода, огонь, воздух и эфир. Во вторую группу, которую называют <i>тан-матрой,</i> входят тонкие элементы (объекты чувств): звук, касание, форма, вкус и запах. Третья группа состоит из пяти познающих органов: глаз, ушей, носа, языка и кожи. В четвертую входит пять органов действия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;речь, руки, ноги, анус и гениталии. Иногда говорят о существовании пяти групп из пяти начал. В первую группу входят объекты чувств, во вторую&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пять стихий, в третью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пять познающих органов чувств; четвертая группа объединяет пять органов действия, а пятая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пять божеств, управляющих этими группами.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">TaaiNa cEkE-k-Xa" óíuMaSaMaQaaRiNa &gt;aaEiTak-Ma( )<br />
Sa&amp;hTYa dEvYaaeGaeNa hEMaMa&lt;@MavaSa*JaNa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тни чаикаикаа срашум</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асамартхни бхаутикам<br />
сахатйа даива-йогена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хаимам аам авсджан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти элементы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>эка-экаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в отдельности; <i>срашум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создать; <i>асамартхни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не в состоянии; <i>бхаутикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальную вселенную; <i>сахатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объединившись; <i>даива-йогена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью энергии Верховного Господа; <i>хаимам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающий, словно золото; <i>аам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шарообразное тело; <i>авсджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвели на свет.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку каждый элемент в отдельности не способен создать материальную вселенную, они с помощью энергии Верховного Господа объединились и произвели на свет сверкающее яйцевидное тело.</b></div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Saae_XaiYaíaiBDaSail/le/ Aa&lt;@k-aeXaae iNaraTMak-" )<br />
SaaGa]&amp; vE vzRSaahóMaNvvaTSaqtaMaqìr" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'айишбдхи-салиле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акоо ниртмака<br />
сгра ваи варша-схасрам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анвавтсӣт там ӣвара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оно; <i>аайиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежало; <i>абдхи-салиле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на водах Причинного океана; <i>а-коа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;яйцо; <i>ниртмака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенное жизни; <i>са-аграм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немногим более; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>варша-схасрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи лет; <i>анвавтсӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в яйцо; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь.</div>
<div class="translation"><b>Более тысячи лет это сверкающее яйцо покоилось на водах Причинного океана, не проявляя никаких признаков жизни, после чего Господь в образе Гарбходакашайи Вишну вошел в него.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха явствует, что все вселенные плавают на водах Причинного океана.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">TaSYa Naa&gt;aer&gt;aUTPaÚ&amp; Sahóak-aeRådqiDaiTa )<br />
SavRJaqviNak-aYaaEk-ae Ya}a SvYaMa&gt;aUTSvra$( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйа нбхер абхӯт падма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасрркору-дӣдхити<br />
сарва-джӣваникйауко</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра свайам абхӯт свар</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>нбхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пупка; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вырос; <i>падмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос; <i>сахасра-арка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи солнц; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более; <i>дӣдхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ослепительным блеском; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>джӣва-никйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель обусловленных душ; <i>ока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откуда; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышел; <i>сва-р</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущий (Господь Брахма).</div>
<div class="translation"><b>Из пупка Личности Бога Гарбходакашайи Вишну вырос лотос, который сиял, словно тысяча солнц. В этом лотосе покоились все обусловленные души, и первым живым существом, появившимся из него, был всемогущий Брахма.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного стиха следует, что обусловленные души, которые после уничтожения вселенной покоятся в теле Личности Бога, появляются на свет в совокупной форме вселенского лотоса. Этот лотос называют <i>хираньягарбхой</i>. Первым живым существом, вышедшим из него, был Господь Брахма, который наделен способностью довести сотворение проявленной вселенной до конца. Здесь сказано, что вселенский лотос излучал сияние тысячи солнц. Это свидетельствует о том, что живые существа, будучи частицами Верховного Господа, в качественном отношении подобны Ему, поскольку от тела Господа также исходит сияние, называемое <i>брахмаджьоти</i>. Этот стих также подтверждает правильность описания Вайкунтхалоки, приведенного в «Бхагавад-гите» и других ведических писаниях. На Вайкунтхе, в духовном небе, нет необходимости в свете солнца, луны или огня, так же как и в электрическом освещении. Каждая планета в духовном небе излучает сияние, подобное сиянию солнца.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Saae_Nauivíae &gt;aGavTaa Ya" XaeTae Sail/l/aXaYae )<br />
l/aek-Sa&amp;SQaa&amp; YaQaaPaUv| iNaMaRMae Sa&amp;SQaYaa SvYaa )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'нувишо бхагават</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа ете салилайе<br />
лока-састх йатх пӯрва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирмаме састхай свай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>анувиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>ете</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спит; <i>салила-айе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на водах океана Гарбходака; <i>лока-састхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>йатх пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как прежде; <i>нирмаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал творить; <i>састхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью разума; <i>свай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего.</div>
<div class="translation"><b>Когда Господь, Верховная Личность Бога, который возлежит на водах океана Гарбходака, вошел в сердце Брахмы, Он наделил его разумом, и тогда Брахма начал создавать вселенную такой, какой она была прежде.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В определенный момент из дыхания Личности Бога, Каранодакашайи Вишну, который возлежит на водах океана Карана, появляются тысячи и тысячи вселенных, после чего Господь в образе Гарбходакашайи Вишну входит в каждую из них и заполняет половину вселенной Своим потом. Другая половина вселенной остается пустой, и ее называют космическим пространством. Затем из живота Господа вырастает лотос, на котором рождается Брахма, первое живое существо во вселенной. После этого Господь в образе Кширодакашайи Вишну входит в сердце каждого живого существа, в том числе и в сердце Брахмы. Подтверждение тому мы находим в пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты», где Господь говорит: «Я пребываю в сердце каждого живого существа, и от Меня исходит память и забвение». Как свидетель всех действий и поступков живых существ, Господь наделяет каждого из них памятью и разумом, чтобы живые существа осуществили свои желания, оставшиеся у них со времени их последнего рождения в предшествующую эпоху. Этот разум проявляется у живого существа в соответствии с типом тела, которое оно получает, то есть по закону <i>кармы.</i></div>
<div class="para">Брахма был первым живым существом во вселенной, и Верховный Господь поручил ему управлять <i>гуной</i> страсти. Он наделил Брахму необходимым для этого разумом, таким могучим и огромным, что Брахма стал практически независимым от власти Верховной Личности Бога. Директор фирмы располагает практически той же свободой и независимостью, что и ее владелец. Подобно этому, Брахму называют здесь независимым, ибо, как представитель Господа, которому поручено управлять вселенной, он наделен почти таким же могуществом и независимостью, какими обладает Верховная Личность Бога. Пребывая в сердце Брахмы как Сверхдуша, Господь дает ему разум, необходимый для того, чтобы творить вселенную. Таким образом, творческие способности, заложенные в каждом живом существе, по сути дела, не принадлежат ему; способностью творить живое существо наделяет Господь. В материальном мире есть много ученых и людей творческого склада, которые наделены недюжинными созидательными способностями, но все они действуют и творят только под руководством Верховного Господа. Пользуясь подсказками Господа, ученый может сделать множество замечательных изобретений, однако его разум не поможет ему преодолеть суровые законы материальной природы, и Господь тоже не наделит его необходимым для этого разумом, чтобы оградить Свою власть от посягательств. Здесь сказано, что Брахма создал вселенную такой, какой она была прежде, то есть все сотворенное им носило то же имя и обладало той же самой формой, что и в период существования предыдущей вселенной.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">SaSaJaR C^aYaYaaivÛa&amp; PaÄPavaR&lt;aMaGa]Ta" )<br />
TaaiMaóMaNDaTaaiMaó&amp; TaMaae Maaehae MahaTaMa" )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сасарджа ччхйайвидй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пача-парвам аграта<br />
тмисрам андха-тмисра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тамо мохо мах-тама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создал; <i>чхйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своей тени; <i>авидйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невежество; <i>пача-парвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять разновидностей; <i>аграта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде всего; <i>тмисрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>тамисра; андха-тмисрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>андха-тамисра; тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>тамас; моха&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моха; мах-тама&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;маха-тамас,</i> или <i>маха-моха</i>.</div>
<div class="translation"><b>Брахма начал с того, что из собственной тени сотворил оболочки невежества, которые покрывают каждую обусловленную душу. Таких оболочек насчитывается пять: тамисра, андха-тамисра, тамас, моха и маха-моха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обусловленные души, или живые существа, приходящие в материальный мир для того, чтобы наслаждаться, сначала покрываются пятью оболочками. Первой является оболочка <i>тамисры</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;гнева. От природы каждое живое существо наделено некоторой независимостью, но, злоупотребляя ею, оно начинает считать, что может наслаждаться наравне с Верховным Господом, или же думает: «Почему бы мне не наслаждаться независимо, как это делает Верховный Господь?» Причиной забвения живым существом своего истинного предназначения является гнев или зависть. По своей природе живое существо, частица Верховного Господа и Его вечный слуга, не в состоянии наслаждаться наравне с Верховным Господом. Но, когда оно забывает об этом и пытается сравняться с Богом, его состояние называют <i>тамисрой</i>. От образа мыслей, навязанного живому существу <i>тамисрой, </i>трудно избавиться даже тому, кто идет по пути духовного самоосознания. Многие из тех, кто пытается вырваться из плена материальной жизни, мечтают о слиянии со Всевышним. Таким образом, даже в трансцендентной деятельности они руководствуются низменными мотивами, продиктованными <i>тамисрой</i>.</div>
<div class="para"><i>Андха-тамисра</i> держит живое существо под впечатлением, что со смертью его тела всему приходит конец. Атеисты, как правило, принимают свое тело за себя и потому считают, что для них все кончается со смертью тела. Поэтому, пока тело существует, они стремятся получить от материальной жизни как можно больше удовольствий. Их теория проста: «Пока ты жив, живи в богатстве и роскоши. И пусть тебя не смущает, что при этом ты совершаешь так называемые грехи. Ешь как можно больше. Попрошайничай, занимай, кради и, если ты думаешь, что, воруя или влезая в долги, ты запутываешься в сетях порока и что впоследствии тебе придется за это расплачиваться, выкинь из головы весь этот вздор, ибо со смертью тела всему приходит конец. Что бы ни делал человек в этой жизни, он ни за что не несет ответственности». Подобные представления безбожников ведут человеческую цивилизацию к гибели, так как лишают людей знания о том, что жизнь вечна.</div>
<div class="para">Источником невежества <i>андха-тамисры</i> является <i>тамас</i>. <i>Тамасом</i> называют состояние, в котором живое существо не знает о существовании духовной души. Весь материальный мир тоже иногда называют <i>тамасом,</i> поскольку девяносто девять процентов его обитателей не ведают о том, что они суть духовные души. В этом мире практически каждый отождествляет себя с телом и ничего не знает о духовной душе. Исходя из этих ложных представлений, человек думает: «Это мое тело, и все, что связано с ним, принадлежит мне». Основу материального существования таких заблудших живых существ составляет половая жизнь. В сущности, обусловленные души, находящиеся под влиянием невежества в материальном мире, живут только ради того, чтобы заниматься сексом, и, как только получают возможность удовлетворить свою похоть, сразу привязываются к так называемому дому, родине, детям и накопленному добру. По мере того как эти привязанности становятся сильнее, они все глубже увязают в иллюзии телесного самоотождествления, которую называют <i>мохой</i>. Так живое существо попадает во все большую зависимость от представлений о том, что «я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тело, и все, что связано с телом, принадлежит мне», и весь мир погружается в <i>моху,</i> возникают обособленные сообщества людей, семьи и нации, которые беспрестанно воюют друг с другом. <i>Маха-моха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это безумная жажда материальных удовольствий. Особенно в этот век, век Кали, все буквально одержимы безумной идеей накопить богатства, чтобы наслаждаться материальной жизнью. Определение всех этих категорий приведено в «Вишну-пуране»:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тамо 'вивеко моха сйд</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анта-караа-вибхрама<br />
мах-мохас ту виджейо</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>грмйа-бхога-сукхаиша</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>мараа хй андха-тмисра</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмисра кродха учйате<br />
авидй пача-парваиш</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прдурбхӯт махтмана</i></div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">ivSaSaJaaRTMaNa" k-aYa&amp; Naai&gt;aNaNd&amp;STaMaaeMaYaMa( )<br />
JaGa*huYaR+ar+aa&amp;iSa rai}a&amp; +auta*$(=SaMauÙvaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>висасарджтмана кйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нбхинандас тамомайам<br />
джагхур йакша-ракшси</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ртри кшут-т-самудбхавм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>висасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое; <i>кйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>абхинандан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывая удовольствия; <i>тама-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состоявшее из невежества; <i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладели; <i>йакша-ракшси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;якши и ракшасы; <i>ртрим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночь; <i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жажда; <i>самудбхавм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник.</div>
<div class="translation"><b>Содрогнувшись от отвращения, Брахма покинул тело, состоявшее из гуны невежества. Пользуясь случаем, якши и ракшасы набросились на это тело, принявшее форму ночной тьмы, в надежде завладеть им. Ночь является источником голода и жажды.</b></div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">+auta*@(&gt;YaaMauPaSa*íaSTae Ta&amp; JaGDauMai&gt;adud]uvu" )<br />
Maa r+aTaENa&amp; Ja+aßiMaTYaUcu" +auta*@idRTaa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшут-тбхйм упасшс те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>та джагдхум абхидудруву<br />
м ракшатаина джакшадхвам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>итй ӯчу кшут-т-ардит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут-тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голодом и жаждой; <i>упасш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;измученные; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демоны (якши и ракшасы); <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахму; <i>джагдхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;съесть; <i>абхидудруву</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бежали к; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ракшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;щади; <i>энам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>джакшадхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ешь; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ӯчу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорили; <i>кшут-т-ардит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывающие муки голода и жажды.</div>
<div class="translation"><b>Измученные голодом и жаждой, они бросились к Брахме, готовые растерзать его. «Не щади его! Ешь его!»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;кричали они.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Представители племени якшей и ракшасов и поныне существуют в некоторых странах мира. Эти дикари, как известно, получают удовольствие, убивая собственных дедов и устраивая «пир любви», во время которого они лакомятся их мясом, обжаренным на костре.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">devSTaaNaah Sa&amp;ivGanae Maa Maa&amp; Ja+aTa r+aTa )<br />
Ahae Mae Ya+ar+aa&amp;iSa Pa[Jaa YaUYa&amp; b&gt;aUivQa )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>девас тн ха савигно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>м м джакшата ракшата<br />
ахо ме йакша-ракшси</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж йӯйа бабхӯвитха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>савигна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный тревогой; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>джакшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ешьте; <i>ракшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитите; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>йакша-ракшси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о якши и ракшасы; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>йӯйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы; <i>бабхӯвитха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились на свет.</div>
<div class="translation"><b>Не на шутку обеспокоившись, Брахма, глава полубогов, взмолился: «Не ешьте меня, а возьмите под свою защиту. Рожденные от меня, вы являетесь моими сыновьями, поэтому отныне вас станут называть якшами и ракшасами».</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Демонов, появившихся на свет из тела Брахмы, стали называть якшами и ракшасами, потому что одни из них призывали съесть Брахму, а другие требовали не щадить его. Тех, кто хотел съесть Брахму, стали называть якшами, а тех, кто призывал к беспощадности,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ракшасами, или людоедами. Якши и ракшасы были первым творением Брахмы, они существуют и поныне в облике дикарей, живущих на разных планетах вселенной. Рожденные из <i>гуны</i> невежества, они за свое поведение получили имя ракшасов, или людоедов.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">devTaa" Pa[&gt;aYaa Yaa Yaa dqVYaNa( Pa[Mau%Taae_Sa*JaTa( )<br />
Tae AhazuRdeRvYaNTaae ivSa*ía&amp; Taa&amp; Pa[&gt;aaMah" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>деват прабхай й й</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дӣвйан прамукхато 'сджат<br />
те ахршур девайанто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>висш т прабхм аха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>деват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>прабхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сияющем ореоле; <i>й й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>дӣвйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;светится; <i>прамукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главных; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создал; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>ахршу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладели; <i>девайанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи деятельными; <i>висшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделил; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту; <i>прабхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющую форму; <i>аха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дня.</div>
<div class="translation"><b>Затем Брахма создал главных полубогов, которые светились благостью. Он бросил перед ними сияющую форму дня, и полубоги с радостью завладели ею.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Демоны появились на свет вместе с ночной тьмой, а полубоги были созданы из света дня. Иначе говоря, демоны, подобные якшам и ракшасам, родились из <i>гуны</i> невежества, а полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из <i>гуны</i> благости.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">devae_devaÅgaNaTa" Sa*JaiTa SMaaiTal/aelu/PaaNa( )<br />
Ta WNa&amp; l/aelu/PaTaYaa MaEQauNaaYaai&gt;aPaeidre )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дево 'дев джагханата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сджати смтилолупн<br />
та эна лолупатай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>маитхунйбхипедире</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>адевн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демонов; <i>джагханата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своих ягодиц; <i>сджати сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвел на свет; <i>ати-лолупн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно похотливых; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>энам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Господу Брахме; <i>лолупатай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одержимые вожделением; <i>маитхунйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для совокупления; <i>абхипедире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подступили.</div>
<div class="translation"><b>Затем из ягодиц Господа Брахмы появились демоны, которые оказались на редкость похотливыми. Одержимые вожделением, они подступили к нему, рассчитывая совокупиться с ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Половая жизнь является основой материального существования. И здесь уже в который раз мы читаем о том, что демоны одержимы желанием сексуальных наслаждений. Чем меньше человека тревожат сексуальные желания, тем ближе он к полубогам, и наоборот, чем больше он привязан к сексуальным удовольствиям, тем ниже падает, опускаясь до уровня демонов.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">TaTaae hSaNa( Sa &gt;aGavaNaSaurEiNaRrPa}aPaE" )<br />
ANvqYaMaaNaSTarSaa §u-Öae &gt;aqTa" ParaPaTaTa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато хасан са бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асураир нирапатрапаи<br />
анвӣйамнас тарас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>круддхо бхӣта парпатат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>хасан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассмеявшись; <i>са бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитаемый Господь Брахма; <i>асураи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демонами; <i>нирапатрапаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесстыдными; <i>анвӣйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преследуемый; <i>тарас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всех ног; <i>круддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в гневе; <i>бхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страхе; <i>парпатат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бросился бежать.</div>
<div class="translation"><b>Почтенный Брахма сначала посмеялся над их глупостью, но, увидев, что бесстыдные асуры подступают все ближе и ближе, в страхе бросился бежать, содрогаясь от негодования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Похотливые демоны не питают уважения даже к собственному отцу, поэтому благочестивому отцу, каким был Брахма, лучше немедленно оставить общество таких сыновей.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Sa oPav]JYa vrd&amp; Pa[PaàaiTaRhr&amp; hirMa( )<br />
ANauGa]haYa &gt;a¢-aNaaMaNauæPaaTMadXaRNaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са упавраджйа варада</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прапаннрти-хара харим<br />
ануграхйа бхактнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анурӯптма-даранам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>упавраджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>вара-дам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к дарующему все благословения; <i>прапанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, кто укрылся под сенью Его лотосных стоп; <i>рти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;печаль; <i>харам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто рассеивает; <i>харим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Шри Хари; <i>ануграхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы явить милость; <i>бхактнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своим преданным; <i>анурӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в подобающих формах; <i>тма-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто являет Себя.</div>
<div class="translation"><b>Он направился к Личности Бога, Господу, который дарует все благословения и рассеивает печали Своих преданных и тех, кто укрылся под сенью Его лотосных стоп. Из любви к Своим преданным Он являет им Свои бесчисленные трансцендентные формы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленные в этом стихе слова <i>бхактнм анурӯптма-даранам</i> означают, что Господь, Личность Бога, являет Свои многочисленные формы, исполняя желания Своих преданных. Так, Хануманджи (Ваджрангаджи) хотел видеть Господа в образе Личности Бога Рамачандры, другие вайшнавы желают созерцать форму Радхи-Кришны или форму Лакшми-Нараяны. Философы-<i>майявади </i>считают, что, хотя Господь, исполняя желания Своих преданных, и принимает все эти формы, на самом деле Он является бесформенным. Однако «Брахма-самхита» опровергает эти представления, утверждая, что Господь обладает множеством форм: <i>адваитам ачйутам</i>. Господь, который предстает перед преданным, отнюдь не является плодом его воображения. Далее «Брахма-самхита» еще определеннее утверждает, что Господь обладает бесчисленными формами: <i>рмди-мӯртишу кал-нийамена тишхан</i>. Таких форм миллионы и миллионы. Во вселенной насчитывается 8 400 000 различных форм живых существ, но воплощениям Верховного Господа нет числа. В «Бхагаватам» сказано, что воплощения и формы Господа так же бесчисленны, как волны в море, которые то появляются, то исчезают, следуя нескончаемой чередой. Каждый преданный привязан к определенной форме Господа, и именно этой форме он поклоняется. Мы только что рассказали о первом воплощении вепря, появившемся в этой вселенной. Вселенных, подобных нашей, бесчисленное множество, и в данный момент Господь в образе вепря являет Свои игры в одной из них. Все формы Господа вечны. Но преданный, питая особую привязанность к одной из них, поклоняется и служит ей с любовью и преданностью. В одном из стихов «Рамаяны» Хануман, великий преданный Господа Рамы, говорит: «Я знаю, что между формами Ситы-Рамы и Лакшми-Нараяны нет никакой разницы, и та и другая являются формами Верховной Личности Бога, и тем не менее форма Рамы и Ситы покорила мое сердце, поэтому я хочу постоянно созерцать Господа в образе Рамы и Ситы». Подобно этому, Гаудия-вайшнавы привязаны к формам Радхи и Кришны, а также Кришны и Рукмини в Двараке. Слова <i>бхактнм анурӯптма-даранам</i> означают, что Господь всегда рад оказать преданному милость, представ перед ним в той форме, которой преданный желает поклоняться и служить. В этом стихе говорится, что Брахма отправился к Хари, Верховной Личности Бога. Этой формой Господа является Кширодакашайи Вишну. Когда во вселенной возникают беспорядки и Брахме приходится обращаться к Господу, он идет к Кширодакашайи Вишну, и милосердный Господь всякий раз приходит к нему на помощь и выручает его.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Paaih Maa&amp; ParMaaTMa&amp;STae Pa[ez&lt;aeNaaSa*Ja&amp; Pa[Jaa" )<br />
Taa wMaa Yai&gt;aTau&amp; PaaPaa oPaa§-aMaiNTa Maa&amp; Pa[&gt;aae )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пхи м парамтмас те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прешаенсджа прадж<br />
т им йабхиту пп</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упкрманти м прабхо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защити; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>парама-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Верховный Господь; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по Твоей; <i>прешаена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воле; <i>асджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я породил на свет; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>т им</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти самые личности; <i>йабхитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы совокупиться; <i>пп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грешники; <i>упкрманти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приближаются; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко мне; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь.</div>
<div class="translation"><b>Приблизившись к Господу, Брахма обратился к Нему с такими словами: О мой Господь, пожалуйста, защити меня от этих грешных и порочных демонов, которых я по Твоему повелению произвел на свет. Одержимые похотью, они решили напасть на меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Судя по всему, гомосексуальные наклонности среди особей мужского пола появились в тот момент, когда Брахма произвел на свет этих демонов. Иначе говоря, гомосексуальное влечение одного мужчины к другому присуще только демонам, у здоровых людей, которые ведут нормальный образ жизни, оно отсутствует.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">TvMaek-" ik-l/ l/aek-aNaa&amp; i©-íaNaa&amp; ©e-XaNaaXaNa" )<br />
TvMaek-" ©e-XadSTaezaMaNaaSaàPada&amp; Tav )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твам эка кила локн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клишн клеа-нана<br />
твам эка клеадас тешм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ансанна-пад тава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственный; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>локнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>клишнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страждущих; <i>клеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муки; <i>нана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облегчающий; <i>твам эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты один; <i>клеа-да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заставляющий страдать; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех; <i>ансанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто не склоняется; <i>падм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопам; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоим.</div>
<div class="translation"><b> О мой Господь, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный, кто может положить конец мукам всех страждущих и заставить страдать тех, кто никогда не склоняется к Твоим лотосным стопам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слова <i>клеадас тешм ансанна-пад тава</i> указывают на то, что у Господа есть две миссии: Он защищает тех, кто укрылся под сенью Его лотосных стоп, и карает демонов, которые враждебно относятся к Нему. <i>Майе</i> поручено причинять страдания тем, кто не является преданным Господа. Здесь Брахма говорит: «Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;защитник и покровитель предавшихся Тебе душ, и потому я укрываюсь под сенью Твоих лотосных стоп. Пожалуйста, защити меня от этих демонов».</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Saae_vDaaYaaRSYa k-aPaR&lt;Ya&amp; iviv¢-aDYaaTMadXaRNa" )<br />
ivMauÄaTMaTaNau&amp; gaaeraiMaTYau¢-ae ivMauMaaec h )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'вадхрйсйа крпайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивиктдхйтма-дарана<br />
вимучтма-тану гхорм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>итй укто вимумоча ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь, Хари; <i>авадхрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;понимая; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахмы; <i>крпайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горе; <i>вивикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>адхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мысли других; <i>дарана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто видит; <i>вимуча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставь; <i>тма-танум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое тело; <i>гхорм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нечистое; <i>ити укта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так повелел; <i>вимумоча ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма оставил его.</div>
<div class="translation"><b>Господь, которому открыты мысли других, понял всю глубину страданий Брахмы и сказал ему: «Оставь это нечистое тело». Услышав повеление Господа, Брахма сменил свое тело.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господа называют здесь <i>вивиктдхйтма-дарана</i>. Если кто и может по-настоящему ощутить всю глубину страданий и мук другого живого существа, то только Сам Господь. Когда человек, которого постигло горе, ищет утешения у кого-то из своих друзей, друзья зачастую оказываются неспособными понять всю глубину его страданий. Но для Верховного Господа это не составляет никакого труда. Господь в образе Параматмы пребывает в сердце каждого живого существа и ясно видит истинную причину его страданий. В «Бхагавад-гите» Господь говорит: <i>сарвасйа чха хди саннивиша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Я пребываю в сердце живого существа, наделяя его памятью и забвением». Когда человек безраздельно предается Верховному Господу, он обнаруживает, что Господь находится у него в сердце. Господь из сердца подсказывает нам, как обойти стороной все опасности и вернуться к Нему, занимаясь преданным служением. Тем не менее Господь велел Брахме оставить свое тело, поскольку оно породило демоническое начало. По мнению Шридхары Свами, когда говорится о том, что Брахма периодически меняет свое тело, это не означает, что он в самом деле оставляет его. По его словам, имеется в виду, что Брахма избавляется от определенного склада ума. Ум представляет собой тонкое тело живого существа. Иногда нами завладевает какая-то греховная мысль, и, когда мы отгоняем ее от себя, можно сказать, что мы сменили тело. Когда Брахма создавал демонов, в его уме не было порядка. Судя по всему, его ум был охвачен страстью, поскольку в ту пору во всем творении преобладала <i>гуна</i> страсти. Поэтому сыновья, рожденные Брахмой, тоже отличались страстностью. Отсюда следует, что отец и мать, зачиная ребенка, должны быть крайне осторожными. Характер ребенка определяется состоянием ума родителей в момент его зачатия. Поэтому Веды рекомендуют проводить <i>гарбхадхану-самскару</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;специальный обряд, освящающий зачатие ребенка. Перед зачатием родители должны очистить и одухотворить свой возбужденный ум. Если в момент зачатия ум родителей занят мыслями о лотосных стопах Господа, у них родится благочестивый ребенок, который впоследствии станет преданным; когда общество состоит преимущественно из благочестивых людей, демонический образ мыслей перестает быть для него постоянным источником бед и несчастий.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">Taa&amp; Kv&lt;aÀr&lt;aaM&gt;aaeJaa&amp; Madivûl/l/aecNaaMa( )<br />
k-aÄqk-l/aPaivl/Sad(dukU-l/C^àraeDaSaMa( )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>т кваач-чарамбходж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мада-вихвала-лочанм<br />
кчӣ-калпа-виласад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дукӯла-ччханна-родхасам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это тело; <i>кваат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позвякивая ножными колокольчиками; <i>чараа-амбходжм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с лотосными стопами; <i>мада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дурманом; <i>вихвала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переполненными; <i>лочанм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с глазами; <i>кчӣ-калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поясом с золотыми украшениями; <i>виласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающим; <i>дукӯла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкой тканью; <i>чханна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обтянуты; <i>родхасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее бедра.</div>
<div class="translation"><b>Тело, оставленное Брахмой, приняло форму вечерних сумерек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;той поры на стыке дня и ночи, которая возбуждает в живых существах страсть. Страстные по природе, находящиеся под влиянием раджаса асуры приняли сумерки за прекрасную деву, на нежных, как лотосы, стопах которой звенели колокольчики; им казалось, что зрачки ее глаз расширены от хмеля, бедра обтянуты тонкой полупрозрачной тканью, а талия перехвачена сверкающим поясом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Так же как раннее утро&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пора, благоприятная для духовной практики, вечерние сумерки являются временем, когда в мире царствует страсть. Демонические натуры, как правило, очень привязаны к сексуальным удовольствиям, поэтому они всегда с нетерпением ждут наступления вечера. Приближающиеся вечерние сумерки демоны приняли за прекрасную женщину и принялись наперебой расточать ей свои комплименты. Сумерки казались им сказочной красавицей, на ногах у нее звенели браслеты, а талия была перехвачена золотым поясом. Пышная грудь дополняла облик прекрасной девы, которая появилась в воображении демонов, одержимых желанием удовлетворить свою похоть.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">ANYaaeNYaëezYaaetau®iNarNTarPaYaaeDaraMa( )<br />
SauNaaSaa&amp; SauiÜJaa&amp; iòGDahaSal/Il/avl/aek-NaaMa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анйонйа-лешайоттуга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирантара-пайодхарм<br />
сунс судвидж снигдха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хса-лӣлвалоканм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анйонйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг к другу; <i>лешай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прилегая; <i>уттуга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высокие; <i>нирантара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между которыми не оставалось и щели; <i>пайа-дхарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;груди; <i>су-нсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с точеным носом; <i>су-двиджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великолепные зубы; <i>снигдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пленительная; <i>хса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбка; <i>лӣл-авалоканм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лукавый взгляд.</div>
<div class="translation"><b>Ее груди высоко вздымались и так плотно прилегали друг к другу, что между ними не оставалось даже щели. С точеным носом, великолепными зубами и пленительной улыбкой, игравшей на ее губах, красавица окинула демонов обольстительным и лукавым взглядом.</b></div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">GaUhNTaq&amp; v]q@YaaTMaaNa&amp; Naql/al/k-væiQaNaqMa( )<br />
oPal/&gt;YaaSaura DaMaR SaveR SaMMauMauhu" iñYaMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гӯхантӣ врӣайтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нӣллака-варӯтхинӣм<br />
упалабхйсур дхарма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарве саммумуху стрийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гӯхантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрывая; <i>врӣай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стесняясь; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>нӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;темных; <i>алака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волос; <i>варӯтхинӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;локон; <i>упалабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представив; <i>асур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демоны; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>саммумуху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были очарованы; <i>стрийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщиной.</div>
<div class="translation"><b>Ее украшали длинные черные волосы, и она с притворной стыдливостью закрывала ими свое лицо. Увидев эту красавицу, асуры совсем потеряли голову от вожделения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разница между демонами и полубогами заключается в том, что демоны при виде красивой женщины сразу теряют голову, тогда как праведных людей красивые женщины оставляют равнодушными. Божественные натуры обладают знанием, а демоны погрязли в невежестве. Как ребенка привлекает красивая кукла, так и недалеких, невежественных демонов, обуреваемых похотью, манит к себе красота материального тела. Праведный человек знает, что разодетая и обвешанная украшениями соблазнительная женщина с высокой грудью, пышными бедрами, точеным носом и светлой кожей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>майя</i>. Красивое тело женщины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем плоть и кровь. Шри Шанкарачарья советовал людям не прельщаться плотью и кровью. Нас должна привлекать истинная красота духовного бытия. Истинная красота&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна и Радха. Человека, которого покорила красота Радхи и Кришны, перестает привлекать иллюзорная красота материального мира. В этом заключается разница между демоном и праведным человеком, или преданным.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">Ahae æPaMahae DaEYaRMahae ASYaa Nav&amp; vYa" )<br />
MaDYae k-aMaYaMaaNaaNaaMak-aMaev ivSaPaRiTa )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо рӯпам ахо дхаирйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахо асй нава вайа<br />
мадхйе кмайамннм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акмева висарпати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что за красавица; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>дхаирйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какое самообладание; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>асй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>навам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветущая; <i>вайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;юность; <i>мадхйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди; <i>кмайамннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто охвачен страстью и вожделением; <i>акм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенная страсти; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>висарпати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проходит среди нас.</div>
<div class="translation"><b>Что за красавица!&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;восторгались демоны.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Какое редкое самообладание! Какая она цветущая и юная! Она проходит мимо нас, с вожделением взирающих на нее, так, будто в ней нет ни капли страсти.</b></div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">ivTakR-YaNTaae bhuDaa Taa&amp; SaNDYaa&amp; Pa[Madak*-iTaMa( )<br />
Ai&gt;aSaM&gt;aaVYa ivé[M&gt;aaTPaYaRPa*C^Na( ku-MaeDaSa" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>витаркайанто бахудх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>т сандхй прамадктим<br />
абхисамбхвйа вирамбхт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парйапччхан кумедхаса</i></div>
<div class="word-by-word"><i>витаркайанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассуждая; <i>бахудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на все лады; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>сандхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечерние сумерки; <i>прамад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молодой женщины; <i>ктим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в форме; <i>абхисамбхвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказывая ей всяческое уважение; <i>вирамбхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в восхищении; <i>парйапччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросили; <i>ку-медхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;злонравные и порочные.</div>
<div class="translation"><b>Рассуждая так о вечерних сумерках, которые рисовались им в образе юной девы, злонравные и порочные асуры почтительно приветствовали ее и, восхищенные, обратились к ней с такими словами.</b></div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">k-aiSa k-SYaaiSa rM&gt;aaeå k-ae vaQaRSTae_}a &gt;aaiMaiNa )<br />
æPad]iv&lt;aPa&lt;YaeNa du&gt;aRGaaàae ivbaDaSae )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кси касйси рамбхору</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ко вртхас те 'тра бхмини<br />
рӯпа-дравиа-пайена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурбхагн но вибдхасе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты такая; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кому принадлежишь; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>рамбхору</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о прелестное создание; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какова; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>бхмини</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о страстная женщина; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красоты; <i>дравиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесценным; <i>пайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даром; <i>дурбхагн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастных; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нас; <i>вибдхасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты мучишь.</div>
<div class="translation"><b>Кто ты, прелестная дева? Чья ты жена или дочь и с какой целью появилась здесь? Зачем ты мучишь нас, и без того несчастных, соблазняя бесценным даром своей красоты?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот стих описывает образ мыслей демонов, очарованных иллюзорной красотой материального мира. Демоничные люди готовы заплатить любую цену за внешнюю красоту материального мира. День и ночь они трудятся не покладая рук только ради того, чтобы насладиться сексом. Иногда, не понимая смысла слова <i>йога, </i>они по недоразумению называют себя <i>карма-йогами</i>. Слово <i>йога</i> предполагает связь с Верховной Личностью Бога, то есть деятельность в сознании Кришны. <i>Карма-йог</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это человек, который неустанно трудится на своем поприще и отдает все плоды своего труда для служения Верховной Личности Бога, Кришне.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">Yaa va k-aictvMable/ idíya SaNdXaRNa&amp; Tav )<br />
oTSauNaaezq+aMaa&lt;aaNaa&amp; k-Nduk-§-I@Yaa MaNa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>й в кчит твам абале</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дишй сандарана тава<br />
утсуношӣкшамн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кандука-крӣай мана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто бы ни; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>кчит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кому-либо; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>абале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о прекрасная дева; <i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выпало счастье; <i>сандаранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видеть; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>утсуноши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты волнуешь; <i>ӣкшамнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдателей; <i>кандука</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с мячом; <i>крӣай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играя; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум.</div>
<div class="translation"><b>Кто бы ты ни была, о прекрасная дева, мы счастливы видеть тебя среди нас. Играя с мячом, ты возбудила умы всех, кто любуется тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Демоны изобретают множество способов, позволяющих им наслаждаться блеском красоты прекрасной женщины. Здесь говорится, что демоны наблюдали за тем, как девушка играла с мячом. Иногда демоны приглашают представительниц противоположного пола поиграть с ними в так называемые спортивные игры, например в теннис. Это делается с единственной целью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полюбоваться телосложением красивой девушки и насладиться сексом на тонком уровне, на уровне ума. Такой демонический образ мыслей, в основе которого лежит желание материальных удовольствий, иногда поощряют даже так называемые <i>йоги</i>. Эти мошенники призывают людей наслаждаться сексом во всем многообразии его форм и вместе с тем публично заявляют, что, медитируя на ту или иную изобретенную ими <i>мантру,</i> человек через каких-нибудь полгода сможет стать Богом. Люди хотят быть обманутыми, поэтому Кришна создает обманщиков, которые искажают смысл <i>йоги</i> и вводят людей в заблуждение. На самом деле все эти так называемые <i>йоги </i>никакие не <i>йоги, </i>а обыкновенные любители мирских наслаждений, рядящиеся в одежды <i>йогов. </i>Но, согласно «Бхагавад-гите», тот, кто хочет наслаждаться жизнью, никогда не сможет осуществить свое желание с помощью физических чувств. Опытный врач, как правило, советует пациенту на время болезни воздержаться от привычных наслаждений. Больному человеку строго противопоказаны любые излишества и удовольствия; если он хочет выздороветь, он должен воздерживаться от них. Наше состояние в материальном мире сродни болезни. Тот, кто хочет изведать истинное наслаждение, должен сначала освободиться из плена материального существования. В духовном бытии наслаждения длятся вечно. Материальное наслаждение отличается от духовного тем, что материальные наслаждения ограниченны. Даже если человек наслаждается материальным сексом, это наслаждение длится недолго. Но тот, кто отказался от сексуальных удовольствий, может обрести духовную жизнь, которая длится вечно. В «Бхагаватам» (5.5.1) сказано, что <i>брахма-саукхйа,</i> духовное блаженство, является бесконечным <i>(ананта)</i>. Глупые живые существа очарованы красотой материи и потому считают материальные удовольствия истинными, но на самом деле они иллюзорны.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">NaEk-}a Tae JaYaiTa Xaail/iNa PaadPaÚ&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ganNTYaa Mauhu" k-rTale/Na PaTaTPaTa®Ma( )<br />
MaDYa&amp; ivzqdiTa b*hTSTaNa&gt;aar&gt;aqTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaaNTaev d*iírMal/a SauiXa%aSaMaUh" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наикатра те джайати лини пда-падма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхнантй муху кара-талена патат-патагам<br />
мадхйа вишӣдати бхат-стана-бхра-бхӣта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтева дшир амал суикх-самӯха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>экатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на одном месте; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твои; <i>джайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остаются; <i>лини</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о прекрасноликая; <i>пда-падмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>гхнантй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ударяешь; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова и снова; <i>кара-талена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ладонью; <i>патат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скачущий; <i>патагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мяч; <i>мадхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;талия; <i>вишӣдати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утомляется; <i>бхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пышной; <i>стана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;груди; <i>бхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под тяжестью; <i>бхӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утомляется; <i>нт ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как будто усталый; <i>дши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взор; <i>амал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ясный; <i>су</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудесные; <i>икх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои волосы; <i>самӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заплети.</div>
<div class="translation"><b>О прекрасноликая, когда ты снова и снова ударяешь ладонью по скачущему мячу, твои лотосные стопы не стоят на месте. Под тяжестью пышной груди твоя талия быстро утомляется, и твой ясный взор затуманивается. Будь добра, заплети свои чудесные волосы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Демоны жадным взглядом ловили каждый шаг и жест красавицы. Здесь они восхищаются ее пышной грудью, распущенными волосами и грациозными движениями ее тела при игре в мяч. Любуясь каждым ее шагом, они упиваются женской красотой, и от этого в их разгоряченном уме просыпается желание. Покачивание округлой, словно мяч, груди красивой женщины действует на демонов так же, как огонь, горящий в ночи,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на мотыльков, которые устремляются к нему навстречу собственной гибели. Распущенные волосы красавицы тоже волнуют сердца сластолюбивых демонов.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">wiTa SaaYaNTaNaq&amp; SaNDYaaMaSaura" Pa[MadaYaTaqMa( )<br />
Pa[l/ae&gt;aYaNTaq&amp; JaGa*huMaRTva MaU!iDaYa" iñYaMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ити сйантанӣ сандхйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асур прамадйатӣм<br />
пралобхайантӣ джагхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матв мӯха-дхийа стрийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сйантанӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечерние; <i>сандхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сумерки; <i>асур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демоны; <i>прамадйатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведя себя, как распутница; <i>пралобхайантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обольстительный; <i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;схватили; <i>матв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая их; <i>мӯха-дхийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенные разума; <i>стрийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщиной.</div>
<div class="translation"><b>Асуры, чей разум совсем помутился, приняли вечерние сумерки за прекрасную, соблазнительную женщину и с жадностью набросились на нее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Асуров</i> называют здесь <i>мӯха-дхийа,</i> что значит «такие же невежественные, как ослы». Очарованные иллюзорным блеском и красотой материального тела девушки, они бросились обнимать ее.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">Pa[hSYa &gt;aavGaM&gt;aqr&amp; iJaga]NTYaaTMaaNaMaaTMaNaa )<br />
k-aNTYaa SaSaJaR &gt;aGavaNa( GaNDavaRPSarSaa&amp; Ga&lt;aaNa( )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прахасйа бхва-гамбхӣра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джигхрантйтмнам тман<br />
кнтй сасарджа бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гандхарвпсарас ган</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прахасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбнувшись; <i>бхва-гамбхӣрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многозначительно; <i>джигхрантй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смысл; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в себе; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самой; <i>кнтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своей красоты; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий Господь Брахма; <i>гандхарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесных музыкантов; <i>апсарасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и небесных танцовщиц; <i>ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сонмы.</div>
<div class="translation"><b>Разразившись многозначительным смехом, великий Брахма из своей красоты, которая, казалось, черпала наслаждение в себе самой, произвел на свет сонмы гандхарвов и апсар.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Музыкантов, живущих на высших планетах, называют гандхарвами, а небесных танцовщиц&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;апсарами. Подвергшись нападению демонов и создав в сумерках образ прекрасной женщины, Брахма вслед за этим сотворил гандхарвов и апсар. Музыку и танцы, которые служат для чувственных удовольствий, следует считать демоническими, но те же музыка и танец, используемые в <i>киртане</i> для прославления Верховного Господа, становятся трансцендентными и вдыхают в человека новую жизнь, исполненную духовного блаженства.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">ivSaSaJaR TaNau&amp; Taa&amp; vE JYaaeTòa&amp; k-aiNTaMaTaq&amp; iPa[YaaMa( )<br />
Ta Wv caddu" Pa[qTYaa ivìavSauPauraeGaMaa" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>висасарджа тану т ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйотсн кнтиматӣ прийм<br />
та эва чдаду прӣтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виввасу-пурогам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>висасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>танум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>джйотснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лунного света; <i>кнти-матӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющую; <i>прийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милую его сердцу; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гандхарвы; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>даду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладели; <i>прӣтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с радостью; <i>виввасу-пура-гам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во главе с Вишвавасу.</div>
<div class="translation"><b>Затем Брахма оставил сияющую и милую его сердцу форму лунного света, которой с радостью завладели Вишвавасу и другие гандхарвы.</b></div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Sa*îa &gt;aUTaiPaXaaca&amp;ê &gt;aGavaNaaTMaTaiNd]&lt;aa )<br />
idGvaSaSaae Mau¢-ke-XaaNa( vq+Ya caMaql/Yad( d*XaaE )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сшв бхӯта-пич ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн тма-тандри<br />
диг-всасо мукта-кен</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вӣкшйа чмӣлайад дау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создав; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;призраков; <i>пичн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;злых духов; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей; <i>тандри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из лености; <i>дик-всаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнаженные; <i>мукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;растрепанные; <i>кен</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>амӣлайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зажмурил; <i>дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба глаза.</div>
<div class="translation"><b>Вслед за этим великий Брахма из своей лености создал призраков и злых духов, но когда он увидел их&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нагих, с растрепанными волосами, то зажмурил глаза.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Призраки и злые духи тоже являются творением Брахмы; не следует думать, будто они иллюзорны. Они созданы для того, чтобы причинять обусловленным душам всевозможные страдания. Считается, что Брахма создал их, выполняя волю Верховного Господа.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">JaGa*huSTaiÜSa*ía&amp; Taa&amp; Ja*M&gt;a&lt;aa:Yaa&amp; TaNau&amp; Pa[&gt;aae" )<br />
iNad]aiMaiNd]Yaiv©e-dae YaYaa &gt;aUTaezu d*XYaTae )<br />
YaeNaaeiC^íaNDazRYaiNTa TaMauNMaad&amp; Pa[c+aTae )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джагхус тад-висш т</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джмбхакхй тану прабхо<br />
нидрм индрийа-викледо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йай бхӯтешу дйате<br />
йеноччхишн дхаршайанти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там унмда прачакшате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладели; <i>тат-висшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставленным Брахмой; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем; <i>джмбхаа-кхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое называют зевотой; <i>танум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;телом; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахмы; <i>нидрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сон; <i>индрийа-викледа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слюнотечение; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди живых существ; <i>дйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдают; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>уччхишн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испачканных испражнениями; <i>дхаршайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вводят в заблуждение; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту; <i>унмдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;болезнь; <i>прачакшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют.</div>
<div class="translation"><b>Призраки и злые духи завладели телом, оставленным Брахмой, творцом всех живых существ, которое состояло из его зевоты. Это тело также считают сном, во время которого у спящего человека изо рта течет слюна. Злые духи и призраки нападают на людей, находящихся в оскверненном состоянии, и про такого, одержимого духами, человека говорят, что он сошел с ума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человек заболевает безумием или подвергается нападению духов, когда находится в оскверненном состоянии. Здесь ясно сказано, что, когда человек крепко спит и во сне у него изо рта течет слюна, призраки спешат воспользоваться этим и завладевают его телом. Иначе говоря, человек, у которого во сне течет слюна, считается нечистым и становится добычей злых духов или впадает в безумие.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">OJaRSvNTa&amp; MaNYaMaaNa AaTMaaNa&amp; &gt;aGavaNaJa" )<br />
SaaDYaaNa( Ga&lt;aaNa( iPaTa*Ga&lt;aaNa( Parae+ae&lt;aaSa*JaTPa[&gt;au" )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ӯрджасванта манйамна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмна бхагавн аджа<br />
сдхйн ган пит-ган</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парокшесджат прабху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ӯрджа-вантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полным энергии; <i>манйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознавая; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;досточтимый; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма; <i>сдхйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сонмы; <i>пит-ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и питов; <i>парокшена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своей невидимой формы; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Сознавая, что в нем кипят желания и энергия бьет ключом, досточтимый Брахма, творец всех живых существ, сотворил из своей невидимой формы сонмы садхьев и питов, которые появились на свет из его пупка.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Садхьи и питы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это невидимые формы душ усопших, которые также являются творением Брахмы.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">Ta AaTMaSaGa| Ta&amp; k-aYa&amp; iPaTar" Pa[iTaPaeidre )<br />
SaaDYae&gt;Yaê iPaTa*&gt;Yaê k-vYaae YaiÜTaNvTae )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та тма-сарга та кйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>питара пратипедире<br />
сдхйебхйа ча питбхйа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кавайо йад витанвате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>тма-саргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их источник; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>кйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>питара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питы; <i>пратипедире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняли; <i>сдхйебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;садхьям; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>питбхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питам; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусные жрецы; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через которое; <i>витанвате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносят дары.</div>
<div class="translation"><b>Питы сами завладели невидимым телом, из которого они появились на свет. Именно через это невидимое тело искусные жрецы приносят дары садхьям и питам [в образе умерших предков] во время жертвоприношения шраддха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Шраддха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из обрядов, который совершают последователи Вед. Этот обряд проводят один раз в году в течение периода, который длится пятнадцать дней. При этом ревностные исполнители религиозных ритуалов предлагают дары душам усопших предков. В результате те предки рода, которые по прихоти судьбы не получили грубого физического тела, необходимого для материальных наслаждений, вновь получают его благодаря жертвоприношению <i>шраддха,</i> которое совершают их потомки. Эта традиция до сих пор сохранилась в Индии, особенно в Гае, где жертвенный <i>прасад</i> предлагают лотосным стопам Господа в знаменитом на всю Индию храме Вишну. Господь, довольный преданным служением потомков усопших, Своей милостью освобождает осужденные души их родственников, у которых нет грубых физических тел, и наделяет их физическим телом, чтобы предоставить им возможность для духовного развития.</div>
<div class="para">К сожалению, под влиянием <i>майи</i> обусловленная душа чаще всего использует полученное таким образом тело для того, чтобы удовлетворять свои чувства, забывая о том, что подобная деятельность может снова привести ее к существованию в невидимом теле. Но преданному Господа, или тому, кто занимается преданным служением в сознании Кришны, незачем совершать <i>шраддху</i> и другие подобные ритуалы, так как все, что делает преданный, он делает ради того, чтобы доставить удовольствие Верховному Господу. Поэтому те его предки, которые оказались в тяжелом положении, и без <i>шраддхи</i> получают облегчение. Ярким примером тому является Прахлада Махараджа. Прахлада Махараджа попросил Господа Нрисимхадеву даровать освобождение его грешному отцу, который бессчетное число раз оскорблял лотосные стопы Господа. На это Господь сказал ему, что в семье, где рождается такой вайшнав, как Прахлада, не только отец, но и отец отца, а также все их предки до четырнадцатого колена сразу получают освобождение. Таким образом, деятельность в сознании Кришны приносит самое большое благо семье, обществу и всем живым существам. Автор «Чайтанья-чаритамриты» говорит, что тот, кто постиг науку сознания Кришны, не совершает никаких ритуалов, поскольку знает, что служение Кришне в полном сознании Кришны заменяет все обряды и ритуалы.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">iSaÖaNa( ivÛaDara&amp;êEv iTaraeDaaNaeNa Saae_Sa*JaTa( )<br />
Tae&gt;Yaae_ddataMaaTMaaNaMaNTaDaaRNaa:YaMad(&gt;auTaMa( )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сиддхн видйдхар чаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тиродхнена со 'сджат<br />
тебхйо 'дадт там тмнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>антардхнкхйам адбхутам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сиддхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиддхов; <i>видйдхарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видьядхаров; <i>ча эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>тиродхнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из присущей ему способности становиться невидимым; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создал; <i>тебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>ададт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>там тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту свою форму; <i>антардхна-кхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую называют Антардхна; <i>адбхутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудесную.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь Брахма создал из своей способности становиться невидимым сиддхов и видьядхаров, отдав им свою удивительную форму, которую называют Антардхна.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>антардхна</i> означает, что присутствие этих существ можно ощутить, но глазами их увидеть нельзя.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">Sa ik-àraNa( ik-MPauåzaNa( Pa[TYaaTMYaeNaaSa*JaTPa[&gt;au" )<br />
MaaNaYaàaTMaNaaTMaaNaMaaTMaa&gt;aaSa&amp; ivl/aek-YaNa( )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са киннарн кимпурушн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратйтмйенсджат прабху<br />
мнайанн тмантмнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмбхса вилокайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмаджи; <i>киннарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;киннаров; <i>кимпурушн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кимпурушей; <i>пратйтмйена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своего отражения (в воде); <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель живых существ (Брахма); <i>мнайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восхищаясь; <i>тман тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам собой; <i>тма-бхсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим отражением; <i>вилокайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любуясь.</div>
<div class="translation"><b>Однажды Брахма, создатель живых существ, любуясь своим отражением в воде, пришел в восторг и сотворил из этого отражения кимпурушей и киннаров.</b></div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">Tae Tau TaÂGa*hU æPa&amp; TYa¢&amp;- YaTParMaeiïNaa )<br />
iMaQauNaq&gt;aUYa GaaYaNTaSTaMaevaeziSa k-MaRi&gt;a" )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>те ту тадж джагхӯ рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйакта йат парамешхин<br />
митхунӣ-бхӯйа гйантас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там эвошаси кармабхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они (киннары и кимпуруши); <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;той; <i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладели; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой призрачной формой; <i>тйактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;была оставлена; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая; <i>парамешхин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмой; <i>митхунӣ-бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приходя вместе со своими супругами; <i>гйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поют хвалу; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>ушаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на рассвете; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о его деяниях.</div>
<div class="translation"><b>Кимпуруши и киннары завладели этим отражением, оставленным Господом Брахмой. Вот почему каждый день на рассвете они со своими супругами славят Брахму, рассказывая миру о его делах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Примерно за полтора часа до рассвета наступает время, которое называют <i>брахма-мухуртой.</i> Это время считается самым благоприятным для духовной практики. Духовная практика в ранние утренние часы гораздо эффективнее, чем в любое другое время суток.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">deheNa vE &gt;aaeGavTaa XaYaaNaae bhuicNTaYaa )<br />
SaGaeR_NauPaicTae §-aeDaaduTSaSaJaR h TaÜPau" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дехена ваи бхогават</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айно баху-чинтай<br />
сарге 'нупачите кродхд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>утсасарджа ха тад вапу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дехена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим телом; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>бхогават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вытянувшись во всю длину; <i>айна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежал, вытянувшись; <i>баху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий; <i>чинтай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озабоченный; <i>сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>анупачите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не продвигалось; <i>кродхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в гневе; <i>утсасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело.</div>
<div class="translation"><b>Однажды Брахма лежал, растянувшись во всю длину своего тела. Он был озабочен тем, что сотворение вселенной идет слишком медленно, и, пребывая в мрачном расположении духа, оставил также и это тело.</b></div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">Yae_hqYaNTaaMauTa" ke-Xaa AhYaSTae_® Jaijre )<br />
SaPaaR" Pa[SaPaRTa" §U-ra NaaGaa &gt;aaeGaaeåk-NDara" )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йе 'хӣйантмута ке</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахайас те 'га джаджире<br />
сарп прасарпата крӯр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нг бхогору-кандхар</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>ахӣйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выпали; <i>амута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>ке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы; <i>ахайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змеи; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о дорогой Видура; <i>джаджире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родились как; <i>сарп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змеи; <i>прасарпата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ползущего тела; <i>крӯр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завистливые; <i>нг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кобры; <i>бхога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с капюшонами; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромными; <i>кандхар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи шеи.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Видура, волосы, выпавшие из тела Брахмы, превратились в змей, и, когда его тело со сведенными вместе руками и ногами поползло, из него стали вылезать свирепые змеи и наги с раскрытыми капюшонами.</b></div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">Sa AaTMaaNa&amp; MaNYaMaaNa" k*-Tak*-TYaiMavaTMa&gt;aU" )<br />
Tada MaNaUNa( SaSaJaaRNTae MaNaSaa l/aek-&gt;aavNaaNa( )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са тмна манйамна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кта-ктйам ивтмабхӯ<br />
тад манӯн сасарджнте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манас лока-бхванн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>манйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая; <i>кта-ктйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг цели жизни; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как если бы; <i>тмабхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный из тела Всевышнего; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>манӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своего ума; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;миру; <i>бхванн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неся благоденствие.</div>
<div class="translation"><b>В один прекрасный день саморожденный Брахма, первое живое существо во вселенной, почувствовал, что цель его жизни достигнута. Тогда из своего ума он сотворил Ману, которые призваны заботиться о благоденствии вселенной.</b></div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">Tae&gt;Ya" Saae_Sa*JaTSvqYa&amp; Paur&amp; PauåzMaaTMavaNa( )<br />
TaaNa( d*îa Yae Paura Sa*ía" Pa[XaXa&amp;Sau" Pa[JaaPaiTaMa( )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тебхйа со 'сджат свӣйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пура пурушам тмавн<br />
тн дшв йе пур сш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прааасу праджпатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>свӣйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое; <i>пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеческое; <i>тма-вн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владеющий собой; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при виде; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ранее; <i>сш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были созданы (полубоги, гандхарвы и другие созданные ранее существа); <i>прааасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рукоплескали; <i>праджпатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахме (повелителю сотворенных существ).</div>
<div class="translation"><b>Наделенный самообладанием творец вселенной даровал им свое человеческое тело. Увидев Ману, сотворенные ранее существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полубоги, гандхарвы и другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стали рукоплескать Брахме, повелителю вселенной, восхищаясь его мастерством.</b></div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">Ahae WTaÂGaTóí" Sauk*-Ta&amp; bTa Tae k*-TaMa( )<br />
Pa[iTaiïTaa" i§-Yaa YaiSMaNa( Saak-MaàMadaMahe )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо этадж джагат-сраша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сукта бата те ктам<br />
пратишхит крий йасмин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>скам аннам адма хе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>джагат-сраша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о творец вселенной; <i>суктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательно сделано; <i>бата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создано; <i>пратишхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окончательно утвердил; <i>крий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все обряды и ритуалы; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;куда; <i>скам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с этим; <i>аннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенные дары; <i>адма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы принесем; <i>хе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о.</div>
<div class="translation"><b>Они вознесли ему молитвы: О творец вселенной, радостью наполнились наши сердца; то, что ты создал, достойно всяческих похвал. Сотворив человека, ты создал надежную основу для всех обрядов и ритуалов, поэтому каждому из нас достанется своя доля даров, приносимых на жертвенный алтарь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;О значении жертвоприношений говорится также в «Бхагавад-гите» (глава 3, стих 20). Господь подтверждает, что на заре творения Брахма создал Ману, а вместе с ними всю систему ритуалов и жертвоприношений. Благословляя их, Брахма сказал: «Совершайте жертвоприношения, это даст вам возможность духовно развиваться, постепенно осознать себя и вместе с тем наслаждаться материальным счастьем». Все сотворенные Брахмой существа являются обусловленными душами с присущим им стремлением к господству над материальной природой. Жертвоприношения необходимы для того, чтобы постепенно пробудить в живых существах духовное самосознание. С этого начинается жизнь во вселенной. Но в конечном счете цель всех жертвоприношений&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;умилостивить Верховного Господа. До тех пор пока человек не заслужит благосклонность Верховного Господа, или, иначе говоря, пока он не осознает Кришну, он не обретет счастья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ни в чувственных удовольствиях, ни в духовном самоосознании.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="devanagari">TaPaSaa ivÛYaa Yau¢-ae YaaeGaeNa SauSaMaaiDaNaa )<br />
‰zqNa*izôRzqke-Xa" SaSaJaaRi&gt;aMaTaa" Pa[Jaa" )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапас видйай йукто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогена сусамдхин<br />
шӣн шир хшӣкеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасарджбхимат прадж</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью аскез; <i>видйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью поклонения; <i>йукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь; <i>йогена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточив ум на преданном служении; <i>су-самдхин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью глубокой медитации; <i>шӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецов; <i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первый наблюдатель (Брахма); <i>хшӣкеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздавший чувства; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвел на свет; <i>абхимат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любимые; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья.</div>
<div class="translation"><b>После того как нерожденный Брахма совершил суровые аскезы и обряды поклонения Верховному Господу, освоил искусство медитации, сосредоточил все свои помыслы на преданном служении, подавил в себе страсть и обуздал чувства, он произвел на свет великих мудрецов, которые стали его любимыми сыновьями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Жертвоприношения призваны помочь людям достичь материального благосостояния; иначе говоря, жертвоприношения дают им возможность поддерживать свое тело в здоровом состоянии, необходимом для занятий духовной практикой. Однако для того, чтобы обрести духовное знание, одних жертвоприношений не достаточно. Духовное знание неразрывно связано с <i>видьей,</i> то есть поклонением Верховному Господу. Иногда под <i>йогой</i> подразумевают систему гимнастических упражнений и поз, которые помогают обуздать ум. Недалекие люди, как правило, думают, что вся <i>йога</i> сводится к подобным позам, но на самом деле эти позы нужны только для того, чтобы помочь человеку сосредоточить свой ум на Сверхдуше. Создав тех, кто будет заботиться об экономическом благополучии мира, Брахма сотворил мудрецов, призванных на собственном примере учить людей тому, как следует заниматься практикой духовного самоосознания.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">Tae&gt;YaêEkE-k-Xa" SvSYa dehSYaa&amp;XaMadadJa" )<br />
YataTSaMaaiDaYaaeGaiÖRTaPaaeivÛaivri¢-MaTa( )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тебхйа чаикаикаа свасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дехасйам адд аджа<br />
йат тат самдхи-йогарддхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тапо-видй-вирактимат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>экаикаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждому; <i>свасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего; <i>дехасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>аам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть; <i>адт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденный; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>самдхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глубокой медитацией; <i>йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточением ума; <i>ддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхъестественными силами; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезами; <i>видй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знанием; <i>виракти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отрешенностью; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладала.</div>
<div class="translation"><b>Каждому из этих сыновей нерожденный творец вселенной отдал часть своего тела, которое было наделено способностью к глубокой медитации, сосредоточенностью, сверхъестественными силами, аскетичностью, духовным знанием и самоотречением.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное здесь слово <i>вирактимат</i> значит «наделенный отрешенностью». Духовное самоосознание недоступно для материалистов. Люди, привязанные к чувственным наслаждениям, не способны осознать свою духовную природу. «Бхагавад-гита» утверждает, что те, кто стремится к материальным богатствам и материальным наслаждениям, не могут достичь <i>йога-самадхи,</i> полной погруженности в сознание Кришны. Теория, гласящая, что человек может наслаждаться материальной жизнью и вместе с тем развиваться духовно,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;беззастенчивая ложь. Самоотречение <i>(виракти)</i> основано на четырех принципах, которые запрещают: 1) незаконные половые отношения, 2) мясоедение, 3) употребление возбуждающих и одурманивающих средств и 4) азартные игры. Эти четыре принципа называют <i>тапасьей,</i> или аскезой. Духовное самоосознание подразумевает сосредоточение ума на Всевышнем в сознании Кришны.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцатой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Беседа Майтреи и Видуры».</i></div>
</body>
</html>
