<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS330XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Последствия кармической деятельности</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">30</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРИДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Описание пагубных <br />
последствий кармической <br />
деятельности</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">k-iPal/ ovac</span><br />
TaSYaETaSYa JaNaae NaUNa&amp; NaaYa&amp; vedaeåiv§-MaMa( )<br />
k-aLYaMaaNaae_iPa bil/Naae vaYaaeirv gaNaavil/" )) 1 ))</div>

<div class="sanskrit"><i><span class="center-line">капила увча</span><br />
тасйаитасйа джано нӯна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нйа ведору-викрамам<br />
клйамно 'пи балино</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйор ива гханвали</i></div>
<div class="word-by-word"><i>капила увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Капила сказал; <i>тасйа этасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того самого фактора времени; <i>джана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знает; <i>уру-викрамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великом могуществе; <i>клйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;носимый; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>балина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучего; <i>вйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветра; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>гхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облаков; <i>вали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вереница.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь, Личность Бога, сказал: Как вереницы облаков, носимых ветром, ничего не знают о его могуществе, так и человек, обладающий материальным сознанием и поглощенный кармической деятельностью, не подозревает о могуществе времени, несущего его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий политик и <i>пандит,</i> по имени Чанакья, говорил, что даже одно упущенное мгновение нельзя купить ни за какие деньги. Размеры ущерба, который мы несем, бездумно растрачивая свое драгоценное время, невозможно даже представить. Какой бы деятельностью мы ни занимались&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальной или духовной,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мы должны очень бережливо расходовать отпущенное нам время. Обусловленная душа живет в данном теле строго определенный срок, поэтому ведические писания рекомендуют нам за этот короткий промежуток времени полностью развить в себе сознание Кришны и таким образом выйти из-под власти времени. Но, к сожалению, люди, не обладающие сознанием Кришны, подобно облакам, увлекаемым ветром, даже не замечают бега времени, которое уносит их с собой.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">Ya&amp; YaMaQaRMauPaadtae du"%eNa Sau%heTave )<br />
Ta&amp; Ta&amp; DauNaaeiTa &gt;aGavaNa( PauMaaH^aeciTa YaTk*-Tae )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа йам артхам упдатте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дукхена сукха-хетаве<br />
та та дхуноти бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пум чхочати йат-кте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йам йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой бы ни; <i>артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предмет; <i>упдатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек получает; <i>дукхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с трудом; <i>сукха-хетаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стремясь к счастью; <i>там там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>дхуноти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушает; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>очати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбит; <i>йат-кте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по этой причине.</div>
<div class="translation"><b>Верховная Личность Бога в образе времени повергает в прах все, что ценой огромных усилий и упорного труда создает материалист в своих стараниях обрести так называемое счастье. Видя это, обусловленная душа погружается в скорбь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основной функцией времени, которое олицетворяет Верховную Личность Бога, является уничтожение. Материалисты, то есть люди с материальным сознанием, заняты тем, что производят огромное количество всевозможных вещей, называя это экономическим прогрессом. Они думают, что, удовлетворив свои материальные потребности, станут счастливы, но забывают о том, что все произведенное ими рано или поздно будет уничтожено. Из истории мы знаем о могущественных империях, которые некогда существовали на земле. Эти империи были созданы ценой огромных усилий, но все они со временем ушли в небытие. И тем не менее глупые материалисты не могут понять, что они зря теряют свое время, производя материальные ценности, которые рано или поздно будут поглощены временем. Причиной этой бездумной траты энергии является невежество людей, которые не знают, что они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечные души, созданные для вечной деятельности. Они не знают, что жизнь, которую им суждено прожить в данном теле,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь краткий отрезок их вечного пути. Не ведая об этом, они считают, что живут только один раз, и потому тратят всю свою короткую жизнь на то, чтобы улучшить экономические условия своего существования.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">YadDa]uvSYa dehSYa SaaNaubNDaSYa duMaRiTa" )<br />
Da]uvai&lt;a MaNYaTae Maaehad( Ga*h+ae}avSaUiNa c )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад адхрувасйа дехасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>снубандхасйа дурмати<br />
дхруви манйате мохд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гха-кшетра-васӯни ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>адхрувасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бренного; <i>дехасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>са-анубандхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с тем, что связано; <i>дурмати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбитый с толку человек; <i>дхруви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечным; <i>манйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считает; <i>мохт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по неведению; <i>гха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дом; <i>кшетра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;землю; <i>васӯни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>Сбитый с толку материалист даже не подозревает о том, что тело бренно, так же как и все, что связано с телом: его дом, земля и богатство, к которым он так привязан. Только по неведению он думает, что все это будет существовать вечно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материалисты считают людей, занимающихся преданным служением в сознании Кришны, сумасшедшими, которые напрасно тратят свое время, повторяя <i>мантру</i> Харе Кришна. Им невдомек, что на самом деле они сами больны тяжелой формой безумия, которая проявляется в том, что они считают свое материальное тело вечным. Более того, они распространяют эти представления на все, что так или иначе связано с телом: свой дом, страну, общество и все, что их окружает. Уверенность материалиста в вечности своего дома, страны и т.д. называют иллюзией, <i>майей</i>. Об этом идет речь в данном стихе. <i>Мохд гха-кшетра-васӯни: </i>только иллюзия заставляет материалиста думать, будто его дом, земля и богатство будут существовать вечно. Эта иллюзия лежит в основе семейных и национальных отношений, которые играют такую большую роль в жизни современной цивилизации. На ней же основана концепция экономического прогресса. Но тому, кто обладает сознанием Кришны, хорошо известно, что экономическое процветание человеческого общества является преходящим и иллюзорным.</div>
<div class="para">В одном из стихов «Шримад-Бхагаватам» сказано, что бытующие среди людей представления о тождестве человека с его телом, деление людей на «своих» и «чужих» и преклонение перед землей своих предков являются продуктом цивилизации животных. Однако человек, обладающий сознанием Кришны, может использовать все, что имеется в его распоряжении, в служении Господу. Так и должно быть. Все сущее связано с Кришной, поэтому, если люди будут использовать плоды экономического развития и материального прогресса для распространения сознания Кришны, человеческое общество вступит в новую фазу своего духовного развития.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">JaNTauvŒ &gt;av WTaiSMaNa( Yaa&amp; Yaa&amp; YaaeiNaMaNauv]JaeTa( )<br />
TaSYaa&amp; TaSYaa&amp; Sa l/&gt;aTae iNav*RiTa&amp; Na ivrJYaTae )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джантур ваи бхава этасмин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>й й йоним анувраджет<br />
тасй тасй са лабхате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирвти на вираджйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>бхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живя в материальном мире; <i>этасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>йм йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какую бы ни; <i>йоним</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму жизни; <i>анувраджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получило; <i>тасйм тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оно; <i>лабхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находит; <i>нирвтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>вираджйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдает.</div>
<div class="translation"><b>В какой бы форме жизни ни родилось живое существо, оно получает определенное удовольствие от пребывания в теле данного типа и никогда не сожалеет о том, что находится в подобных условиях.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Удовлетворение, которое испытывает живое существо, пребывая в материальном теле, каким бы отвратительным оно ни было, называется иллюзией. Человек, занимающий высокое положение, может жалеть людей, принадлежащих к низшим слоям общества, но сами они обычно вполне довольны своей жизнью, ибо находятся во власти <i>майи, </i>внешней энергии Господа. <i>Майя</i> имеет две функции. Одну из них называют <i>пракшептмик, </i>а другую&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>варатмик. варатмик</i> значит «покрывающая», а <i>пракшептмик</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«тянущая вниз». Материалисты и животные получают удовольствие в любых условиях жизни, потому что их знание покрыто пеленой иллюзии. На низших ступенях эволюции или в низших формах жизни сознание живого существа развито так слабо, что оно не способно отличить счастье от горя. Так действует <i>варатмик-акти</i>. Даже свинья, которая живет, питаясь испражнениями, чувствует себя счастливой, хотя человек, находящийся на более высокой ступени развития, видя, как свинья пожирает чужие испражнения, содрогается от отвращения.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Nark-SQaae_iPa deh&amp; vE Na PauMaa&amp;STYa¢u-iMaC^iTa )<br />
NaarKYaa&amp; iNav*RTaaE SaTYaa&amp; devMaaYaaivMaaeihTa" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нарака-стхо 'пи деха ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на пумс тйактум иччхати<br />
нракй нирвтау сатй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева-мй-вимохита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нарака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в аду; <i>стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящийся; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>дехам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>тйактум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покинуть; <i>иччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желает; <i>нракйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;адские; <i>нирвтау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовольствия; <i>сатйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда существуют; <i>дева-мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорной энергией Вишну; <i>вимохита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;введенный в заблуждение.</div>
<div class="translation"><b>Обусловленное живое существо вполне довольно тем телом, которое у него есть. Введенное в заблуждение иллюзорной энергией, покрывающей его знание, оно не желает расставаться со своим телом, даже если живет в аду, ибо и там оно ухитряется наслаждаться жизнью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Рассказывают, что некогда Индра, царь небес, провинился перед своим духовным учителем Брихаспати, за что тот проклял его. В результате Индра родился свиньей на этой планете. Спустя некоторое время Брахма решил вернуть его в райское царство, но Индра, находившийся в теле свиньи, совершенно забыл о том, что некогда был царем небес, и отказался возвращаться в рай. Такова сила <i>майи</i>. Даже Индра может забыть о райских наслаждениях и находить удовольствие в жизни свиньи. Под влиянием <i>майи</i> обусловленная душа так сильно привязывается к своему телу, что, даже если ей предложить: «Оставь свое тело, и ты сразу получишь тело царя»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;она ответит отказом. Эта привязанность живет в сердце всех обусловленных живых существ. Сам Господь Кришна призывает нас: «Оставьте все, что у вас есть в материальном мире. Вернитесь ко Мне, и Я буду заботиться о вас»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;но мы не слушаем Его. «У нас и так все в порядке,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;думаем мы.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Зачем нам предаваться Кришне и возвращаться в Его царство?» Это называется иллюзией, <i>майей</i>. Каждый из живущих в этом мире удовлетворен своим положением, в каких бы ужасных условиях он ни находился.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">AaTMaJaaYaaSauTaaGaarPaéud]iv&lt;abNDauzu )<br />
iNaæ!MaUl/ôdYa AaTMaaNa&amp; bhu MaNYaTae )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тма-джй-сутгра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пау-дравиа-бандхушу<br />
нирӯха-мӯла-хдайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмна баху манйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к телу; <i>джй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к жене; <i>сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к детям; <i>агра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к дому; <i>пау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к скоту; <i>дравиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к богатству; <i>бандхушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к друзьям; <i>нирӯха-мӯла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;укоренившаяся; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его сердце; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>баху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высоко; <i>манйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он оценивает.</div>
<div class="translation"><b>Причиной удовлетворенности обусловленной души условиями своего существования является глубоко укоренившаяся в ней привязанность к телу, жене, дому, детям, домашнему скоту, богатству и друзьям. Окружив себя всем этим, обусловленная душа считает, что достигла совершенства.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Так называемое совершенство человеческой жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем вымысел. Вот почему говорится, что всем мирским достоинствам материалиста грош цена: материалист, какими бы добродетелями он ни обладал, всегда действует на уровне ума, который затягивает его в пучину преходящей материальной жизни. Тому, чье существование протекает на уровне ума, закрыт доступ к духовной жизни. Такой человек обречен жизнь за жизнью влачить материальное существование. Обусловленная душа, окруженная друзьями и родственниками, людьми, которые ей близки и дороги, кажется вполне довольной жизнью.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">SaNdùMaaNaSavaR® WzaMauÜhNaaiDaNaa )<br />
k-raeTYaivrTa&amp; MaU!ae duirTaaiNa duraXaYa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сандахйамна-сарвга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эшм удвахандхин<br />
каротй авирата мӯхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дуритни дурайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сандахйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горящие; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;части его тела; <i>эшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;членов семьи; <i>удвахана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы прокормить; <i>дхин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тревогами; <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он совершает; <i>авиратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>мӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупец; <i>дуритни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;греховные действия; <i>дурайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завистливый и злой.</div>
<div class="translation"><b>Тревоги постоянно снедают такого глупца, но, несмотря на это, он совершает один грех за другим и живет надеждами, которым не суждено сбыться, и все только для того, чтобы обеспечить существование тех, кого он считает своими родными и близкими.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говорят, что легче управлять огромной империей, чем прокормить небольшую семью. Это особенно справедливо в наши дни, когда влияние Кали-юги лишило людей покоя, заставляя их постоянно тревожиться за будущее своей мнимой семьи, которая создана <i>майей</i>. Семья, о которой мы так заботимся, является искаженным отражением семьи, находящейся на Кришналоке. На Кришналоке у живого существа тоже есть семья, друзья, близкие, отец и мать; там есть все, но все это существует вечно. В материальном мире, меняя тело, мы вместе с ним меняем и семью. Сегодня мы живем в семье людей, а завтра можем родиться в семье полубогов, в семье кошек или в семье собак. Наши родные, близкие, знакомые и друзья в этом мире постоянно меняются, поэтому их называют <i>асат</i>. В писаниях сказано, что, до тех пор пока мы будем привязаны к <i>асат, </i>то есть к преходящим, реально не существующим обществу и семье, нас будут преследовать тревоги. Материалисты не знают, что семья, общество и дружба в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всего лишь тени, и потому привязываются к ним. Поэтому нет ничего удивительного в том, что их сердца всегда объяты пламенем тревоги. Но, несмотря на это, они продолжают трудиться, чтобы прокормить свою иллюзорную семью, ибо им ничего не известно об их настоящей семье и родственных отношениях, которые связывают их с Кришной.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Aai+aáaTMaeiNd]Ya" ñq&lt;aaMaSaTaqNaa&amp; c MaaYaYaa )<br />
rhaericTaYaal/aPaE" iXaéUNaa&amp; k-l/&gt;aaiz&lt;aaMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшипттмендрийа стрӣм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асатӣн ча мйай<br />
рахо рачитайлпаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>иӯн кала-бхшим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшипта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плененные; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его чувства; <i>стрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщин; <i>асатӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорной; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мйай&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;майей; раха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наедине; <i>рачитай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляющейся; <i>лпаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в беседах; <i>иӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;малышей; <i>кала-бхшим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от лепета.</div>
<div class="translation"><b>Свое сердце и чувства он отдает женщине, которая околдовывает его чарами майи. Он наслаждается ее объятиями и беседами наедине с ней, а лепет маленьких детей приводит его в восторг.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для вечного живого существа семейная жизнь в царстве <i>майи</i> является тюрьмой. В тюрьме узников заковывают в кандалы и сажают за решетку. Точно так же обусловленная душа закована в кандалы своей привязанности к чарам женской красоты, к объятиям, к любовным беседам в уединенном месте и к милому лепету своих малышей. Околдованное этим, живое существо забывает о своей истинной сущности.</div>
<div class="para">Употребленные в данном стихе слова <i>стрӣм асатӣнм</i> указывают на то, что женская любовь предназначена только для того, чтобы возбуждать ум мужчины. На самом деле в материальном мире нет любви. Сходясь, и мужчина, и женщина думают только о том, чтобы удовлетворить собственные чувства. Чтобы испытывать чувственные наслаждения, женщина создает иллюзию любви, и, попадая в ловушку этой мнимой любви, мужчина забывает о своем истинном долге. Когда в результате их союза на свет появляются дети, он привязывается к их лепету. Любовь к женщине и детские голоса, звенящие в доме, превращают мужчину в вечного узника, лишая его возможности покинуть дом. В ведических писаниях такого человека называют <i>грихамедхи, </i>что значит «тот, чьи интересы сосредоточены на своем доме». <i>Грихастха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это человек, который живет с семьей, женой и детьми, но истинной целью его жизни является сознание Кришны. Поэтому Веды призывают людей быть <i>грихастхами, </i>а не <i>грихамедхи</i>. <i>Грихастха</i> стремится вырваться на волю из сотворенной иллюзией тюрьмы семейной жизни и, вернувшись к Кришне, обрести свою настоящую семью, тогда как <i>грихамедхи</i> жизнь за жизнью заковывает себя в кандалы семейных привязанностей и навеки остается в темнице <i>майи</i>.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Ga*hezu kU-$=DaMaeRzu du"%TaN}aeZvTaiNd]Ta" )<br />
ku-vRNdu"%Pa[Taqk-ar&amp; Sau%vNMaNYaTae Ga*hq )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхешу кӯа-дхармешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дукха-тантрешв атандрита<br />
курван дукха-пратӣкра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сукхаван манйате гхӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семейной жизни; <i>кӯа-дхармешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привыкнув лгать и притворяться; <i>дукха-тантрешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сея несчастья; <i>атандрита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенный; <i>курван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делая; <i>дукха-пратӣкрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;противодействие страданиям; <i>сукха-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастьем; <i>манйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считает; <i>гхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семейный человек.</div>
<div class="translation"><b>Связанный семейными узами, такой домохозяин живет в кругу семьи, где царят ложь и лицемерие. Сея вокруг себя одни несчастья и послушно исполняя все прихоти своих ненасытных чувств, он старается противостоять обрушивающимся на него со всех сторон бедам и невзгодам, и, если ему чудом удается выстоять под ударами судьбы, он считает себя очень счастливым.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» Сам Господь называет бренный материальный мир юдолью страданий. Здесь никто не может стать счастливым или принести счастье своей семье, обществу или стране. То, что люди называют счастьем, является иллюзией. В материальном мире за счастье принимают успешное противостояние ударам судьбы. Материальный мир устроен так, что, пока человек не научится ловчить и притворяться, он не сможет добиться успеха. Что говорить о людях, если даже животные, птицы и пчелы, чтобы удовлетворить свои телесные потребности, сводящиеся к еде, сну и совокуплению, вынуждены пускаться на хитрости. Стремясь добиться материального благополучия, отдельные люди и целые народы соперничают друг с другом. Так все человеческое общество погрязает во лжи и лицемерии. Мы не должны ни на минуту забывать о том, что, какую бы ловкость и изобретательность мы ни проявили в борьбе за место под солнцем, по велению свыше всему этому рано или поздно придет конец. Поэтому наши попытки обрести счастье в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не что иное, как погоня за миражем, созданным <i>майей</i>.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">AQaŒraPaaidTaEGauRVYaaR ih&amp;SaYaeTaSTaTaê TaaNa( )<br />
PauZ&lt;aaiTa Yaeza&amp; Paaeze&lt;a Xaez&gt;auGYaaTYaDa" SvYaMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>артхаир пдитаир гурвй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хисайетас-тата ча тн<br />
пушти йеш пошеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>еша-бхуг йтй адха свайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>артхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатством; <i>пдитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое добыто; <i>гурвй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жестокого; <i>хисай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью насилия; <i>ита-тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каждом шагу; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их (членов семьи); <i>пушти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он содержит; <i>йешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которых; <i>пошеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержа; <i>еша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остатки; <i>бхук</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поедая; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он катится; <i>адха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вниз; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам.</div>
<div class="translation"><b>Для того чтобы добыть деньги, он на каждом шагу причиняет зло другим людям. Все заработанное он отдает семье, а сам съедает лишь малую часть купленной на его деньги пищи и в конце концов отправляется в ад из-за тех, ради кого он всеми правдами и неправдами добывал деньги.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бенгальцы говорят: «Человек, ради которого я украл, первый назовет меня вором». Члены семьи, заботясь о которых любящий отец совершает столько грехов и преступлений, всегда считают, что он зарабатывает недостаточно. Пребывая в иллюзии, мужчина, привязанный к членам своей семьи, служит им и ради них обрекает себя на мучения в аду. Например, чтобы прокормить семью, вор вынужден красть. Рано или поздно его ловят и сажают за решетку. В этом суть материальной жизни и нашей привязанности к родным и близким в материальном мире. Отец семейства, привязанный к семье, всеми правдами и неправдами старается добыть как можно больше денег, чтобы обеспечить жену и детей, однако сам он все равно получает столько же удовольствий, сколько получил бы, не нарушая законов. Человек, который съедает за обедом триста граммов пищи, иногда вынужден содержать большую семью и всевозможными способами зарабатывать необходимые для этого деньги, но ему самому достается не больше того, что он может съесть, а порой ему даже приходится довольствоваться тем, что осталось после его домочадцев. Вынужденный зарабатывать деньги нечестными способами, сам он даже лишен возможности наслаждаться плодами своего труда. Так действует иллюзорная энергия <i>майи</i>.</div>
<div class="para">Природа служения иллюзии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;будь то служение обществу, стране или семье&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;во всех случаях остается той же: все сказанное выше относится и к крупным политическим лидерам. Очень часто глава государства, много сделавший для своей страны, погибает от руки соотечественников, которым он чем-то не угодил. Иными словами, служа иллюзии, мы никогда не удовлетворим своих подопечных, но и не служить мы тоже не можем, ибо по природе являемся слугами. По своей природе индивидуальное живое существо является частицей Верховного Существа, но, забыв о том, что его долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Всевышнему, оно сосредоточивает свое внимание на служении другим; это и называется <i>майей</i>. Служа другим, человек по недоразумению считает себя господином. Глава семьи думает, что он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хозяин своей семьи, а глава государства мнит себя хозяином целого народа, хотя на самом деле и тот и другой являются слугами и своим служением <i>майе</i> подготавливают себе место в аду. Поэтому разумный человек должен развить в себе сознание Кришны и служить Верховному Господу, посвятив Ему все свои богатства, свою жизнь, разум и дар речи.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">vaTaaRYaa&amp; lu/PYaMaaNaaYaaMaarBDaaYaa&amp; PauNa" PauNa" )<br />
l/ae&gt;aai&gt;a&gt;aUTaae iNa"Satv" ParaQaeR ku-åTae SPa*haMa( )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вртй лупйамнйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рабдхй пуна пуна<br />
лобхбхибхӯто нисаттва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парртхе куруте спхм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вртйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда в своей деятельности; <i>лупйамнйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сталкивается с неудачами; <i>рабдхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предпринимает; <i>пуна пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова и снова; <i>лобха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жадностью; <i>абхибхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуреваемый; <i>нисаттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потерпевший крах; <i>пара-артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чужого богатства; <i>куруте спхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жаждет.</div>
<div class="translation"><b>Когда дела его начинают идти плохо, человек снова и снова пытается поправить положение, но, когда все эти попытки оканчиваются неудачей и его предприятие терпит крах, он, обуреваемый жадностью, начинает покушаться на чужие богатства.</b></div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">ku-$u=Mb&gt;ar&lt;aak-LPaae MaNd&gt;aaGYaae v*QaaeÛMa" )<br />
ié[Yaa ivhqNa" k*-Pa&lt;aae DYaaYaH^(viSaiTa MaU!Daq" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>куумба-бхаракалпо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манда-бхгйо втходйама<br />
рий вихӣна кпао</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййа чхвасити мӯха-дхӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>куумба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою семью; <i>бхараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прокормить; <i>акалпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неспособный; <i>манда-бхгйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неудачник; <i>втх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тщетно; <i>удйама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи усилия; <i>рий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красоты, богатства; <i>вихӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный; <i>кпаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастный, жалкий человек; <i>дхййан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;впадая в отчаяние; <i>васити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он вздыхает; <i>мӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заблудший человек; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его разум.</div>
<div class="translation"><b>Такой неудачник, безуспешно пытающийся прокормить семью, представляет собой жалкое зрелище. Он постоянно думает о своих неудачах, и эти мысли причиняют ему невыносимые страдания.</b></div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Sv&gt;ar&lt;aak-LPa&amp; TaTk-l/}aadYaSTaQaa )<br />
Naaid]YaNTae YaQaaPaUv| k-INaaXaa wv GaaeJarMa( )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва сва-бхаракалпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тат-калатрдайас татх<br />
ндрийанте йатх пӯрва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӣн ива го-джарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сва-бхараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержать их; <i>акалпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неспособный; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>калатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жена; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и все остальные; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>дрийанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитают; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раньше; <i>кӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крестьяне; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>го-джарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состарившегося быка.</div>
<div class="translation"><b>Видя, что он больше не в состоянии содержать семью, жена и дети перестают оказывать ему то уважение, которое оказывали раньше, подобно тому как скупые крестьяне перестают заботиться о состарившихся и изможденных быках.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Старик, не способный зарабатывать деньги, никому не нужен. Не следует считать, что такое отношение к старикам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это достижение последнего времени. Так было всегда. Даже в наш век у некоторых народностей сохранился обычай давать старикам яд, чтобы поскорее избавиться от них. В племенах людоедов состарившегося отца семейства торжественно убивают и устраивают пир, на котором дети и внуки лакомятся его мясом. В приведенном здесь примере говорится, что крестьянин не любит старых быков, которые больше не могут работать. Точно так же, когда заботливый отец превращается в немощного старика, не способного зарабатывать деньги, его жена, сыновья, дочери и другие родственники, которые уже не питают к нему былой любви, не просто перестают оказывать ему уважение, а открыто пренебрегают им. Поэтому разумный человек должен приложить все усилия к тому, чтобы избавиться от привязанности к семье до наступления старости и найти прибежище у стоп Верховной Личности Бога. Он должен посвятить себя служению Господу, чтобы Верховный Господь позаботился о нем, и тогда ему не придется терпеть унижения от своих так называемых родственников.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Ta}aaPYaJaaTaiNaveRdae i&gt;a]YaMaa&lt;a" SvYaM&gt;a*TaE" )<br />
JarYaaePaatavEæPYaae Mar&lt;aai&gt;aMau%ae Ga*he )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татрпй аджта-нирведо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрийама свайам бхтаи<br />
джарайоптта-ваирӯпйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>марабхимукхо гхе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>аджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не возникло; <i>нирведа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвращения; <i>бхрийама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его содержат; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он сам; <i>бхтаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кого содержал; <i>джарай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старостью; <i>уптта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>ваирӯпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обезображенный; <i>мараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>абхимукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приближающаяся; <i>гхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дома.</div>
<div class="translation"><b>Но глупый отец семейства не утрачивает вкуса к семейной жизни, несмотря на то, что теперь он находится на иждивении тех, кого некогда содержал. Обезображенный старостью, он готовится к встрече со смертью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Привязанность к семье настолько сильна, что, даже когда родственники перестают обращать внимание на состарившегося отца семейства, он продолжает любить их и остается дома, обрекая себя на существование дворового пса. В ведические времена мужчина уходил из дома, когда у него оставалось достаточно сил, чтобы самому позаботиться о себе. Мужчине рекомендуется уйти из дома и посвятить остаток своих дней служению Господу до того, как он совсем ослабеет, станет больным и дряхлым. Поэтому в Ведах сказано, что по достижении пятидесяти лет мужчина должен уйти из дома и поселиться в лесу. А когда он почувствует себя готовым, то должен принять <i>санньясу</i> и, стучась в каждую дверь, нести людям знание о духовной жизни.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">AaSTae_vMaTYaaePaNYaSTa&amp; Ga*hPaal/ wvahrNa( )<br />
AaMaYaaVYaPa[dqáaiGanrLPaaharae_LPaceiíTa" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сте 'ваматйопанйаста</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гха-пла ивхаран<br />
майвй апрадӣптгнир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>алпхро 'лпа-чешита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он остается; <i>аваматй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пренебрежительно; <i>упанйастам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что бросят; <i>гха-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собака; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>харан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;съедая; <i>майвӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;больной; <i>апрадӣпта-агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдающий от несварения желудка; <i>алпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немного; <i>хра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питаясь; <i>алпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;едва; <i>чешита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его деятельность.</div>
<div class="translation"><b>Так он остается дома и, словно дворовый пес, питается тем, что ему бросают. Страдая от многочисленных недугов, таких, как несварение желудка и потеря аппетита, он съедает горстку пищи в день и постепенно превращается в калеку, не способного больше работать.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подойдя к порогу смерти, человек превращается в беспомощного калеку, и, когда родственники перестают заботиться о нем, он жестоко страдает и его жизнь становится хуже собачьей. Поэтому в Ведах сказано: мужчина должен покинуть дом, не дожидаясь, пока он окажется в таком жалком положении, и встретить смерть вдали от семьи и родственников. Если мужчина уходит из дома и умирает так, что об этом не знают члены его семьи, он умирает достойной смертью. Однако человек, привязанный к семье, хочет, чтобы после смерти родственники несли его тело в траурной процессии, и, хотя самому ему не придется увидеть это шествие, он тем не менее мечтает, чтобы его телу устроили пышные похороны. При мысли об этом ему делается приятно, и, несмотря на то, что он не знает, куда отправится после смерти и какой будет его следующая жизнь, он чувствует себя счастливым.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">vaYauNaaeT§-MaTaaetaar" k-f-Sa&amp;åÖNaai@k-" )<br />
k-aSaìaSak*-TaaYaaSa" k-&lt;#e= gaurgauraYaTae )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вйуноткраматоттра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>капха-саруддха-ника<br />
кса-вса-ктйса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кахе гхура-гхурйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздухом; <i>уткрамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вылезают; <i>уттра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его глаза; <i>капха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слизью; <i>саруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наполняется; <i>ника</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его трахея; <i>кса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кашляя; <i>вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дыша; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделанный; <i>йса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трудность; <i>кахе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из горла; <i>гхура-гхурйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вырываются звуки «гхура-гхура».</div>
<div class="translation"><b>В предсмертной агонии, под давлением воздуха изнутри, глаза человека вылезают из орбит, а трахея наполняется слизью. Ему становится трудно дышать, и при каждом вздохе из его горла вырываются предсмертные хрипы: «Гхура-гхура».</b></div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">XaYaaNa" PairXaaeciÙ" PairvqTa" SvbNDaui&gt;a" )<br />
vaCYaMaaNaae_iPa Na b]UTae k-al/PaaXavXa&amp; GaTa" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айна париочадбхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паривӣта сва-бандхубхи<br />
вчйамно 'пи на брӯте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-па-ваа гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежа; <i>париочадбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбящими; <i>паривӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженный; <i>сва-бандхубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своими родственниками и друзьями; <i>вчйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побуждаемый желанием говорить; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>брӯте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он говорит; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;времени; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;петли; <i>ваам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во власти; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушедший.</div>
<div class="translation"><b>Попав в объятия смерти, он лежит на смертном одре, окруженный скорбящими родственниками и друзьями. Он хочет обратиться к ним, но не может произнести ни слова, ибо уже находится во власти времени.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда отец семейства лежит на смертном одре, родственники, чтобы соблюсти приличия, окружают его и начинают громко стенать, обращаясь к умирающему: «О мой отец!», «О дорогой друг!», «О ненаглядный муж!» Видя, как они скорбят, умирающий хочет дать последние распоряжения, но, находясь во власти времени, не может произнести ни слова, и это причиняет ему нестерпимые муки. Он и так уже испытывает боль, вызванную болезнью, слизь, накопившаяся в гландах и горле, душит его. Ему и без того очень тяжело, а когда он слышит стенания родственников, его муки становятся еще более жестокими.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; ku-$u=Mb&gt;ar&lt;ae VYaaPa*TaaTMaaiJaTaeiNd]Ya" )<br />
iMa]YaTae ådTaa&amp; SvaNaaMauåvedNaYaaSTaDaq" )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва куумба-бхарае</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйпттмджитендрийа<br />
мрийате рудат свнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уру-веданайста-дхӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>куумба-бхарае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заботясь о благополучии семьи; <i>вйпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погруженный; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его ум; <i>аджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необузданные; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его чувства; <i>мрийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он умирает; <i>рудатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока рыдают; <i>свнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его родственники; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страшных; <i>веданай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муках; <i>аста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознания.</div>
<div class="translation"><b>Так человек, который всю жизнь заботился о благополучии семьи и жил, во всем потакая своим чувствам, умирает в великом горе, окруженный рыдающими родственниками. Он умирает жалкой смертью, в страшных муках и без сознания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что в момент смерти человек думает о том, о чем привык думать в течение жизни. Если он всю жизнь заботился только о благополучии своей семьи, его последние мысли тоже будут связаны с семейными делами. Для обыкновенного человека этот итог является вполне закономерным. Такой человек не знает, что ждет его после смерти; всю свою быстротечную жизнь он только и делает, что печется о благе семьи, но в конечном счете его родственники все равно остаются недовольны тем, насколько он увеличил семейное состояние. Каждый считает, что он приносил в дом слишком мало. Сильная привязанность к семье заставляет человека забыть о своем первоочередном долге, который состоит в том, чтобы обуздать чувства и развить в себе духовное сознание. Иногда умирающий передает дела семьи сыну или одному из родственников, говоря при этом: «Я ухожу. Прошу тебя, позаботься о моей семье». Он не знает, что ждет его впереди, но даже на смертном одре не перестает беспокоиться о благополучии своей семьи. Нередко умирающий умоляет врача продлить ему жизнь хотя бы на несколько лет, чтобы он мог осуществить задуманный план, который принесет его семье богатство. Таковы материальные недуги обусловленной души. Обусловленный человек полностью забывает о своем истинном долге, который состоит в том, чтобы обрести сознание Кришны. Он озабочен только реализацией планов, связанных с благополучием его семьи, хотя и меняет эти семьи одну за другой.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">YaMadUTaaE Tada Pa[aáaE &gt;aqMaaE Sar&gt;aSae+a&lt;aaE )<br />
Sa d*îa }aSTaôdYa" Xak*-NMaU}a&amp; ivMauÄiTa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йама-дӯтау тад прптау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӣмау сарабхасекшаау<br />
са дшв траста-хдайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акн-мӯтра вимучати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йама-дӯтау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двух посланцев Ямараджи; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>прптау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибывших; <i>бхӣмау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ужасных; <i>са-рабхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные ярости; <i>ӣкшаау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их глаза; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>траста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перепуганный; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его сердце; <i>акт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кал; <i>мӯтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мочу; <i>вимучати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он испускает.</div>
<div class="translation"><b>В момент смерти человек видит посланцев бога смерти, которые стоят перед ним с налитыми яростью глазами, и, охваченный ужасом, он испускает мочу и кал.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Оставив тело, живые существа могут попасть либо к повелителю грешников, Ямарадже, либо на одну из высших планет, вплоть до Вайкунтхи. В этом стихе Господь Капила описывает, как посланцы Ямараджи, Ямадуты, обращаются с теми, кто провел свою жизнь в чувственных наслаждениях и заботах о семье. Тех, кто не зная меры предавался чувственным наслаждениям, в момент смерти берут под стражу Ямадуты, которые доставляют их на планету Ямараджи. О том, что с ними происходит дальше, рассказывается в последующих стихах.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">YaaTaNaadeh Aav*TYa PaaXaEbRd(ßa Gale/ bl/aTa( )<br />
NaYaTaae dqgaRMaßaNa&amp; d&lt;@y&amp; raJa&gt;a$=a YaQaa )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йтан-деха втйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паир баддхв гале балт<br />
найато дӣргхам адхвна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дайа рджа-бха йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йтан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для наказания; <i>дехе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его тело; <i>втйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрывая; <i>паи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веревками; <i>баддхв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связывая; <i>гале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за шею; <i>балт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>найата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они ведут; <i>дӣргхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;долгий; <i>адхвнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>дайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преступника; <i>рджа-бха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царские стражники; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>Подобно тому как стражи порядка арестовывают преступника, чтобы затем подвергнуть его наказанию, Ямадуты берут под стражу грешника, всю жизнь удовлетворявшего собственные чувства. Они затягивают на его шее крепкую петлю и покрывают тонкое тело грешника особой оболочкой, чтобы подвергнуть его суровому наказанию.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждое живое существо покрыто тонким и грубым телом. Тонкое тело состоит из ума, эго, интеллекта и сознания. В писаниях говорится, что подручные Ямараджи покрывают тонкое тело преступника особой оболочкой и доставляют его в обитель своего господина, чтобы там подвергнуть такому наказанию, какое он сможет вынести. Живое существо не умирает от этих мучений. Если бы оно умирало, то кто бы нес наказание? В обязанности посланцев Ямараджи не входит убивать живое существо. На самом деле убить живое существо невозможно, потому что душа бессмертна. Оно просто должно расплатиться за те грехи, которые совершило, занимаясь удовлетворением собственных чувств.</div>
<div class="para">Механизм наказания описан в «Чайтанья-чаритамрите». В былые времена царские слуги сажали преступника в лодку и вывозили на середину реки. Держа его за волосы, они погружали его в воду, а когда он начинал задыхаться, вытаскивали из воды, позволяли сделать несколько глотков воздуха и вновь опускали в воду, чтобы он мучился от удушья. Именно такого рода наказаниям подвергает забывчивую душу Ямараджа, и об этом рассказывается в последующих стихах.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">TaYaaeiNaRi&gt;aRàôdYaSTaJaRNaEJaaRTavePaQau" )<br />
PaiQa ìi&gt;a&gt;aR+YaMaa&lt;a AaTaaeR_ga&amp; SvMaNauSMarNa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тайор нирбхинна-хдайас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тарджанаир джта-вепатху<br />
патхи вабхир бхакшйама</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рто 'гха свам анусмаран</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ямадутов; <i>нирбхинна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбитое; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его сердце; <i>тарджанаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от угроз; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникшая; <i>вепатху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дрожь; <i>патхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по дороге; <i>вабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собаками; <i>бхакшйама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусанный; <i>рта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;терпящий страдания; <i>агхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грехи; <i>свам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои; <i>анусмаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вспоминая.</div>
<div class="translation"><b>Посланцы Ямараджи волокут его по дороге, а он трепещет от ужаса в их руках. По пути его кусают собаки, и он вспоминает все грехи, которые совершил в своей жизни. Все это причиняет ему жестокие страдания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного стиха мы узнаем, что по пути на планету Ямараджи грешник, арестованный его слугами, встречает множество собак, которые с лаем набрасываются на него и кусают его, чтобы напомнить ему о грехах, которые он совершил, удовлетворяя свои чувства. В «Бхагавад-гите» сказано, что желание чувственных наслаждений ослепляет человека и лишает последних крупиц разума. Обуреваемый этим желанием, он забывает обо всем. <i>Кмаис таис таир хта-джн</i>. Одержимый жаждой чувственных удовольствий, человек утрачивает разум и забывает о том, что ему придется расплачиваться страданиями за свои наслаждения. И вот теперь псы, состоящие на службе у Ямараджи, дают ему возможность вспомнить обо всем, что он совершил в погоне за удовольствиями. В наше время даже законы государства поощряют людей предаваться наслаждениям, пока они находятся в грубом теле. Во всем мире правительства одобряют подобную деятельность, осуществляя программы по ограничению рождаемости. Они обеспечивают женщин противозачаточными средствами и разрешают им обращаться в клиники, чтобы сделать аборт. Все это является результатом погони за чувственными наслаждениями. По сути дела, половые отношения нужны для того, чтобы зачинать благочестивое потомство, но, поскольку люди не способны владеть своими чувствами и в мире нет такого заведения, где их учили бы этому, бедняги становятся жертвами преступной, греховной деятельности, связанной с удовлетворением чувств, и после смерти их подвергают суровым наказаниям, которые описаны в этом разделе «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">+auta*$(=ParqTaae_kR-dvaNal/aiNalE/"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaNTaPYaMaaNa" PaiQa Taávalu/ke- )<br />
k*-C^\e&lt;a Pa*ïe k-XaYaa c Taai@Ta‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>êl/TYaXa¢-ae_iPa iNaraé[Maaedke- )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшут-т-парӣто 'рка-давналнилаи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сантапйамна патхи тапта-влуке<br />
кччхреа пшхе каай ча тита<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чалатй аакто 'пи ниррамодаке</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут-т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голодом и жаждой; <i>парӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мучимый; <i>арка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнцем; <i>дава-анала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лесными пожарами; <i>анилаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветрами; <i>сантапйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опаляемый; <i>патхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по дороге; <i>тапта-влуке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрытой раскаленным песком; <i>кччхреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с болью; <i>пшхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по спине; <i>каай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плетью; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избиваемый; <i>чалати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он движется; <i>аакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неспособный; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>ниррама-удаке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без воды и прибежища.</div>
<div class="translation"><b>Грешника ведут под палящим солнцем по раскаленному песку, а по обеим сторонам дороги бушуют лесные пожары. Когда он не может больше идти, слуги Ямараджи подгоняют его ударами плетей по спине. Его терзают жестокие муки голода и жажды, но рядом нет ни питьевой воды, ни укрытия, ни места, где он мог бы отдохнуть.</b></div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">Ta}a Ta}a PaTaH^\aNTaae MaUiC^RTa" PauNaåiTQaTa" )<br />
PaQaa PaaPaqYaSaa NaqTaSTarSaa YaMaSaadNaMa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра татра пата чхрнто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мӯрччхита пунар уттхита<br />
патх ппӣйас нӣтас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тарас йама-сданам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тут и там; <i>патан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;падая; <i>рнта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от усталости; <i>мӯрччхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теряя сознание; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>уттхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднимают; <i>патх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по пути; <i>ппӣйас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбному; <i>нӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приводят; <i>тарас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро; <i>йама-сданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Ямарадже.</div>
<div class="translation"><b>Бредя по дороге, ведущей в обитель Ямараджи, он то и дело падает от усталости и порой теряет сознание, но его всякий раз заставляют вставать. Так он очень быстро достигает обители Ямараджи и предстает перед ним.</b></div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">YaaeJaNaaNaa&amp; Sahóai&lt;a NaviTa&amp; Nav caßNa" )<br />
i}ai&gt;aMauRhUTaŒÜaR&gt;Yaa&amp; va NaqTa" Pa[aPanaeiTa YaaTaNaa" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йоджанн сахасри</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>навати нава чдхвана<br />
трибхир мухӯртаир двбхй в</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нӣта прпноти йтан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йоджаннм&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;йоджан; сахасри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысяч; <i>наватим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девяносто; <i>нава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девять; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>адхвана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на расстоянии; <i>трибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>мухӯртаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за мгновения; <i>двбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>нӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставленный; <i>прпноти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он получает; <i>йтан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказания.</div>
<div class="translation"><b>За два-три мгновения он покрывает расстояние в девяносто девять тысяч йоджан, и затем его без промедления подвергают мучительным пыткам, которые он заслужил.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Одна <i>йоджана</i> равна 13 километрам, таким образом, грешник проходит путь длиной 1 287 000 километров. Это огромное расстояние он преодолевает всего за несколько секунд. Слуги Ямараджи покрывают тонкое тело живого существа специальной оболочкой, чтобы оно могло быстро проделать этот огромный путь и вместе с тем перенести уготованные ему страдания. Тело, которое получает грешная душа, хотя и является материальным, состоит из таких тонких элементов, что ученые-материалисты не могут их обнаружить. Преодолеть всего за несколько секунд расстояние в 1 287 000 километров&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это может показаться чудом даже современным покорителям космоса. До сих пор они летали со скоростью 30 000 километров в час, однако здесь сказано, что грешник за считанные мгновения проделывает путь в 1 287 000 километров, хотя все это происходит в пределах материального мира, без вмешательства духовной энергии.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">AadqPaNa&amp; SvGaa}aa&lt;aa&amp; veíiYaTvaeLMauk-aidi&gt;a" )<br />
AaTMaMaa&amp;SaadNa&amp; KvaiPa Svk*-ta&amp; ParTaae_iPa va )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дӣпана сва-гтр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вешайитволмукдибхи<br />
тма-мсдана квпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-ктта парато 'пи в</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дӣпанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поджигая; <i>сва-гтрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его члены; <i>вешайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженные; <i>улмука-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горящими поленьями и т.д.; <i>тма-мса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственную плоть; <i>аданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поедая; <i>ква апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>сва-кттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делает сам; <i>парата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;еще; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или.</div>
<div class="translation"><b>Его сажают на пылающие поленья, и огонь жжет его члены. Иногда его заставляют есть собственную плоть, а иногда его плоть пожирают другие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом и трех последующих стихах рассказывается о наказаниях, которым подвергают грешника. Сначала мы узнаем, что его заставляют есть собственную плоть, поджаренную на огне, или позволяют есть ее тем, кто находится рядом. В последнюю мировую войну заключенные в концлагерях иногда ели собственные испражнения, поэтому неудивительно, что в Ямасадане, обители Ямараджи, тому, кто наслаждался жизнью, питаясь мясом других существ, приходится есть собственную плоть.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">JaqvTaêaN}aa&gt;YauÖar" ìGa*Da]EYaRMaSaadNae )<br />
SaPaRv*iêk-d&amp;XaaÛEdRXaiÙêaTMavEXaSaMa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джӣвата чнтрбхйуддхра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ва-гдхраир йама-сдане<br />
сарпа-вчика-дадйаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даадбхи чтма-ваиасам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джӣвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жив; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>антра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его внутренности; <i>абхйуддхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вытягивая; <i>ва-гдхраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собаки и ястребы; <i>йама-сдане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в обители Ямараджи; <i>сарпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змеи; <i>вчика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорпионы; <i>даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;москиты; <i>дйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>даадбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кусая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тма-ваиасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муки, которые испытывает живое существо.</div>
<div class="translation"><b>Псы и ястребы, обитающие в аду, вырывают его внутренности, при этом сам он продолжает жить и наблюдает все это, а змеи, скорпионы, москиты и другие твари кусают его, причиняя нестерпимую боль.</b></div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">k*-NTaNa&amp; cavYavXaae GaJaaid&gt;Yaae i&gt;adaPaNaMa( )<br />
PaaTaNa&amp; iGairé*®e&gt;Yaae raeDaNa&amp; caMbuGaTaRYaae" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кнтана чвайавао</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гадждибхйо бхидпанам<br />
птана гири-гебхйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>родхана чмбу-гартайо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кнтанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсекая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>авайаваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одну часть тела за другой; <i>гаджа-дибхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слоны и другие дикие звери; <i>бхидпанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздирая; <i>птанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбрасывают; <i>гири</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гор; <i>гебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с вершин; <i>родханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;загоняя; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>амбу-гартайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под воду или в пещеру.</div>
<div class="translation"><b>Затем слоны отрывают и одну за другой раздирают на куски различные части его тела. Его сбрасывают в пропасть и опускают под воду или заточают в пещеру.</b></div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">YaaSTaaiMaóaNDaTaaiMaóa raErvaÛaê YaaTaNaa" )<br />
&gt;au»e Narae va Naarq va iMaQa" Sa®eNa iNaiMaRTaa" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йс тмисрндха-тмиср</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рауравдй ча йтан<br />
бхукте наро в нрӣ в</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>митха сагена нирмит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>тмисра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;название ада; <i>андха-тмиср</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;название ада; <i>раурава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;название ада; <i>дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йтан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказаниям; <i>бхукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергается; <i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчина; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>нрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщина; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>митха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимным; <i>сагена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общением; <i>нирмит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вызванный.</div>
<div class="translation"><b>Мужчины и женщины, которые всю жизнь предавались разврату, подвергаются ужасным пыткам в адах Тамисра, Андха-тамисра и Раурава.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Половые отношения составляют основу материалистического образа жизни. К ним сводится смысл жизни всех материалистичных людей, которые ведут в этом мире мучительную борьбу за существование. Поэтому в ведические времена половые отношения были строго ограничены: в них могли вступать только люди, состоявшие в браке, и только с целью зачатия детей. Но если мужчина и женщина вступают в незаконные и греховные отношения ради удовлетворения собственных чувств, то их обоих ждет суровая кара как в этой жизни, так и в следующей. В этой жизни наказанием для них служат венерические болезни, например сифилис или гонорея, а в следующей, как явствует из данного стиха «Шримад-Бхагаватам», они попадают в один из адов, где их подвергают жестоким пыткам. В первой главе «Бхагавад-гиты» Арджуна также осуждает недозволенные половые отношения; там сказано, что тот, кто производит на свет детей, вступая в половые отношения, не освященные браком, попадает в ад. В данном стихе «Бхагаватам» подтверждается, что люди, повинные в этом грехе, попадают в один из адов: Тамисру, Андха-тамисру или Раураву.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">A}aEv Nark-" SvGaR wiTa MaaTa" Pa[c+aTae )<br />
Yaa YaaTaNaa vE NaarKYaSTaa whaPYauPal/i+aTaa" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атраива нарака сварга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити мта прачакшате<br />
й йтан ваи нракйас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>т ихпй упалакшит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>нарака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ад; <i>сварга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рай; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;итак; <i>мта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогая мать; <i>прачакшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорят; <i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>йтан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказания; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>нракйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;адские; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>упалакшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видны.</div>
<div class="translation"><b>Господь Капила продолжал: Дорогая мать, иногда говорят, что и на этой планете можно оказаться в аду или в раю, ибо даже здесь людям порой приходится терпеть адские муки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Иногда неверующие не принимают всерьез приводимые в Ведах описания ада. Они игнорируют сведения, содержащиеся в авторитетных священных писаниях. Однако здесь Господь Капила подтверждает подлинность этих описаний и говорит, что адские условия жизни существуют даже на этой планете. Не следует думать, будто ад находится только на той планете, где правит Ямараджа. На планете Ямараджи грешнику предоставляют возможность подготовиться к существованию в адских условиях, которое уготовано ему в следующей жизни. После этого он рождается на какой-нибудь другой планете, чтобы продолжать адское существование. Так, если человек в наказание за свои грехи должен питаться испражнениями и мочой, то сначала он привыкает к такому рациону на планете Ямараджи, а затем получает тело определенного типа, а именно тело свиньи, в котором будет питаться экскрементами и думать, что наслаждается жизнью. Ранее уже говорилось, что, в каких бы ужасных условиях ни оказалась обусловленная душа, она считает себя счастливой. В противном случае она не смогла бы вынести страданий, сопутствующих адской жизни.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; ku-$u=Mb&amp; ib&gt;a]a&lt;a odrM&gt;ar Wv va )<br />
ivSa*JYaehae&gt;aYa&amp; Pa[eTYa &gt;au»e TaTf-l/Maqd*XaMa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва куумба бибхра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ударам бхара эва в<br />
висджйехобхайа претйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхукте тат-пхалам ӣдам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>куумбам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семью; <i>бибхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто кормил; <i>ударам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желудок; <i>бхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто кормил; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>висджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>убхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба; <i>претйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после смерти; <i>бхукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он получает; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого; <i>пхалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;результат; <i>ӣдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такой.</div>
<div class="translation"><b>Оставив тело, человек, который занимался греховной деятельностью, чтобы прокормить себя и членов своей семьи, сам страдает в аду и обрекает на страдания своих родственников.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Главная ошибка современной цивилизации заключается в том, что люди не верят в жизнь после смерти. Но, независимо от того, верят они в это или нет, им придется родиться снова и расплатиться страданиями за все совершенные ими грехи, если они вели безответственную жизнь и не следовали наставлениям таких авторитетных писаний, как Веды и Пураны. Живые существа, стоящие на эволюционной лестнице ниже человека, не несут ответственности за свои действия, поскольку образ их действий предопределен и не зависит от них. Однако, когда человек, наделенный развитым сознанием, совершает безответственные поступки, он, как сказано в данном стихе, обрекает себя на адские страдания.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">Wk-" Pa[PaÛTae ßaNTa&amp; ihTved&amp; Svk-le/vrMa( )<br />
ku-Xale/TarPaaQaeYaae &gt;aUTad]aehe&lt;a Yad( &gt;a*TaMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эка прападйате дхвнта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хитведа сва-калеварам<br />
куалетара-птхейо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯта-дрохеа йад бхтам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одиночестве; <i>прападйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он входит; <i>дхвнтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во тьму; <i>хитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>сва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое; <i>калеварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>куала-итара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грех; <i>птхейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деньги на дорогу; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другим живым существам; <i>дрохеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причиняя вред; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело, которое; <i>бхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он поддерживал.</div>
<div class="translation"><b>Покинув тело, он в полном одиночестве отправляется в темнейшие районы ада, и деньги, которые он добыл ценой страданий других живых существ, покрывают дорожные расходы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда человек, чтобы прокормить свою семью и себя самого, добывает деньги нечестными способами, заработанные им деньги тратят все члены его семьи, но в ад попадает он один. Человек, который наслаждается жизнью ценой страданий других, обычно делит свои наслаждения с родственниками и друзьями, но, когда настанет время пожинать плоды тех грехов и преступлений, которые он совершил, ему придется «наслаждаться» ими в одиночестве. Так, если человек, чтобы добыть деньги, убивает кого-нибудь и затем тратит награбленное на содержание своей семьи, те, кто живет на его грязные деньги, частично несут ответственность за совершенное им убийство и тоже попадают в ад, однако главу семьи ждет особенно суровое наказание. Человек, который проводит всю жизнь в погоне за чувственными удовольствиями, умирая, забирает с собой не накопленные деньги, а одни грехи. Деньги, которые он заработал, остаются здесь, а грехи идут за ним.</div>
<div class="para">В этом мире действуют аналогичные законы: если человек ограбил кого-нибудь, совершив убийство, члены его семьи не будут повешены, хотя тень его преступления ляжет и на них. Но того, кто совершил убийство, чтобы обеспечить свою семью, казнят как убийцу. Сам преступник несет гораздо большую ответственность за совершенное преступление, чем те, кто наслаждается его плодами. Поэтому великий ученый и философ Чанакья Пандит говорил, что самое разумное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;использовать свои сбережения для служения <i>сат</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога, ибо, покидая тело, человек не сможет забрать с собой ни гроша. Его деньги все равно останутся здесь и пропадут. Либо мы покидаем деньги, либо деньги покидают нас&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так или иначе, нам придется расстаться с ними. Поэтому, пока мы распоряжаемся своими деньгами, лучше всего употребить их на то, чтобы развить в себе сознание Кришны.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">dEveNaaSaaidTa&amp; TaSYa XaMal&amp;/ iNarYae PauMaaNa( )<br />
&gt;au»e ku-$u=MbPaaezSYa ôTaivta wvaTaur" )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>даивенсдита тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амала нирайе пумн<br />
бхукте куумба-пошасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хта-витта ивтура</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даивена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по воле Верховной Личности Бога; <i>сдитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полученные; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои; <i>амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последствия грехов; <i>нирайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в аду; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>бхукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывает; <i>куумба-пошасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержания семьи; <i>хта-витта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто потерял свое богатство; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>тура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдание.</div>
<div class="translation"><b>Так по воле Верховной Личности Бога отец семейства отправляется в ад и страдает за совершенные им грехи, подобно человеку, который лишился своего богатства.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В приведенном здесь примере муки грешника в аду сравниваются со страданиями человека, лишившегося богатства. Обусловленная душа получает человеческое тело после многих миллионов жизней, и само по себе это тело является огромной ценностью. Если же, вместо того чтобы использовать свою жизнь для обретения освобождения, человек проводит ее в заботах о своей так называемой семье и во имя благополучия членов своей семьи совершает безрассудные и греховные поступки, он оказывается в положении того, кто лишился богатства и оплакивает его утрату. Когда богатство потеряно, скорбеть о нем не имеет смысла, но, пока человек владеет богатством, он должен правильно использовать его, чтобы обрести вечное благо. Кто-то может возразить, что поскольку человек оставляет здесь добытые греховным путем деньги, то вместе с ними он оставляет и свои грехи. Но в этом стихе подчеркивается, что человек, который оставляет здесь добытые греховным путем деньги, по воле Провидения <i>(даивенсдитам)</i> забирает с собой грехи. Даже если уличенный вор вернет украденные деньги, его все равно подвергнут наказанию. В соответствии с законом, он должен быть наказан, несмотря на то, что вернул наворованное добро. Аналогично этому, когда человек, покидая тело, оставляет добытые нечестным путем деньги, по воле Всевышнего вина за содеянное по-прежнему лежит на нем, и он должен будет понести наказание в одном из адов.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">ke-vle/Na ùDaMaeR&lt;a ku-$u=Mb&gt;ar&lt;aaeTSauk-" )<br />
YaaiTa Jaqvae_NDaTaaiMaó&amp; crMa&amp; TaMaSa" PadMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кевалена хй адхармеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куумба-бхараотсука<br />
йти джӣво 'ндха-тмисра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чарама тамаса падам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кевалена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просто; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>адхармеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая греховные действия; <i>куумба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семью; <i>бхараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обеспечить; <i>утсука</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляется; <i>джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>андха-тмисрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Андха-тамисру; <i>чарамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый; <i>тамаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;темный; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;район.</div>
<div class="translation"><b>Таким образом, тот, кто, стараясь обеспечить свою семью и родственников, не брезгает сомнительными средствами, обрекает себя на существование в самом мрачном из адов, Андха-тамисре.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе особого внимания заслуживают три слова. <i>Кевалена</i> значит «только нечестными способами», <i>адхармеа</i> значит «греховный» или «неправедный», а <i>куумба-бхараа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«содержание семьи». Разумеется, долг каждого домохозяина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обеспечивать свою семью всем необходимым, но при этом он обязан зарабатывать на жизнь честным путем, следуя заповедям священных писаний. В «Бхагавад-гите» сказано, что Господь разделил человеческое общество на четыре касты, или <i>варны, </i>в соответствии с наклонностями людей и характером их деятельности. Но, даже не принимая во внимание того, о чем говорится в «Бхагавад-гите», мы можем видеть, что в любом обществе положение человека определяется его наклонностями и родом деятельности. Например, того, кто делает мебель, называют плотником, а человека, работающего с молотом и наковальней,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;кузнецом. Точно так же те, кто лечит людей или выполняет инженерные работы, принадлежат к определенному социальному слою и имеют свои обязанности. В зависимости от рода деятельности людей Верховный Господь разделил общество на четыре <i>варны: брахманов, кшатриев, вайшьев</i> и <i>шудр</i>. Обязанности представителей каждого из четырех сословий перечислены в «Бхагавад-гите» и других ведических писаниях.</div>
<div class="para">Каждый человек должен жить честно и добросовестно исполнять свои обязанности. Он не должен зарабатывать на жизнь незаконными методами, занимаясь деятельностью, которая не соответствует его качествам. Если <i>брахман, </i>который выполняет функции священнослужителя и обязан просвещать людей и учить их духовному образу жизни, не обладает соответствующей квалификацией, значит, он просто обманывает людей. Человек не должен добывать средства к существованию подобными методами. То же относится к <i>кшатриям</i> и <i>вайшьям</i>. В писаниях особо подчеркивается, что тот, кто хочет развить в себе сознание Кришны, должен зарабатывать на жизнь честным и посильным трудом. Как сказано в данном стихе, тот, кто добывает деньги нечестным путем <i>(кевалена), </i>попадает в самые мрачные области ада. Если же человек содержит семью, руководствуясь заповедями священных писаний и не преступая закона, в такой семейной жизни нет ничего предосудительного.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">ADaSTaaàrl/aek-SYa YaavTaqYaaRTaNaadYa" )<br />
§-MaXa" SaMaNau§-MYa PauNar}aav]JaeC^uic" )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>адхастн нара-локасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йватӣр йтандайа<br />
крамаа саманукрамйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пунар атрвраджеч чхучи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхастт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снизу; <i>нара-локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеческая форма жизни; <i>йватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сколько; <i>йтан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказания; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>крамаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствующем порядке; <i>саманукрамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пройдя через; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сюда, на землю; <i>враджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он может вернуться; <i>учи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистый.</div>
<div class="translation"><b>После того как живое существо отстрадает в аду и пройдет через все низшие формы жизни, которые предшествуют человеческой, оно, искупив таким образом свои грехи, вновь рождается на земле, получая тело человека.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преступника, отбывшего положенный срок в тюрьме, снова выпускают на свободу. Подобно этому, человека, который всю жизнь грешил и совершал преступления, сначала помещают в ад, а затем он, пройдя через адские формы существования в телах животных, то есть побывав кошкой, собакой, свиньей и т.д., в результате постепенной эволюции снова получает тело человека. В «Бхагавад-гите» сказано, что, если человек, занимающийся <i>йогой, </i>не сумеет достичь совершенства и по той или иной причине падет, не пройдя этот путь до конца, в следующей жизни ему в любом случае гарантировано тело человека. Там говорится, что неудачливый <i>йог</i> в следующей жизни рождается в очень богатой или очень благочестивой семье. Под «богатой семьей» в данном случае подразумевается семья коммерсанта или купца, поскольку люди, которые занимаются торговлей и предпринимательством, как правило, очень богаты. Итак, тот, кто шел по пути самоосознания, стремясь постичь Высшую Абсолютную Истину, но не сумел достичь цели, в следующий раз рождается в семье богатых коммерсантов или благочестивых <i>брахманов, </i>но в любом случае он обязательно рождается человеком. Это означает, что тот, кто не хочет попасть в ад Тамисра, Андха-тамисра или любой другой из адов, должен обратиться к сознанию Кришны, <i>бхакти-йоге, </i>которая является самой совершенной <i>йогой, </i>ибо, даже если в этой жизни человек не сможет обрести сознание Кришны, по крайней мере в следующей жизни он получит тело человека и не попадет в ад. Практика сознания Кришны дает живому существу возможность вести чистый образ жизни и избежать деградации, приводящей к рождению в адских условиях&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в теле свиньи или собаки.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к тридцатой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Описание пагубных последствий кармической деятельности».</i></div>
</body>
</html>
