<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS309XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ДЕВЯТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Молитвы Брахмы о даровании созидательной силы</b></div>
<div class="chapter-head">Молитвы Брахмы</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">9</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">b]øaevac</span><br />
jaTaae_iSa Mae_Û SauicraàNau deh&gt;aaJaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Na jaYaTae &gt;aGavTaae GaiTairTYavÛMa( )<br />
NaaNYatvdiSTa &gt;aGavàiPa Taà éuÖ&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaaGau&lt;aVYaiTak-raÛduåivR&gt;aaiSa )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">брахмова̄ча</span><br />
джн̃а̄то 'си ме 'дйа сучира̄н нану деха-бха̄джа̄м̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на джн̃а̄йате бхагавато гатир итй авадйам<br />
на̄нйат твад асти бхагаванн апи тан на ш́уддхам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ма̄йа̄-гун̣а-вйатикара̄д йад урур вибха̄си</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахма̄ ува̄ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма сказал; <i>джн̃а̄тах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известный; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты являешься; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>сучира̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по прошествии долгого времени; <i>нану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>деха-бха̄джа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, у кого есть материальное тело; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>джн̃а̄йате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известный; <i>бхагаватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>гатих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ход, течение; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>авадйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великое оскорбление; <i>на анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никого кроме; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>асти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существует; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже если и есть; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что может быть; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>ш́уддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютный; <i>ма̄йа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная энергия; <i>гун̣а-вйатикара̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате смешения <i>гун; йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к которым; <i>урух̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентен; <i>вибха̄си</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты.</div>
<div class="translation"><b>Господь Брахма сказал: Сегодня, после долгих лет, проведенных в аскезах, я наконец познал Тебя, о мой Господь. Воистину несчастны те живые существа, которые воплотились в материальных телах, ибо они лишены возможности постичь Твою личность! О мой Господь, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный объект познания, так как в мире нет ничего превыше Тебя. Все, что может на первый взгляд показаться превосходящим Тебя, на самом деле не является Абсолютом. Являя созидательную силу материи, Ты утверждаешь Свое превосходство надо всем сущим.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Невежество живых существ, обусловленных материальным телом, ярче всего проявляется в том, что им неведома высшая причина возникновения материального космоса. Разные люди выдвигают различные теории о природе высшей причины, но ни одна из них не соответствует истине. Высшая причина одна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вишну, но иллюзорная энергия Господа мешает людям осознать это. По воле Господа изумительная материальная энергия создает в материальном мире огромное количество удивительных объектов, которые отвлекают внимание обусловленных душ. Так, введенные в заблуждение все той же материальной энергией, обусловленные души утрачивают способность видеть высшую причину бытия. По этому даже самых выдающихся ученых и философов нельзя считать людьми незаурядными. Они только кажутся таковыми, поскольку являются орудием в руках иллюзорной энергии Господа. Пребывая в иллюзии, люди в большинстве своем отрицают существование Верховного Господа и принимают за высшую причину бытия никчемные порождения иллюзорной энергии.</div>
<div class="para">Постичь высшую причину, Личность Бога, можно только по беспричинной милости Господа, которую Он дарует чистым преданным, подобным Брахме и его последователям в цепи ученической преемственности. Лишь благодаря совершённым аскезам Брахме удалось увидеть Гарбходакашайи Вишну, и, только увидев Его, Брахма смог действительно постичь Господа. Созерцая царственную красоту и великолепие Господа, Брахма испытал высшее удовлетворение и признал, что все остальное меркнет в сравнении с Ним. Красота и великолепие Господа открываются только тому, кто совершает аскезы, а для того, кому открылась Его красота и великолепие, все остальное утрачивает всякую привлекательность. Это подтверждает также «Бхагавад-гита» (2.59): <i>парам̇ др̣шт̣ва̄ нивартате</i>.</div>
<div class="para">Здесь Брахма осуждает тех глупцов, которые не стремятся постичь высшую красоту и великолепие Господа. Пытаться постичь Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;долг каждого, и если человек не делает этого, его жизнь проходит впустую. Материальная красота и богатства привлекают только тех живых существ, которые подобны воронам. Вороны только тем и занимаются, что копаются в отбросах, и потому белоснежные лебеди сторонятся их. Вместо того, чтобы общаться с воронами, лебеди наслаждаются, плавая по глади кристально чистых, заросших лотосами озер, по берегам которых цветут великолепные сады. И те, и другие, безусловно, птицы, но птицы разного полета.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">æPa&amp; YadeTadvbaeDarSaaedYaeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xaìiàv*taTaMaSa" SadNauGa]haYa )<br />
AadaE Ga*hqTaMavTaarXaTaEk-bqJa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yaàai&gt;aPaÚ&gt;avNaadhMaaivraSaMa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рӯпам̇ йад этад авабодха-расодайена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шаш́ван-нивр̣тта-тамасах̣ сад-ануграха̄йа<br />
а̄дау гр̣хӣтам авата̄ра-ш́атаика-бӣджам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан-на̄бхи-падма-бхавана̄д ахам а̄вира̄сам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую; <i> этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; эту; <i>авабодха-раса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоей внутренней энергией; <i>удайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявлением; <i>ш́аш́ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечно; <i>нивр̣тта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободна от; <i>тамасах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной скверны; <i>сат-ануграха̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради преданных; <i>а̄дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник созидательной материальной энергии; <i>гр̣хӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняла; <i>авата̄ра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощений; <i>ш́ата- эка-бӣджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первопричина сотен; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;та, которая; <i>на̄бхи-падма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос, растущий из пупка; <i>бхавана̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дома; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я сам; <i>а̄вира̄сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляюсь на свет.</div>
<div class="translation"><b>Материальная скверна никогда не касается формы, которую я созерцаю. Эта форма низошла в сей мир как проявление внутренней энергии Господа, чтобы явить милость Его преданным. Это воплощение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник огромного числа других воплощений, и я тоже появляюсь на свет из цветка лотоса, обителью которого является Твой пупок.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Три божества, повелевающие <i>гунами </i>материальной природы (<i>гунами </i>страсти, благости и невежества),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Вишну и Махешвара (Шива)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;появляются на свет из Гарбходакашайи Вишну, которого описывает здесь Господь Брахма. Кширодакашайи Вишну является источником многочисленных воплощений Вишну, которые приходят в материальный мир в разные периоды его существования. Все они нисходят в этот мир только для того, чтобы даровать трансцендентное блаженство чистым преданным Господа. Воплощения Вишну, приходящие в разные времена и эпохи, ни в коем случае нельзя уподоблять обусловленным душам. <i>Вишну-таттвы</i> нельзя ставить на один уровень даже с такими полубогами, как Брахма и Шива. Всякого, кто проводит подобные параллели, называют <i>пашанди,</i> безбожником. Слово <i>тамасах̣,</i> упомянутое в данном стихе, относится к материальной природе. Духовная природа существует совершенно независимо от <i>тамах̣,</i> по этому ее называют <i>авабодха-расой,</i> или <i>авародха-расой</i>. Слово <i>авародха</i> значит «то, что полностью сводит на нет». В Трансцендентном отсутствует какая бы то ни было возможность соприкосновения с материей. Брахма является первым живым существом во вселенной, по этому он говорит здесь, что появился на свет из цветка лотоса, который вырос из живота Гарбходакашайи Вишну.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">NaaTa" Par&amp; ParMa YaÙvTa" SvæPa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaNaNdMaa}aMaivk-LPaMaivÖvcR" )<br />
PaXYaaiMa ivìSa*JaMaek-MaivìMaaTMaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aUTaeiNd]YaaTMak-MadSTa oPaaié[Taae_iSMa )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на̄тах̣ парам̇ парама йад бхаватах̣ сварӯпам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄нанда-ма̄трам авикалпам авиддха-варчах̣<br />
паш́йа̄ми виш́ва-ср̣джам экам авиш́вам а̄тман<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтендрийа̄тмака-мадас та упа̄ш́рито 'сми</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>атах̣ парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>парама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Всевышний; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>бхаватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоя Милость; <i>сварӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечная форма; <i>а̄нанда-ма̄трам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безличное сияние Брахмана; <i>авикалпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без изменений; <i>авиддха-варчах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не истощая запаса энергии; <i>паш́йа̄ми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я действительно вижу; <i>виш́ва-ср̣джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творец материального космоса; <i> экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один и только один; <i>авиш́вам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и не являющийся материальным; <i>а̄тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Высшая Причина; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>а̄тмака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за подобного отождествления; <i>мадах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гордость; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>упа̄ш́ритах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предаюсь; <i>асми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, я не вижу формы, которая превосходила бы эту Твою форму, исполненную вечного блаженства и знания. В Твоем безличном сиянии Брахмана, разлитом в духовном небе, нет места случайным изменениям, и Твоя внутренняя энергия никогда не иссякает. Я вручаю себя Тебе, ибо, хоть я и горжусь своим материальным телом и чувствами, истинной причиной материального космоса являешься Ты. Но, даже являясь причиной материального мира, Ты не испытываешь на Себе влияния материи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (18.55) сказано: <i>бхактйа̄ ма̄м абхиджа̄на̄ти йа̄ва̄н йаш́ ча̄сми таттватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постичь Верховную Личность Бога можно лишь до некоторой степени и только в процессе преданного служения Господу. Господь Брахма понял, что Верховный Господь Кришна обладает множеством вечных форм, исполненных блаженства и знания. Эти экспансии Верховного Господа, Говинды, он описал в «Брахма-самхите» (5.33):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>адваитам ачйутам ана̄дим ананта-рӯпам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄дйам̇ пура̄н̣а-пурушам̇ нава-йауванам̇ ча<br />
ведешу дурлабхам адурлабхам а̄тма-бхактау<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам а̄ди-пурушам̇ там ахам̇ бхаджа̄ми</i></div>
<div class="purp">«Я поклоняюсь Говинде, предвечному Господу, непогрешимому и лишенному двойственности. Распространяя Себя в бесчисленное множество форм, Он остается изначальной причиной всех причин. Он старше всех в творении, но, несмотря на это, Он остается вечно юным и неподвластным времени. Верховную Личность Бога невозможно постичь, теоретически изучая Веды; чтобы понять Господа, необходимо прибегнуть к помощи Его преданного».</div>
<div class="para">Постичь Господа таким, как Он есть, можно только в процессе преданного служения Ему под руководством преданного, который всегда носит Господа в своем сердце. Достигнув совершенства в преданном служении, человек осознает, что безличное <i>брахмаджьоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это всего лишь частичное проявление Верховной Личности Бога, Господа Шри Кришны, а три <i>пуруша-аватары, </i>пребывающие в материальном мире,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его полные части. В духовном небе, залитом сиянием <i>брахмаджьоти, </i>нет смены <i>калп</i> ( эпох), а миры Вайкунтхи не создаются и не разрушаются. Влияние времени проявляется там в его отсутствии. Сияние трансцендентного тела Господа, беспредельное <i>брахмаджьоти,</i> не подвержено воздействию материальной энергии. Изначальным творцом материального мира также является Сам Господь. Это Он производит на свет Брахму, который выполняет функции вторичного творца, и Он же наделяет его способностью творить.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">TaÜa wd&amp; &gt;auvNaMa®l/ Ma®l/aYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DYaaNae SMa Naae diXaRTa&amp; Ta oPaaSak-aNaaMa( )<br />
TaSMaE NaMaae &gt;aGavTae_NauivDaeMa Tau&gt;Ya&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yaae_Naad*Taae Nark-&gt;aaiG&gt;arSaTPa[Sa®E" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад ва̄ идам̇ бхувана-ман̇гала ман̇гала̄йа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхйа̄не сма но дарш́итам̇ та упа̄сака̄на̄м<br />
тасмаи намо бхагавате 'нувидхема тубхйам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йо 'на̄др̣то нарака-бха̄гбхир асат-прасан̇гаих̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога, Шри Кришна; <i>ва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; эта нынешняя форма; <i>бхувана-ман̇гала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Ты, несущий благо всем вселенным; <i>ман̇гала̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во имя всеобщего процветания; <i>дхйа̄не</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в медитации; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как было; <i>нах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>дарш́итам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явил; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>упа̄сака̄на̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданные; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои почтительные поклоны; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>анувидхема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я приношу; <i>тубхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>ана̄др̣тах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвергают; <i>нарака-бха̄гбхих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кому суждено отправиться в ад; <i>асат-прасан̇гаих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о материальных предметах.</div>
<div class="translation"><b>Эта форма, как и любая другая трансцендентная форма Верховной Личности Бога, Шри Кришны, несет благо всем вселенным. Я в глубоком почтении склоняюсь перед Тобой, явившим эту вечную личностную форму, на которую медитируют Твои преданные. Но те, кому Провидение уготовило место в аду, пренебрегают Твоей личностной формой, так как поглощены размышлениями о материальных предметах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говоря о личностном и безличном аспектах Господа, необходимо подчеркнуть, что личностные формы, явленные Господом в Его полных экспансиях, несут благо всем вселенным. Медитация на Сверхдушу, Параматму, представляет собой одну из форм поклонения личностному аспекту Господа, а безличное <i>брахмаджьоти</i> никогда не является объектом поклонения. Те, кто медитируют на безличный аспект Господа или как-либо иначе проявляют свою привязанность к нему, прокладывают себе дорогу в ад; как сказано в «Бхагавад-гите» (12.5), имперсоналисты растрачивают свое время на бессмысленные размышления о материальных предметах, поскольку их больше привлекают пустые словопрения, чем реальность. Вот почему в этом стихе Брахма осуждает общение с имперсоналистами.</div>
<div class="para">Все полные экспансии Господа обладают одинаковым могуществом, что подтверждает «Брахма-самхита» (5.46):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>дӣпа̄рчир эва хи даш́а̄нтарам абхйупетйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дӣпа̄йате вивр̣та-хету-сама̄на-дхарма̄<br />
йас та̄др̣г эва хи ча вишн̣утайа̄ вибха̄ти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам а̄ди-пурушам̇ там ахам̇ бхаджа̄ми</i></div>
<div class="purp">Господь являет Свои экспансии одну за другой, подобно светильнику, от пламени которого зажигаются другие светильники. И хотя изначальный светильник, Шри Кришну, считают Говиндой, Верховной Личностью, все остальные Его экспансии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Рама, Нрисимха, Вараха и другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не менее могущественны, чем изначальный Господь. Все Его экспансии трансцендентны. В самом начале «Шримад-Бхагаватам» подчеркивается, что материальная скверна не может коснуться Высшей Истины. В трансцендентном царстве Господа нет места лжи ни в словах, ни в делах. Все формы Господа трансцендентны, и все они тождественны друг другу. Та форма, в которой Господь предстает перед преданным, не материальна, даже если у преданного еще остаются какие-то материальные желания. Вопреки мнению глупых имперсоналистов, проявляясь в материальном мире, эта форма не подвержена влиянию материальной энергии. Имперсоналистам же, которые считают трансцендентные формы Господа порождением материальной энергии, уготовано место в аду.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Yae Tau TvdqYacr&lt;aaMbuJak-aeXaGaNDa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iJaga]iNTa k-&lt;aRivvrE" é[uiTavaTaNaqTaMa( )<br />
&gt;a¢-ya Ga*hqTacr&lt;a" ParYaa c Taeza&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaPaEiz NaaQa ôdYaaMbuåhaTSvPau&amp;SaaMa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йе ту твадӣйа-чаран̣а̄мбуджа-кош́а-гандхам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джигхранти карн̣а-вивараих̣ ш́рути-ва̄та-нӣтам<br />
бхактйа̄ гр̣хӣта-чаран̣ах̣ парайа̄ ча теша̄м̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на̄паиши на̄тха хр̣дайа̄мбуруха̄т сва-пум̇са̄м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>твадӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>чаран̣а-амбуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>кош́а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутрь; <i>гандхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аромат; <i>джигхранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдыхают; <i>карн̣а-вивараих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушами; <i>ш́рути-ва̄та-нӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переносимый воздухом ведических звуков; <i>бхактйа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданным служением; <i>гр̣хӣта-чаран̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая лотосные стопы; <i>парайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>теша̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для них; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>апаиши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлучаются; <i>на̄тха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>хр̣дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>амбу-руха̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от лотоса; <i>сва-пум̇са̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих преданных.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, те, кто своими ушами «вдыхает» аромат Твоих лотосных стоп, которым насыщен воздух ведических гимнов, начинают служить Тебе с любовью и преданностью, и Ты никогда не покидаешь лотос их сердец.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для чистого преданного Господа не существует ничего, кроме лотосных стоп Господа, и Господь знает, что таким преданным не нужно ничего другого. Это подчеркивает употребленное здесь слово <i>ту</i>. Господь, в Свою очередь, тоже не желает покидать лотосные сердца Своих чистых преданных. Таковы трансцендентные взаимоотношения Господа, Личности Бога, и Его чистых преданных. Тот факт, что Господь не хочет покидать сердца Своих чистых преданных, доказывает, что преданные гораздо более дороги Господу, чем имперсоналисты. Отношения чистых преданных с Господом складываются в процессе преданного служения, которое основано на прочном фундаменте ведического знания. Чистых преданных Господа нельзя считать сентиментальными обывателями, они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинные реалисты, ибо в своей деятельности они опираются на указания авторитетов, которые овладели знанием Вед, выслушав объяснения своего духовного учителя.</div>
<div class="para">В этом стихе особенно важным является слово <i>парайа̄</i>. В основе близких отношений, в которых преданные находятся с Господом, лежит <i>пара бхакти,</i> или спонтанная любовь к Богу; чтобы достичь этой высшей ступени взаимоотношений с Господом, достаточно просто слушать, как о Нем (о Его имени, форме, качествах и т.д.) рассказывают чистые, беспримесные преданные Господа, объясняя «Бхагавад-гиту», «Шримад-Бхагаватам» и другие подлинные священные писания.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">TaavÙYa&amp; d]iv&lt;adehSauôiàiMata&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xaaek-" SPa*ha Pair&gt;avae ivPaul/ê l/ae&gt;a" )<br />
TaavNMaMaeTYaSadvGa]h AaiTaRMaUl&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yaavà Tae_x(iga]Ma&gt;aYa&amp; Pa[v*&lt;aqTa l/aek-" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та̄вад бхайам̇ дравин̣а-деха-сухр̣н-нимиттам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ш́оках̣ спр̣ха̄ парибхаво випулаш́ ча лобхах̣<br />
та̄ван маметй асад-аваграха а̄рти-мӯлам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа̄ван на те 'н̇гхрим абхайам̇ правр̣н̣ӣта локах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>та̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор, пока; <i>бхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страх; <i>дравин̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>деха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>сухр̣т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родственники; <i>нимиттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для; <i>ш́оках̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбь; <i>спр̣ха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание; <i>парибхавах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;унижения; <i>випулах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>лобхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;алчность; <i>та̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преходящие; <i>аваграхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усилия; <i>а̄рти-мӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полны тревог; <i>йа̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих; <i>ан̇гхрим абхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надежных лотосных стоп; <i>правр̣н̣ӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретут прибежище; <i>локах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди, населяющие этот мир.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, люди этого мира, обремененные житейскими заботами и тревогами, пребывают в постоянном страхе. Им приходится все время защищать свое тело, богатство, друзей и терпеть унижения; их переполняет скорбь и порочные желания; движимые алчностью, они строят всю свою деятельность на эфемерных представлениях «мне» и «мое». Все эти тревоги будут терзать их до тех пор, пока они не укроются под сенью Твоих надежных лотосных стоп.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Резонно спросить, каким же образом человек, обремененный мыслями и заботами о семье, может постоянно думать о Господе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его имени, славе, качествах и т.д.? Все живущие в материальном мире озабочены тем, как прокормить свою семью, как уберечь богатство, не отстать от друзей, родственников и т.д. Стараясь удержаться на своем месте и сохранить свое положение, человек пребывает в постоянном страхе и тревоге. Ответом на поставленный вопрос являются слова Брахмы, приведенные в данном стихе.</div>
<div class="para">Чистый преданный никогда не считает себя хозяином собственного дома. Он во всем полагается на Господа, зная, что все в Его власти, и потому не боится за свою семью и не беспокоится о том, что должен содержать ее и защищать ее интересы. Поручив себя заботам Господа, он утрачивает всякий интерес к богатству. Даже если у него и сохраняется стремление разбогатеть, он хочет этого не ради удовлетворения собственных чувств, а для служения Господу. Иногда чистый преданный, подобно обыкновенному человеку, копит деньги, однако он делает это, чтобы использовать их в служении Господу, тогда как обыватель собирает их для того, чтобы истратить на чувственные наслаждения. По этому для преданного, в отличие от материалиста, деньги не являются источником беспокойств. Используя все в служении Господу, преданный тем самым вырывает ядовитые зубы у змеи накопительства. Если у змеи вырвать ядовитые зубы, ее укус уже не будет смертельным. У змеи богатства, используемого в служении Господу, вырваны все ядовитые зубы, и потому богатство не представляет для преданного смертельной опасности. Чистый преданный никогда не запутывается в мирской материальной деятельности, даже если он живет в этом мире, подобно обыкновенному человеку.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">dEveNa Tae hTaiDaYaae &gt;avTa" Pa[Sa®a‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TSavaRéu&gt;aaePaXaMaNaaiÜMau%eiNd]Yaa Yae )<br />
ku-vRiNTa k-aMaSau%le/Xal/vaYa dqNaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/ae&gt;aai&gt;a&gt;aUTaMaNaSaae_ku-Xal/aiNa XaìTa( )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>даивена те хата-дхийо бхаватах̣ прасан̇га̄т<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва̄ш́убхопаш́амана̄д вимукхендрийа̄ йе<br />
курванти ка̄ма-сукха-леш́а-лава̄йа дӣна̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лобха̄бхибхӯта-манасо 'куш́ала̄ни ш́аш́ват</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даивена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;злой волею судьбы; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>хата-дхийах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенные памяти; <i>бхаватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Тебе; <i>прасан̇га̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из повествований; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>аш́убха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неблагоприятное; <i>упаш́амана̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздывая; <i>вимукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвернулись; <i>индрийа̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>курванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действие; <i>ка̄ма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение чувств; <i>сукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье; <i>леш́а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;короткое; <i>лава̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только на мгновение; <i>дӣна̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастные; <i>лобха-абхибхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снедаемые жадностью; <i>манасах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, чей ум; <i>акуш́ала̄ни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порочные занятия; <i>ш́аш́ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, те, кто лишает себя блага, отказываясь воспевать Твои трансцендентные деяния и слушать повествования о них,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поистине, обделенные судьбой и лишенные разума люди. Они погрязли во всех грехах и пороках и не останавливаются ни перед чем ради того, чтобы испытать мимолетные чувственные наслаждения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Возникает следующий вопрос: почему же людей не привлекает такая благотворная деятельность, как слушание и повторение повествований о величии и играх Господа, которая способна оградить их от всех забот и тревог материального существования? Единственный ответ на этот вопрос заключается в том, что такова воля провидения, и виной тому грехи, которые люди совершают, одержимые жаждой чувственных наслаждений. Тем не менее чистые преданные Господа, движимые состраданием к этим несчастным, стараются приобщить их к преданному служению, видя в этом смысл своей жизни. Только по милости чистых преданных эти несчастные, обделенные судьбой люди могут достичь уровня трансцендентного служения Господу.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">+auta*$(i=}aDaaTaui&gt;airMaa MauhurÛRMaaNaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaqTaaeZ&lt;avaTavrzEirTareTaraÀ )<br />
k-aMaaiGanNaaCYauTa åza c Saudu&gt;aRre&lt;a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMPaXYaTaae MaNa oå§-Ma SaqdTae Mae )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшут-тр̣т̣-тридха̄тубхир има̄ мухур ардйама̄на̄х̣<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ш́ӣтошн̣а-ва̄та-варашаир итаретара̄ч ча<br />
ка̄ма̄гнина̄чйута-руша̄ ча судурбхарен̣а<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сампаш́йато мана урукрама сӣдате ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>тр̣т̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жажда; <i>три-дха̄тубхих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три начала в организме человека: слизь, желчь и воздух; <i>има̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>мухух̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>ардйама̄на̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в смятении; <i>ш́ӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зима; <i>ушн̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лето; <i>ва̄та</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветер; <i>варашаих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дожди; <i>итара-итара̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и многие другие напасти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ка̄ма-агнина̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необоримым половым желанием; <i>ачйута-руша̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неутолимый гнев; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>судурбхарен̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невыносимый; <i>сампаш́йатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя это; <i>манах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>урукрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о вершитель великих дел; <i>сӣдате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приходит в уныние; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой.</div>
<div class="translation"><b>О вершитель великих дел! О мой Господь! Эти несчастные существа постоянно испытывают муки голода и жажды, их одолевают простуды, расстройства секреции и желчи, они страдают от зимней стужи, летнего зноя, дождей и многих других бедствий и находятся во власти необоримого полового желания и гнева. Эти создания вызывают во мне жалость, и сердце мое сжимается от сострадания к ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистому преданному Господа, такому, как Брахма или его последователи в цепи ученической преемственности, всегда больно видеть муки обусловленных душ, одолеваемых тройственными материальными страданиями, которые причиняют им тело, ум, стихийные бедствия и многое другое в материальном мире. Некоторые из этих страдальцев объявляют себя вождями общества, хотя на самом деле не знают, как решить проблемы человечества. Под их так называемым руководством несчастные последователи этих «вождей» сталкиваются с еще большими трудностями. Они похожи на слепых, которых ведет за собой такой же слепой, в результате чего все падают в канаву. По этому до тех пор, пока преданные Господа, движимые состраданием к людям, не укажут им верного пути, у людей не будет надежды на избавление от страданий в этом мире. Те преданные Господа, которые добровольно берут на себя ответственность за спасение глупых материалистов, жаждущих чувственных наслаждений, так же дороги Господу, как дорог Ему Господь Брахма.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">YaavTPa*Qa¤-iMadMaaTMaNa wiNd]YaaQaR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaabl&amp;/ &gt;aGavTaae JaNa wRXa PaXYaeTa( )<br />
Taavà Sa&amp;Sa*iTarSaaE Pa[iTaSax(k]-MaeTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>VYaQaaRiPa du"%iNavh&amp; vhTaq i§-YaaQaaR )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа̄ват пр̣тхактвам идам а̄тмана индрийа̄ртха-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ма̄йа̄-балам̇ бхагавато джана ӣш́а паш́йет<br />
та̄ван на сам̇ср̣тир асау пратисан̇крамета<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйартха̄пи дух̣кха-нивахам̇ вахатӣ крийа̄ртха̄</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>пр̣тхактвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сепаратизм; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; этот; <i>а̄тманах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>индрийа-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради удовлетворения чувств; <i>ма̄йа̄-балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влияние внешней энергии; <i>бхагаватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>джанах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>ӣш́а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>паш́йет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видит; <i>та̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>сам̇ср̣тих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влияние материального бытия; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот человек; <i>пратисан̇крамета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может преодолеть; <i>вйартха̄ апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя и лишены смысла; <i>дух̣кха-нивахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многочисленные страдания; <i>вахатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносящую; <i>крийа̄-артха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за кармическую деятельность.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, на самом деле для души не существует материальных страданий. Но пока обусловленная душа считает, что ее тело создано для чувственных наслаждений, она будет оставаться под властью Твоей внешней энергии и не сможет избавиться от оков материальных страданий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Источником всех бед живого существа, ведущего материальное существование, является его представление о собственной независимости. Живое существо всегда зависит от законов Верховного Господа, как в обусловленном, так и в освобожденном состоянии, однако под влиянием внешней энергии оно считает себя независимым от Личности Бога и не подчиняющимся Его верховной власти. В своем изначальном, естественном состоянии живое существо согласует свои желания с волей Всевышнего, а тот, кто не хочет делать этого, попадает в материальный мир, где обречен влачить жалкое существование, закованный в кандалы материального рабства. Как сказано в «Бхагавад-гите» (2.55), <i>праджаха̄ти йада̄ ка̄ма̄н сарва̄н па̄ртха мано-гата̄н:</i> живое существо должно отказаться от всех своих планов, созданных его умом, и подчиниться высшей воле. Только это поможет ему сбросить с себя оковы материального существования.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">AöyaPa*TaaTaRk-r&lt;aa iNaiXa iNa"XaYaaNaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaNaaMaNaaerQaiDaYaa +a&lt;a&gt;aGaniNad]a" )<br />
dEvahTaaQaRrcNaa ‰zYaae_iPa dev<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YauZMaTPa[Sa®ivMau%a wh Sa&amp;SariNTa )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахнй а̄пр̣та̄рта-каран̣а̄ ниш́и них̣ш́айа̄на̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на̄на̄-маноратха-дхийа̄ кшан̣а-бхагна-нидра̄х̣<br />
даива̄хата̄ртха-рачана̄ р̣шайо 'пи дева<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йушмат-прасан̇га-вимукха̄ иха сам̇саранти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;днем; <i>а̄пр̣та</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заняты; <i>а̄рта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнурительным трудом; <i>каран̣а̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>ниш́и</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночью; <i>них̣ш́айа̄на̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессонницей; <i>на̄на̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всевозможными; <i>маноратха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;измышлениями; <i>дхийа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разума; <i>кшан̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно; <i>бхагна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нарушаемый; <i>нидра̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сон; <i>даива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхчеловеческой; <i>а̄хата-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потерпевшие крушение; <i>рачана̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планы; <i>р̣шайах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>йушмат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоей Милости; <i>прасан̇га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>вимукха̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказываются слушать; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом (материальном мире); <i>сам̇саранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вращаются.</div>
<div class="translation"><b>Такие непреданные днем изнуряют себя и свои чувства тяжелым и безрадостным трудом, а по ночам их мучает бессонница&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разум то и дело прерывает их сон картинами, созданными их воображением. Сверхъестественная сила один за другим повергает в прах все их разнообразные планы. Даже великие мудрецы не могут вырваться из круговорота рождений и смертей в материальном мире, если отказываются слушать повествования о Твоих трансцендентных деяниях.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как говорилось в предыдущем стихе, люди, которых не интересует преданное служение Господу, поглощены материальной деятельностью. Большая часть таких людей днем занимается тяжелой физической работой. Целый день они до изнеможения трудятся на огромных промышленных предприятиях. Владельцы этих предприятий занимаются поисками рынков сбыта для своей продукции, а рабочие не разгибая спины производят эту продукцию на огромных, оборудованных всевозможными станками и механизмами заводах. «Завод»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это другое название ада. По вечерам, вернувшись со своей адской работы, люди ищут утешения в вине и женщинах, пытаясь доставить хоть какое-то удовольствие своим изнуренным чувствам, но они не в состоянии даже спать спокойно, так как нелепые планы, возникающие в их уме, то и дело будят их. Бессонница не дает им возможности как следует отдохнуть ночью, и потому по утрам они чувствуют сонливость. Сверхъестественная сила повергает в прах все их планы, и даже великие ученые и мыслители вынуждены жизнь за жизнью влачить мучительное существование в материальном мире. Великий ученый может открыть атомную энергию, позволяющую мгновенно уничтожить весь мир, и получить в награду за «заслуги» перед человечеством самую престижную премию, но даже он не может избежать расплаты за свои поступки и вырваться из круговорота рождений и смертей, приговоренный к этому высшим законом материальной природы. Все, кто отвергает преданное служение, обречены снова и снова рождаться и умирать в материальном мире.</div>
<div class="para">В данном стихе особо подчеркивается, что даже мудрецы, если они отвергают преданное служение Господу, вынуждены томиться в темнице материального мира. Многие мудрецы не только в наше время, но и в прошлом пытались изобретать собственные религиозные системы, в которых не было места преданному служению Верховному Господу, однако на самом деле вне служения Господу ни о какой религии не может быть и речи. Верховный Господь является повелителем всех живых существ. Во всем творении нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Даже безличный аспект Господа и Его всепроникающий локализованный аспект нельзя поставить на один уровень с Верховной Личностью Бога, по этому никакая религия или философия не будут способствовать духовному развитию людей, если они не основаны на принципе преданного служения.</div>
<div class="para">Имперсоналисты, которые во имя освобождения совершают суровые аскезы, могут достичь безличного <i>брахмаджьоти,</i> но поскольку они не занимаются преданным служением, то в конце концов снова падают в материальный мир, чтобы пройти еще один цикл материального существования. Это подтверждает следующий стих «Шримад-Бхагаватам» (10.2.33):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йе 'нйе 'равинда̄кша вимукта-ма̄нинас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайй аста-бха̄ва̄д авиш́уддха-буддхайах̣<br />
а̄рухйа кр̣ччхрен̣а парам̇ падам̇ татах̣<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>патантй адхо 'на̄др̣та-йушмад-ан̇гхрайах̣</i></div>
<div class="purp">«Те, кто, не занимаясь преданным служением Господу, воображают, будто обрели освобождение, могут достичь <i>брахмаджьоти,</i> но поскольку их сознание осквернено и они не имеют доступа на Вайкунтхалоки, эти „освобожденные“ души снова падают в материальный мир».</div>
<div class="para">Таким образом, никто не может создать религиозную систему, которая не опиралась бы на принцип преданного служения Господу. Из Шестой песни «Шримад-Бхагаватам» мы узнаем, что принципы религии устанавливает Сам Господь. То же самое подтверждается в «Бхагавад-гите», где Господь отвергает все виды религии, которые не побуждают человека предаться Всевышнему. Только та религия или философия, которая приводит человека к преданному служению Господу, может считаться истинной. В Шестой песни Ямараджа, повелитель всех неверующих, говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>дхармам̇ ту са̄кша̄д бхагават-пран̣ӣтам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на ваи видур р̣шайо на̄пи дева̄х̣<br />
на сиддха-мукхйа̄ асура̄ манушйа̄х̣<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куто ну видйа̄дхара-ча̄ран̣а̄дайах̣</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>свайамбхӯр на̄радах̣ ш́амбхух̣<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кума̄рах̣ капило манух̣<br />
прахла̄до джанако бхӣшмо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>балир ваийа̄сакир вайам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>два̄даш́аите виджа̄нӣмо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармам̇ бха̄гаватам̇ бхат̣а̄х̣<br />
гухйам̇ виш́уддхам̇ дурбодхам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йам̇ джн̃а̄тва̄мр̣там аш́нуте</i></div>
<div class="purp">«Принципы религии установлены Самим Верховным Господом, их не способен создать никто другой, в том числе полубоги и мудрецы. Если даже великие мудрецы и полубоги не имеют права вводить новые религиозные принципы, что тогда говорить о так называемых мистиках, демонах, людях, видьядхарах и чаранах (обитателях низших планет)? Двенадцать личностей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Нарада, Господь Шива, Кумары, Капила, Ману, Прахлада Махараджа, Джанака Махараджа, Бхишма, Бали, Шукадева Госвами и Ямараджа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;являются представителями Бога, которых Он уполномочил объяснять и проповедовать принципы религии» (Бхаг., 6.3.19&ndash;21).</div>
<div class="para">Доступ к принципам религии открыт далеко не всем живым существам. Назначение этих принципов не сводится к тому, чтобы сделать человека высоконравственным. Безусловно, сбившиеся с пути люди должны следовать принципу <i>ахимсы</i> (принципу непричинения вреда живым существам) и другим моральным принципам, поскольку те, кто не соблюдает нравственных норм и причиняет вред другим живым существам, не способны постичь смысл религиозных принципов. Но даже тому, кто неукоснительно соблюдает все моральные принципы и не причиняет вреда живым существам, чрезвычайно трудно понять, что такое <i>истинная </i>религия. Это самая сокровенная тайна, ибо любой, кто постиг принципы истинной религии, тотчас получает освобождение и обретает вечную жизнь, исполненную блаженства и знания. По этому тот, кто не следует принципам преданного служения Господу, не имеет права выдавать себя за религиозного лидера, тем самым вводя в заблуждение простодушных людей. Одна из <i>мантр</i> «Ишопанишад» категорически запрещает делать это:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>андхам̇ тамах̣ правиш́анти</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йе 'самбхӯтим упа̄сате<br />
тато бхӯйа ива те тамо</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа у самбхӯтйа̄м̇ рата̄х̣</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Ишопанишад, 12</i></div>
<div class="purp">Тот, кто ничего не знает о религиозных принципах и потому не занимается религиозной деятельностью, во сто крат лучше того, кто называет собственные выдумки религией и вводит в заблуждение людей, не давая им истинных религиозных принципов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;принципов преданного служения Господу. Брахма и другие великие авторитеты сурово осуждают таких самозванных религиозных лидеров.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Tv&amp; &gt;ai¢-YaaeGaPair&gt;aaivTaôTSaraeJa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AaSSae é[uTaei+aTaPaQaae NaNau NaaQa Pau&amp;SaaMa( )<br />
YaÛiÖYaa Ta oåGaaYa iv&gt;aavYaiNTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TataÜPau" Pa[&lt;aYaSae SadNauGa]haYa )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твам̇ бхакти-йога-парибха̄вита-хр̣т-сароджа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄ссе ш́рутекшита-патхо нану на̄тха пум̇са̄м<br />
йад-йад-дхийа̄ та уруга̄йа вибха̄вайанти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тат-тад-вапух̣ пран̣айасе сад-ануграха̄йа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в преданное служение; <i>парибха̄вита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью погружены; <i>хр̣т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца; <i>сародже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на лотосе; <i>а̄ссе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты восседаешь; <i>ш́рута-ӣкшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят с помощью ушей; <i>патхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>нану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сейчас; <i>на̄тха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>пум̇са̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданным; <i>йат-йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любой; <i>дхийа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитируя; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твою; <i>уруга̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о всеславный; <i>вибха̄вайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они думают именно о; <i>тат-тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту же самую; <i>вапух̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентную форму; <i>пран̣айасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты являешь; <i>сат-ануграха̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по Своей беспричинной милости.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, Твои преданные видят Тебя ушами, когда слушают рассказы о Тебе. В процессе слушания сердца таких преданных очищаются, и Ты воцаряешься в них. Ты столь милостив к Своим преданным, что предстаешь перед ними в той вечной трансцендентной форме, на которую они постоянно медитируют, размышляя о Тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь говорится, что Господь предстает перед преданным в той форме, которой преданный желает поклоняться. Это значит, что Господь повинуется желаниям Своего преданного, вплоть до того, что являет Себя ему в том облике, в каком Его хочет видеть преданный. Господь удовлетворяет это его желание, потому что Он всегда отвечает взаимностью на трансцендентное любовное служение преданного. Об этом говорится также в «Бхагавад-гите» (4.11): <i>йе йатха̄ ма̄м̇ прападйанте та̄м̇с татхаива бхаджа̄мй ахам</i>. Однако необходимо отметить, что Господь никогда не потакает прихотям преданного. В этом стихе, в частности, сказано: <i>твам̇ бхакти-йога-парибха̄вита,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то есть в данном случае речь идет о том, чего добивается человек, достигший стадии зрелого преданного служения, а именно стадии <i>премы,</i> или любви к Богу. <i>Према</i> приходит к преданному в процессе постепенного углубления его веры, которая в конце концов превращается в любовь. Вера побуждает человека к общению с истинными преданными, а общение с ними дает ему возможность приступить к настоящему преданному служению: он получает посвящение в ученики и начинает исполнять основные обязанности преданного в соответствии с указаниями богооткровенных писаний. В данном стихе на такую практику преданного служения ясно указывает слово <i>ш́рутекшита. ш́рутекшита</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это процесс слушания истинных преданных, постигших мудрость Вед и лишенных мирских сентиментов. В процессе слушания преданный-неофит очищается от материальной скверны, и в нем развивается привязанность к одной из многочисленных трансцендентных форм Господа, которые описаны в Ведах.</div>
<div class="para">Привязанность преданного к той или иной форме Господа определяется его естественными наклонностями. Будучи вечным слугой Господа, каждое живое существо имеет врожденную склонность к определенному виду трансцендентного служения. Господь Чайтанья утверждает, что живое существо является вечным слугой Верховной Личности Бога, Шри Кришны. Следовательно, каждое живое существо <i>вечно</i> связано с Ним определенным типом взаимоотношений, проявляющихся в служении. Практика регламентированного преданного служения пробуждает в преданном привязанность к этому конкретному типу взаимоотношений с Господом, в результате чего у преданного развивается привязанность к одной из вечных форм Господа, подобная той, что живет в сердцах вечно освобожденных преданных. Привязанность к определенной форме Господа носит название <i>сварупа-сиддхи</i>. Господь восседает на лотосе сердца чистого преданного в той форме, которую желает созерцать преданный, и потому, как говорилось в предыдущем стихе, Господь никогда не расстается с преданным. Но псевдопреданным, а также тем, кто поклоняется Господу от случая к случаю, Господь не открывает Себя и не позволяет им помыкать Собой. Подтверждение тому мы находим в «Бхагавад-гите» (7.25): <i>на̄хам̇ прака̄ш́ах̣ сарвасйа йога-ма̄йа̄-сама̄вр̣тах̣</i>. С помощью <i>йога-майи</i> Господь скрывает Себя от взоров непреданных или несерьезных преданных, которые служат лишь собственным чувствам. Господь остается невидимым для псевдопреданных, которые поклоняются полубогам, правящим вселенной. Итак, Господь не исполняет прихотей псевдопреданных, но всегда готов пойти навстречу желаниям чистого бескорыстного преданного, в ком не осталось ни грана материальной скверны.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">NaaiTaPa[SaqdiTa TaQaaePaicTaaePacarE‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raraiDaTa" SaurGa&lt;aEôRidbÖk-aMaE" )<br />
YaTSavR&gt;aUTadYaYaaSadl/&gt;YaYaEk-ae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaNaaJaNaeZvvihTa" SauôdNTaraTMaa )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на̄типрасӣдати татхопачитопача̄раир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄ра̄дхитах̣ сура-ган̣аир хр̣ди баддха-ка̄маих̣<br />
йат сарва-бхӯта-дайайа̄сад-алабхйайаико<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на̄на̄-джанешв авахитах̣ сухр̣д антар-а̄тма̄</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>ати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень; <i>прасӣдати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытываешь удовлетворение; <i>татха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столько; <i>упачита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая пышные обряды; <i>упача̄раих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всевозможными атрибутами поклонения; <i>а̄ра̄дхитах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняются; <i>сура-ган̣аих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги, обитатели небес; <i>хр̣ди баддха-ка̄маих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи сердца полны материальных желаний; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>дайайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являя беспричинную милость; <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непреданный; <i>алабхйайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не достигая; <i> эках̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один и только один; <i>на̄на̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные; <i>джанешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в живых существах; <i>авахитах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставаясь; <i>сухр̣т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другом и доброжелателем; <i>антах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, Тебе не приносит особого удовольствия поклонение полубогов, которые устраивают пышные церемонии, предлагая Тебе всевозможные атрибуты поклонения, но при этом сохраняют множество материальных желаний. По Своей беспричинной милости Ты находишься в сердце каждого в образе Сверхдуши и неизменно желаешь добра всем живым существам, однако для непреданных Ты остаешься недоступным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полубоги, обитающие на райских планетах и управляющие делами во вселенной, также являются преданными Господа, но вместе с тем в их сердцах живет желание материального богатства и чувственных удовольствий. По Своей доброте Господь дает им возможность испытать самые утонченные материальные наслаждения, о каких можно только мечтать, но при этом остается недоволен ими, ибо они не являются Его чистыми преданными. Господь не хочет, чтобы кто-нибудь из Его бесчисленных сыновей (живых существ) оставался в исполненном тройственных страданий материальном мире, обрекая себя на вечные муки рождения, смерти, старости и болезней. Полубоги, обитающие на райских планетах, так же как и многие преданные Господа на Земле, хотят продолжать жить в материальном мире, служить здесь Господу и вместе с тем наслаждаться материальным счастьем. Однако, оставаясь в материальном мире, они рискуют деградировать и родиться в низших формах жизни, и потому Господь недоволен ими.</div>
<div class="para">Чистые преданные не стремятся к материальным наслаждениям, но и не отрицают их. Они согласуют свои желания с желаниями Господа и ничего не делают для себя лично. Яркий пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Арджуна. Движимый эгоистической привязанностью к родным и близким, Арджуна поначалу отказался участвовать в битве, но в конце концов, выслушав «Шримад Бхагавад-гиту», он согласился сражаться, выполняя волю Господа. По этому Господь всегда доволен чистыми преданными, которые действуют не ради эгоистического удовлетворения собственных чувств, а только ради того, чтобы исполнить желание Господа. В форме Параматмы, или Сверхдуши, Господь находится в сердце каждого живого существа, давая всем возможность услышать добрый совет. По этому каждый из нас должен воспользоваться этой возможностью и посвятить себя трансцендентному любовному служению Господу.</div>
<div class="para">Кроме этих двух категорий живых существ есть еще непреданные, которые не похожи ни на полубогов, ни на чистых преданных, так как они не хотят иметь никаких отношений с Господом. Восстав против Господа, они обрекли себя на пребывание в этом мире, где вынуждены вечно пожинать плоды собственной деятельности.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (4.11) говорится: <i>йе йатха̄ ма̄м̇ прападйанте та̄м̇с татхаива бхаджа̄мй ахам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Хотя Господь одинаково благосклонен ко всем живым существам, они, со своей стороны, по-разному удовлетворяют Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одни в большей степени, другие в меньшей». Полубогов называют преданными <i>сакама,</i> то есть преданными, в умах которых сохраняются материальные желания, а чистых преданных, лишенных эгоистических желаний и интересов, называют преданными <i>нишкама</i>. Преданные <i>сакама</i> эгоистичны, ибо не думают о других, по этому они не способны полностью удовлетворить Господа. Но чистые преданные посвящают себя миссионерской деятельности, обращая непреданных в преданных, и потому Господь доволен ими гораздо больше, нежели полубогами. Что же касается непреданных, то Господь не уделяет им особого внимания, хотя как доброжелатель и Сверхдуша пребывает в сердце каждого живого существа. Однако даже непреданным Он предоставляет возможность заслужить Его благосклонность, посылая к ним Своих чистых преданных, занятых миссионерской деятельностью. Иногда Господь Сам приходит в материальный мир, чтобы проповедовать, как делал это Господь Чайтанья, но чаще Он посылает сюда Своих истинных представителей, являя непреданным Свою беспричинную милость. Господь так любит Своих чистых преданных, что хочет, чтобы они прославились, проповедуя Его послание, по этому Он посылает их, хотя вполне мог бы все сделать Сам. В этом выражается Его особая благосклонность к чистым преданным <i>нишкама,</i> недоступная для преданных <i>сакама</i>. Такая трансцендентная деятельность позволяет Господу отвести от Себя обвинение в пристрастности и в то же время показать, как Он доволен Своими преданными.</div>
<div class="para">Может возникнуть вопрос: если Господь пребывает также в сердцах непреданных, то почему они не становятся преданными? В ответ на этот вопрос можно сказать, что сердца упрямых непреданных подобны бесплодной пустоши или солончаку, на котором ничего не растет. Будучи частицей Господа, каждое живое существо наделено некоторой долей независимости. Неправильно используя свою независимость, непреданные постоянно оскорбляют Господа и Его чистых преданных, занятых миссионерской деятельностью. Эти оскорбления превращают их сердца в бесплодный солончак, на котором посеянные семена не дают всходов.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Pau&amp;SaaMaTaae ivivDak-MaRi&gt;arßraÛE‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>daRNaeNa caeGa]TaPaSaa PaircYaRYaa c )<br />
AaraDaNa&amp; &gt;aGavTaSTav SaiT§-YaaQaaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DaMaaeR_iPaRTa" k-ihRicd(iMa]YaTae Na Ya}a )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пум̇са̄м ато вивидха-кармабхир адхвара̄дйаир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>да̄нена чогра-тапаса̄ паричарйайа̄ ча<br />
а̄ра̄дханам̇ бхагаватас тава сат-крийа̄ртхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармо 'рпитах̣ кархичид мрийате на йатра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пум̇са̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>атах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по этому; <i>вивидха-кармабхих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различными видами кармической деятельности; <i>адхвара-а̄дйаих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполняя ведические ритуалы; <i>да̄нена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздачей милостыни; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>угра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;суровыми; <i>тапаса̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезами; <i>паричарйайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным служением; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>а̄ра̄дханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняются; <i>бхагаватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>сат-крийа̄-артхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только чтобы удовлетворить Твою Милость; <i>дхармах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религия; <i>арпитах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предлагают; <i>кархичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в любое время; <i>мрийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исчезает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там.</div>
<div class="translation"><b>Но благочестивая деятельность людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;исполнение ведических ритуалов, раздача милостыни, аскезы и трансцендентное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;также благотворна, если они совершают ее, видя в ней одну из форм поклонения Тебе, и, стремясь удовлетворить Тебя, жертвуют Тебе ее плоды. Такая праведная деятельность никогда не проходит даром.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Абсолютное преданное служение, включающее в себя девять видов духовной деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушание, повторение, памятование, поклонение, вознесение молитв и т.д.,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;далеко не всегда привлекает людей, которые любят пышность. Таким людям больше по душе рассчитанные на внешний эффект ведические ритуалы и помпезные религиозные церемонии, проводимые при большом скоплении народа. Однако необходимо помнить, что согласно предписаниям Вед, плоды всех благочестивых действий должны приноситься в жертву Верховному Господу. В «Бхагавад-гите» (9.27) Господь требует, чтобы, совершая обряды и жертвоприношения или раздавая милостыню, человек посвящал все плоды своей ежедневной благочестивой деятельности только Ему. Принося плоды своей благочестивой деятельности в жертву Верховному Господу, человек занимается преданным служением, которое дарует ему вечное благо, а тот, кто сам наслаждается плодами своего благочестия, очень быстро истощает их запас. Все, что человек делает для Господа, навсегда остается с ним и, накапливаясь, образует невидимый запас благочестивых поступков, который помогает ему постепенно достичь уровня беспримесного преданного служения Господу. Милостью Верховного Господа скрытые результаты нашей прошлой благочестивой деятельности выльются однажды в подлинное, безоговорочное преданное служение Ему. По этому в данном стихе Господь Брахма одобрительно отзывается о любой благочестивой деятельности, совершаемой ради Верховного Господа, рекомендуя ее тем, кто не является чистым преданным.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">XaìTSvæPaMahSaEv iNaPaqTa&gt;aed‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaehaYa baeDaiDaz&lt;aaYa NaMa" ParSMaE )<br />
ivìaeÙviSQaiTal/Yaezu iNaiMatal/Il/a‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raSaaYa Tae NaMa wd&amp; ck*-MaeìraYa )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ш́аш́ват сварӯпа-махасаива нипӣта-бхеда-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>моха̄йа бодха-дхишан̣а̄йа намах̣ парасмаи<br />
виш́водбхава-стхити-лайешу нимитта-лӣла̄-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ра̄са̄йа те нама идам̇ чакр̣меш́вара̄йа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш́аш́ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечная; <i>сварӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентная форма; <i>махаса̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величием; <i> эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>нипӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличающаяся; <i>бхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разграничение; <i>моха̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорной концепции; <i>бодха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самопознания; <i>дхишан̣а̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняюсь; <i>парасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Трансцендентным; <i>виш́ва-удбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворение материального космоса; <i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сохранение; <i>лайешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и разрушение; <i>нимитта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для; <i>лӣла̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являя эти игры; <i>ра̄са̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для наслаждения; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; это; <i>чакр̣ма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я приношу; <i>ӣш́вара̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнему.</div>
<div class="translation"><b>Я в глубоком почтении склоняюсь перед Высшим Трансцендентным Началом, чья вечная форма, созданная Его внутренней энергией, отличает Его от всего остального. Его бесформенный безличный аспект открывается разуму людей, достигших самоосознания. Я приношу поклоны Тому, кто, наслаждаясь Своими играми, творит, поддерживает и разрушает материальный космос.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Внутренняя энергия Верховного Господа выделяет Его среди всех других живых существ, хотя разуму тех, кто осознал свою духовную природу, открывается также безличный аспект Господа. По этому преданные Господа в почтении склоняются перед Его безличным аспектом. В данном стихе особенно важным является слово <i>ра̄са</i>. Господь Кришна наслаждается танцем <i>раса</i> с пасту́шками Вриндавана, а Личность Бога, Гарбходакашайи Вишну, наслаждается <i>расой </i>со Своей внешней энергией, посредством которой Он творит, поддерживает и разрушает материальный космос. Косвенно Господь Брахма выражает в этом стихе почтение Господу Шри Кришне, который вечно наслаждается танцем <i>раса</i> с <i>гопи,</i> что подтверждает «Гопала-тапани-упанишад»: <i>пара̄рдха̄нте со 'будхйата гопа-веш́о ме пурушах̣ пураста̄д а̄вирбабхӯва</i>. Разницу между Господом и живыми существами может ощутить лишь тот, кто достаточно разумен, чтобы понять, чем внутренняя энергия Господа отличается от Его внешней энергии, посредством которой Он творит материальный мир.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">YaSYaavTaarGau&lt;ak-MaRiv@MbNaaiNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaMaaiNa Yae_SauivGaMae ivvXaa Ga*&lt;aiNTa )<br />
Tae_NaEk-JaNMaXaMal&amp;/ SahSaEv ihTva<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;YaaNTYaPaav*TaaMa*Ta&amp; TaMaJa&amp; Pa[PaÛe )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йасйа̄вата̄ра-гун̣а-карма-вид̣амбана̄ни<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на̄ма̄ни йе 'су-вигаме виваш́а̄ гр̣н̣анти<br />
те 'наика-джанма-ш́амалам̇ сахасаива хитва̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сам̇йа̄нтй апа̄вр̣та̄мр̣там̇ там аджам̇ прападйе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи; <i>авата̄ра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>гун̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные качества; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>вид̣амбана̄ни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таинственные; <i>на̄ма̄ни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные имена; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; эти; <i>асу-вигаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расставаясь с жизнью; <i>виваш́а̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроизвольно; <i>гр̣н̣анти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взывает; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>анаика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многие; <i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизни; <i>ш́амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;накопленные грехи; <i>сахаса̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас; <i> эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>хитва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отбрасывая; <i>сам̇йа̄нти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигнет; <i>апа̄вр̣та</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;открытый; <i>амр̣там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессмертие; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>аджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденного; <i>прападйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я нахожу прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Я укрываюсь под сенью лотосных стоп Того, чьи воплощения, качества и деяния непостижимым образом воспроизводят формы, качества и деятельность этого мира. Тот, кто, расставаясь с жизнью, произносит, пусть неосознанно, Его трансцендентные имена, тотчас освобождается от всех грехов, совершенных им в течение многих жизней, и достигает Его обители.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Деяния воплощений Верховной Личности Бога являются своего рода подражанием деятельности живых существ, населяющих материальный мир. Господа, воплощающегося в материальном мире, можно уподобить актеру на сцене. Играя свою роль, актер подражает действиям царя, хотя на самом деле царем не является. Подобно этому, воплощаясь здесь, Господь играет совершенно чуждые Ему роли. В «Бхагавад-гите» (4.14) говорится, что Господь не имеет ничего общего с той деятельностью, которой якобы занимается: <i>на ма̄м̇ карма̄н̣и лимпанти на ме карма-пхале спр̣ха̄</i>. Господь всемогущ; стоит Ему захотеть, и любое Его желание тотчас исполнится само собой. Придя на землю в образе Господа Кришны, Он играл роль сына Яшоды и Нанды и во время Своих игр поднял холм Говардхана, хотя Ему совсем не обязательно было делать это. Стоит Ему захотеть, и миллионы таких холмов, как Говардхана, сами поднимутся в воздух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Ему незачем поднимать их рукой. Поднимая холм, Господь подражает действиям обыкновенного живого существа и в то же время демонстрирует Свое сверхъестественное могущество. По этому одно из Его имен&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шри Говардханадхари, что значит «Поднявший холм Говардхана». Таким образом, деяния, которые Он совершает, воплощаясь в этом мире, и знаки особой благосклонности, которые Он оказывает Своим преданным,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем имитация, что-то вроде грима на искусном драматическом актере. Однако, какую бы роль ни играл Господь, все Его действия остаются действиями Всемогущего Господа, и потому памятование о деяниях воплощений Верховной Личности Бога не менее могущественно, чем Сам Господь. Аджамила произнес святое имя Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Нараяна,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зовя своего сына, которого звали Нараяной, и этого оказалось вполне достаточно, чтобы он смог достичь высшего совершенства.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Yaae va Ah&amp; c iGairXaê iv&gt;au" SvYa&amp; c<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iSQaTYauÙvPa[l/YaheTav AaTMaMaUl/Ma( )<br />
i&gt;atva i}aPaaÜv*Da Wk- oåPa[raeh‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaSMaE NaMaae &gt;aGavTae &gt;auvNad]uMaaYa )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йо ва̄ ахам̇ ча гириш́аш́ ча вибхух̣ свайам̇ ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхитй-удбхава-пралайа-хетава а̄тма-мӯлам<br />
бхиттва̄ три-па̄д вавр̣дха эка уру-прарохас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи намо бхагавате бхувана-друма̄йа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ахам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также я; <i>гириш́ах̣ ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и Шива; <i>вибхух̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всемогущий; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личность (в образе Вишну); <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сохранение; <i>удбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворение; <i>пралайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушение; <i>хетавах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причины; <i>а̄тма-мӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являющийся корнем самого себя; <i>бхиттва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проходит через; <i>три-па̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три ствола; <i>вавр̣дхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выросли; <i> эках̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один и только один; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многочисленные; <i>прарохах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветви; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Ним; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняюсь; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личностью Бога; <i>бхувана-друма̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;древом трех планетных систем.</div>
<div class="translation"><b>Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный корень древа планетных систем. Это древо проросло сквозь материальную природу тремя стволами, которыми являются три божества&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;я, Шива и Ты, Всемогущий,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ответственные за сотворение, поддержание и разрушение вселенной, а от нас отходят многочисленные ветви. По этому я в почтении склоняюсь перед Тобой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;древом материального космоса.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сначала материальный космос разделяется на три мира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшие, низшие и средние планетные системы, которые затем разветвляются на четырнадцать планетных систем, и корнем всего мироздания является Верховная Личность Бога. Материальная природа, которая на первый взгляд кажется причиной космического проявления,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь посредник, или энергия Господа. Подтверждение этому мы находим в «Бхагавад-гите» (9.10): <i>майа̄дхйакшен̣а пракр̣тих̣ сӯйате са-чара̄чарам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Всей деятельностью материальной природы руководит Верховный Господь, и только благодаря этому кажется, будто материальная природа является причиной процессов созидания, поддержания и разрушения вселенной». Чтобы творить, поддерживать и разрушать материальный мир, Господь принимает три формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вишну, Брахмы и Шивы. Из трех главных посредников Господа, повелевающих тремя <i>гунами </i>материальной природы, Вишну является Всевышним; даже находясь в материальном мире и поддерживая Его, Он не подчиняется законам материальной природы. Два других божества, Брахма и Шива, обладая почти таким же могуществом, как Вишну, все же находятся под властью материальной энергии Верховного Господа. Скудоумные пантеисты неправильно понимают концепцию существования пантеона богов, управляющих различными сферами деятельности материальной природы. Бог один и только один, и Он является изначальной причиной всех причин. Однако, подобно тому как делами государства ведает правительство, которое состоит из множества министров и других чиновников, вселенной управляют многочисленные правители-полубоги.</div>
<div class="para">Только по своему невежеству имперсоналист не может поверить в то, что на самом деле всеми делами вселенной управляют личности. Однако в данном стихе ясно сказано, что все сущее имеет личностную природу и что во всем мироздании нет ничего безличного. Мы уже говорили об этом во введении к «Шримад-Бхагаватам», и о том же самом говорится в данном стихе.</div>
<div class="para">Древо материального космоса описано в пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты». Кришна сравнивает древо материального мира с деревом <i>ашваттхой,</i> растущим корнями вверх. Такое дерево можно увидеть, если посмотреть на отражение дерева, стоящего на берегу какого-нибудь водоема. Отраженное в воде дерево кажется растущим вниз, а его корни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обращенными вверх. Описанное здесь древо творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем отражение реальности, или Парабрахмана, Вишну. Настоящее дерево растет на Вайкунтхалоках, созданных Его внутренней энергией, а дерево, отражающееся в водах материальной природы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь тень настоящего дерева. Представления имперсоналистов о том, что в Брахмане отсутствует многообразие, не соответствует истине, поскольку дерево-тень, описанное в «Бхагавад-гите», существует не само по себе, а является отражением настоящего дерева. Подлинное дерево находится в вечном мире духовной природы, исполненном трансцендентного многообразия, и корнем этого дерева также является Господь Вишну. У настоящего дерева и его отражения корень один и тот же&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь, но иллюзорное дерево&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это всего лишь искаженное отражение настоящего дерева. Перед этим Господом, который является настоящим древом, и склоняется Господь Брахма, выражая Ему почтение от своего имени и от имени Господа Шивы.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">l/aek-ae ivk-MaRiNarTa" ku-Xale/ Pa[Mata"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-MaR&lt;YaYa&amp; TvduidTae &gt;avdcRNae Sve )<br />
YaSTaavdSYa bl/vaiNah JaqivTaaXaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaÛiX^NatYaiNaiMazaYa NaMaae_STau TaSMaE )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>локо викарма-ниратах̣ куш́але праматтах̣<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карман̣й айам̇ твад-удите бхавад-арчане све<br />
йас та̄вад асйа балава̄н иха джӣвита̄ш́а̄м̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>садйаш́ чхинаттй анимиша̄йа намо 'сту тасмаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>локах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большинство людей; <i>викарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессмысленной деятельностью; <i>ниратах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаются; <i>куш́але</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельностью, которая приносит благо; <i>праматтах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пренебрегают; <i>карман̣и</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в деятельности; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; этой; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тобой; <i>удите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвержденной; <i>бхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>арчане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при поклонении; <i>све</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их собственный; <i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>та̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор, пока; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большинства людей; <i>балава̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень сильная; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; это; <i>джӣвита-а̄ш́а̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;борьба за существование; <i>садйах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>чхинатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обречено на крушение; <i>анимиша̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечным временем; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои поклоны; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приношу; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему.</div>
<div class="translation"><b>В большинстве своем люди занимаются абсолютно бессмысленной деятельностью. Ты Сам рекомендовал образ действий, благотворный для каждого, но они пренебрегают Твоими советами. До тех пор пока люди не избавятся от стремления заниматься бессмысленной деятельностью, все их планы, которые они строят, ведя борьбу за существование, будут обречены на крушение. По этому я склоняюсь перед Тобой, действующим в образе вечного времени.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В большинстве своем люди занимаются совершенно бесполезной деятельностью. При этом они сознательно избегают по-настоящему благотворной деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданного служения Господу, которое на языке писаний называют сводом правил <i>арчаны</i>. Принципы <i>арчаны,</i> установленные Самим Господом, изложены в «Нарада-панчаратре», и им неукоснительно следуют все, кто наделен разумом и знает, что высшей целью и совершенством жизни является достижение Господа Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;корня древа материального мироздания. Кроме того, в «Бхагаватам» и «Бхагавад-гите» также говорится о необходимости такой регламентированной деятельности. Однако глупцы не понимают того, что истинное благо им может принести только постижение Вишну. В «Бхагаватам» (7.5.30&ndash;32) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>матир на кр̣шн̣е паратах̣ свато ва̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>митхо 'бхипадйета гр̣ха-врата̄на̄м<br />
ада̄нта-гобхир виш́ата̄м̇ тамисрам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пунах̣ пунаш́ чарвита-чарван̣а̄на̄м</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>на те видух̣ сва̄ртха-гатим̇ хи вишн̣ум̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дура̄ш́айа̄ йе бахир-артха-ма̄нинах̣<br />
андха̄ йатха̄ндхаир упанӣйама̄на̄с<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те 'пӣш́а-тантрйа̄м уру-да̄мни баддха̄х̣</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>наиша̄м̇ матис та̄вад урукрама̄н̇гхрим̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спр̣ш́атй анартха̄пагамо йад-артхах̣<br />
махӣйаса̄м̇ па̄да-раджо-'бхишекам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нишкин̃чана̄на̄м̇ на вр̣н̣ӣта йа̄ват</i></div>
<div class="purp">«Тем, кто твердо решил сгноить себя в темнице иллюзорного материального счастья, никогда не обрести сознания Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в этом им не помогут ни наставления учителей, ни познание себя, ни совместные обсуждения. Необузданные чувства увлекают этих людей в темнейшие области невежества, и потому в безумии своем они занимаются только тем, что „жуют пережеванное“.</div>
<div class="para">Поглощенные своей бессмысленной деятельностью, они не подозревают о том, что высшей целью человеческой жизни является достижение Вишну, Господа мироздания. По этому все их усилия сосредоточены на борьбе за существование в пределах заблудшей материалистической цивилизации, которая находится под властью внешней энергии Господа. Их ведут за собой такие же глупцы, как они сами, подобно тому, как один слепой ведет за собой другого, в результате чего оба падают в канаву.</div>
<div class="para">Таких глупцов не привлекают деяния Верховного Всемогущего, который один способен избавить их от расплаты за все совершенные ими глупости. Так будет продолжаться до тех пор, пока они не станут достаточно разумными, чтобы прислушаться к наставлениям великих душ, избавившихся от материальных привязанностей».</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» Господь обращается к каждому из нас с просьбой оставить все прочие занятия и целиком посвятить себя <i>арчане, </i>деятельности, угодной Господу. Однако, за редким исключением, деятельность, регулируемая правилами <i>арчаны, </i>не привлекает людей. Все в этом мире в той или иной степени привязаны к деятельности, противоречащей воле Верховного Господа. Занятия <i>гьяной</i> и <i>йогой</i> также косвенно отрицают власть Верховной Личности Бога. Единственной по-настоящему благотворной деятельностью является <i>арчана,</i> поклонение Господу. <i>Гьяну</i> и <i>йогу</i> иногда включают в систему <i>арчаны,</i> но в этом случае на них смотрят как на вспомогательные средства, способствующие достижению конечной цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господа Вишну. Из всего вышесказанного следует, что только преданные Господа достойны называться людьми и обрести освобождение, тогда как все остальные просто растрачивают свои силы в бессмысленной борьбе за существование, не получая от этого никакого блага.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">YaSMaaiØ&gt;aeMYahMaiPa iÜParaDaRiDaZ&lt;Ya‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaDYaaiSaTa" Sak-l/l/aek-NaMaSk*-Ta&amp; YaTa( )<br />
TaePae TaPaae bhuSavae_vååTSaMaaNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaSMaE NaMaae &gt;aGavTae_iDaMa%aYa Tau&gt;YaMa( )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йасма̄д бибхемй ахам апи двипара̄рдха-дхишн̣йам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адхйа̄ситах̣ сакала-лока-намаскр̣там̇ йат<br />
тепе тапо баху-саво 'варурутсама̄нас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи намо бхагавате 'дхимакха̄йа тубхйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасма̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которого; <i>бибхеми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страх; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>дви-пара-ардха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;период времени, длящийся 4 300 000 000 &times; 2 &times; 30 х х 12 &times; 100 солнечных лет; <i>дхишн̣йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>адхйа̄ситах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающий в; <i>сакала-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеми остальными планетами; <i>намаскр̣там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитаемый; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>тепе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершал; <i>тапах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>баху-савах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много-много лет; <i>аварурутсама̄нах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая достичь Тебя; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Ним; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я склоняюсь; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Верховной Личностью Бога; <i>адхимакха̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Тем, кто наслаждается всеми жертвоприношениями; <i>тубхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Тобой.</div>
<div class="translation"><b>О Всемилостивый Господь, я в почтении склоняюсь перед Тобой, ибо Ты являешься неутомимым временем и наслаждаешься всеми жертвоприношениями. Я повелеваю всеми планетами вселенной и живу в обители, которая существует в течение двух парардх; многие годы я посвятил аскезам, чтобы достичь самоосознания, но, несмотря на все это, я в глубоком почтении склоняюсь перед Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма является самой великой личностью во вселенной, ибо он живет дольше всех. Благодаря совершённым некогда аскезам, своему положению и авторитету Брахма пользуется во вселенной самым большим уважением, однако даже ему приходится почтительно склоняться перед Господом. По этому все прочие живые существа, находящиеся на куда более низком уровне, чем Брахма, должны следовать его примеру и оказывать почтение Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">iTaYaRx(MaNauZYaivbuDaaidzu JaqvYaaeiNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ZvaTMaeC^YaaTMak*-TaSaeTauParqPSaYaa Ya" )<br />
reMae iNarSTaivzYaae_PYavåÖdeh‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaSMaE NaMaae &gt;aGavTae PauåzaetaMaaYa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тирйан̇-манушйа-вибудха̄дишу джӣва-йонишв<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄тмеччхайа̄тма-кр̣та-сету-парӣпсайа̄ йах̣<br />
реме нираста-вишайо 'пй аваруддха-дехас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи намо бхагавате пурушоттама̄йа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тирйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа, стоящие ниже людей (животные); <i>манушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди и т.д.; <i>вибудха-а̄дишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди полубогов; <i>джӣва-йонишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в различных формах жизни; <i>а̄тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>иччхайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по своей воле; <i>а̄тма-кр̣та</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственной; <i>сету</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности; <i>парӣпсайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая сохранить; <i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>реме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являя трансцендентные игры; <i>нираста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не подвергается влиянию; <i>вишайах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной скверны; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>аваруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явленное; <i>дехах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное тело; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я приношу свои поклоны; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>пурушоттама̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предвечному Господу.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, чтобы явить Свои трансцендентные игры, Ты по собственной воле принимаешь формы различных живых существ, воплощаясь среди животных, стоящих ниже людей, и среди полубогов. Тебя не может коснуться материальная скверна. Ты приходишь в этот мир только для того, чтобы исполнить обязанности, которые предусмотрены установленными Тобою принципами религии, и потому, о Верховная Личность, я в глубоком почтении склоняюсь перед Тобой, принимающим эти многообразные формы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все воплощения, в которых Господь появляется среди различных видов живых существ, трансцендентны. В образе Кришны, Рамы и многих других воплощений Он выглядит как человек, однако это еще не значит, что Он является человеком. Те, кто принимает Его за человека, не отличаются большим разумом. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (9.11): <i>аваджа̄нанти ма̄м̇ мӯд̣ха̄ ма̄нушӣм̇ танум а̄ш́ритам</i>. Тот же самый принцип действует и когда Господь воплощается в образе вепря или рыбы. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные формы Господа, которые Он принимает в определенных обстоятельствах, чтобы получить удовольствие и явить Свои игры. Господь воплощается в этих трансцендентных формах главным образом для того, чтобы прийти на помощь Своим преданным. Всякий раз, когда возникает необходимость освободить преданных и утвердить в обществе установленные Им принципы религии, Он по собственной воле нисходит в этот мир.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Yaae_ivÛYaaNauPahTaae_iPa dXaaDaRv*tYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNad]aMauvah Ja#=rqk*-Tal/aek-Yaa}a" )<br />
ANTaJaRle/_ihk-iXaPauSPaXaaRNaukU-l/a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aqMaaeiMaRMaail/iNa JaNaSYa Sau%&amp; ivv*&lt;vNa( )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йо 'видйайа̄нупахато 'пи даш́а̄рдха-вр̣ттйа̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидра̄м ува̄ха джат̣харӣ-кр̣та-лока-йа̄трах̣<br />
антар-джале 'хи-каш́ипу-спарш́а̄нукӯла̄м̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӣморми-ма̄лини джанасйа сукхам̇ вивр̣н̣ван</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>авидйайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в плену неведения; <i>анупахатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не подверженный влиянию; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>даш́а-ардха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>вр̣ттйа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимодействий; <i>нидра̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сон; <i>ува̄ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>джат̣харӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во чреве; <i>кр̣та</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действуя так; <i>лока-йа̄трах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживая жизнь различных живых существ; <i>антах̣-джале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в водах потопа; <i>ахи-каш́ипу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ложе из змей; <i>спарш́а-анукӯла̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастливый от прикосновения; <i>бхӣма-ӯрми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свирепые волны; <i>ма̄лини</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цепь; <i>джанасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающего разумом; <i>сукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье; <i>вивр̣н̣ван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;показывая.</div>
<div class="translation"><b>О Мой Господь, погруженный в сладкий сон, Ты покоишься на водах потопа, а вокруг Тебя бушуют свирепые волны. Ты наслаждаешься на ложе из змей, чтобы показать тем, кто наделен разумом, как сладок Твой сон. В это время все планеты вселенной находятся в Твоем чреве.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Люди, судящие обо всем на основании собственного ограниченного опыта, подобны колодезным лягушкам, которые не способны представить себе гигантские размеры Тихого океана. Когда такие люди слышат о том, что Верховный Господь покоится на Своем ложе посреди огромного вселенского океана, они называют это мифами. Их удивляет, что кто-то может безмятежно спать, лежа на воде. Однако если немного поразмыслить, то это не покажется таким уж странным. В океанских глубинах обитает великое множество живых существ, которые едят, спят, обороняются и совокупляются, наслаждаясь своей материальной деятельностью. Если даже такие ничтожные существа могут наслаждаться, живя в воде, то почему всемогущий Верховный Господь не может наслаждаться сном на прохладном теле змея посреди бушующего океана. Господа от других живых существ отличает то, что все Его деяния трансцендентны и Он может делать все что угодно, поскольку не ограничен временем или пространством. Он способен ощущать трансцендентное блаженство в любых условиях, независимо от материальных обстоятельств.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Yaàai&gt;aPaÚ&gt;avNaadhMaaSaMaq@y<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek-}aYaaePak-r&lt;aae YadNauGa]he&lt;a )<br />
TaSMaE NaMaSTa odrSQa&gt;avaYa YaaeGa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNad]avSaaNaivk-Saàil/Nae+a&lt;aaYa )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йан-на̄бхи-падма-бхавана̄д ахам а̄сам ӣд̣йа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-трайопакаран̣о йад-ануграхен̣а<br />
тасмаи намас та удара-стха-бхава̄йа йога-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидра̄васа̄на-викасан-налинекшан̣а̄йа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей; <i>на̄бхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пупок; <i>падма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосный; <i>бхавана̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из обители; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>а̄сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился на свет; <i>ӣд̣йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о объект поклонения; <i>лока-трайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три мира; <i>упакаран̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помогая творить; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьей; <i>ануграхен̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостью; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Ним; <i>намах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняюсь; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Тобой; <i>удара-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покоились во чреве; <i>бхава̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающий вселенной; <i>йога-нидра̄-аваса̄на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда трансцендентный сон закончился; <i>викасат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распустившиеся; <i>налина-ӣкшан̣а̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тому, чьи раскрывшиеся глаза подобны лотосам.</div>
<div class="translation"><b>О объект моего поклонения, по Твоей милости я появился на свет из обители Твоего лотосного пупка для того, чтобы сотворить вселенную. Пока ты безмятежно спал, все планеты вселенной покоились в Твоем трансцендентном чреве. Теперь же, когда Твой сон закончился, Твои глаза открылись, словно лотосы, распускающиеся на восходе солнца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Брахма объясняет нам первые правила <i>арчаны,</i> в соответствии с которыми строится день преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с четырех часов утра и до десяти часов вечера. Проснувшись рано утром, преданный должен вознести Господу молитвы. Существует также ряд других правил, согласно которым в ранние утренние часы проводится <i>мангала-арати</i>. Не понимая смысла <i>арчаны,</i> глупые непреданные смеются над этими правилами. Они не способны понять, что Господь тоже спит, когда пожелает того. Представление о том, что Всевышний безличен, настолько затрудняет человеку доступ к преданному служению, что общение с упрямцами-непреданными, которые обо всем судят с материальной точки зрения, становится практически невозможным.</div>
<div class="para">Имперсоналисты обо всем судят от противного. Они считают, что, раз материя обладает формой, то дух должен быть бесформенным, раз в материальном мире существует сон, то в духовном мире сна не может быть, а поскольку система поклонения <i>арчаны</i> подразумевает, что Божество может спать, то значит <i>арчана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это <i>майя</i>. Подобные представления по своей сути материалистичны. Материалистический образ мыслей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неважно, позитивный или негативный&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;остается материалистическим. Непогрешимым является только знание, полученное из высшего источника, то есть из Вед. Эти стихи «Шримад-Бхагаватам» рекомендуют людям следовать правилам <i>арчаны</i>. Прежде чем приступить к сотворению вселенной, Брахма увидел, что Господь спит, покоясь на ложе из змей, которое раскачивалось на волнах вселенского потопа. Таким образом, во внутренней энергии Господа есть место сну, и чистые преданные Господа, такие, как Брахма и его последователи в цепи ученической преемственности, признают это. В данном стихе ясно сказано, что Господь безмятежно спал посреди бушующих океанских волн, демонстрируя этим, что может делать все что угодно. Ничто не может воспрепятствовать осуществлению Его трансцендентной воли. Мысль философов-майявади ограничена рамками их материального опыта, и потому они отрицают, что Господь может спать в воде. Их ошибка заключается в том, что они сравнивают Господа с собой, а подобное сравнение само по себе уже является порождением материального образа мыслей. Вся философия <i>майявады,</i> построенная на принципе «не то, не это» <i>(нети нети), </i>в основе своей материальна. Такой подход лишает человека возможности постичь истинную природу Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Saae_Ya&amp; SaMaSTaJaGaTaa&amp; Sauôdek- AaTMaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SatveNa YaNMa*@YaTae &gt;aGavaNa( &gt;aGaeNa )<br />
TaeNaEv Mae d*XaMaNauSPa*XaTaaÛQaah&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ó+YaaiMa PaUvRvidd&amp; Pa[&lt;aTaiPa[Yaae_SaaE )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'йам̇ самаста-джагата̄м̇ сухр̣д эка а̄тма̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саттвена йан мр̣д̣айате бхагава̄н бхагена<br />
тенаива ме др̣ш́ам ануспр̣ш́ата̄д йатха̄хам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сракшйа̄ми пӯрвавад идам̇ пран̣ата-прийо 'сау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>самаста-джагата̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенных; <i>сухр̣т эках̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственный друг и философ; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>саттвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуной </i>благости; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>мр̣д̣айате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;является причиной счастья; <i>бхагава̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>бхагена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающая шестью достояниями; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Им; <i> эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>др̣ш́ам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способность к самосозерцанию; <i>ануспр̣ш́ата̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть дарует мне; <i>йатха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>сракшйа̄ми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смогу творить; <i>пӯрва-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и прежде; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; эту вселенную; <i>пран̣ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшаяся; <i>прийах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дороги; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь).</div>
<div class="translation"><b>Да будет Верховный Господь милостив ко мне! Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный друг и душа всех живых существ; с помощью Своих шести трансцендентных достояний Он поддерживает существование всех, кто населяет этот мир, позволяя им обрести высшее счастье. Да будет Он милостив ко мне и еще раз, как прежде, наградит меня способностью к самосозерцанию, позволяющей мне творить, ибо я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одна из предавшихся Ему душ, которые так дороги Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховный Господь, Пурушоттама, или Шри Кришна, поддерживает существование всех, кто населяет трансцендентный и материальный миры. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;душа и друг каждого, поскольку все живые существа изначально связаны с Господом узами вечной любви и привязанности. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный друг и доброжелатель всех живых существ; Он один и только один. Его называют <i>бхагаваном,</i> Верховной Личностью Бога, ибо Он обладает шестью трансцендентными достояниями, с помощью которых поддерживает всех живых существ во всех мирах. Брахма просит Господа милостиво даровать ему возможность воссоздать вселенную такой, какой она была прежде; только по беспричинной милости Господа Брахма сумел произвести на свет материалистичных и духовных личностей, таких, как Маричи и Нарада. Брахма обратился с молитвами к Господу, ибо Господь очень дорог всем предавшимся Ему душам. Все помыслы предавшейся души сосредоточены исключительно на Господе, и потому Господь относится к ней с огромной любовью.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">Wz Pa[Paàvrdae rMaYaaTMaXa¢-ya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaÛTk-irZYaiTa Ga*hqTaGau&lt;aavTaar" )<br />
TaiSMaNa( Sviv§-MaiMad&amp; Sa*JaTaae_iPa ceTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YauÅqTa k-MaRXaMal&amp;/ c YaQaa ivJaùaMa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i> эша прапанна-варадо рамайа̄тма-ш́актйа̄<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад йат каришйати гр̣хӣта-гун̣а̄вата̄рах̣<br />
тасмин сва-викрамам идам̇ ср̣джато 'пи чето<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йун̃джӣта карма-ш́амалам̇ ча йатха̄ виджахйа̄м</i></div>
<div class="word-by-word"><i> эшах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; это; <i>прапанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшаяся душа; <i>вара-дах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодетель; <i>рамайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда наслаждается обществом богини процветания (Лакшми); <i>а̄тма-ш́актйа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью Своей внутренней энергии; <i>йат йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы то ни было; <i>каришйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он может делать; <i>гр̣хӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая; <i>гун̣а-авата̄рах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение <i>гуны </i>благости; <i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>сва-викрамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущий; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; этот материальный мир; <i>ср̣джатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворить; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>четах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>йун̃джӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятым; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельностью; <i>ш́амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от материальной привязанности; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йатха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;настолько, насколько; <i>виджахйа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я могу избавиться.</div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь, Личность Бога, является вечным благодетелем всех предавшихся Ему душ. Свои деяния Он вершит с помощью Своей внутренней энергии, <a href="RUS309F1.XML">Рамы*</a>, богини процветания. Я молю только о том, чтобы Он позволил мне служить Ему, дав возможность создать материальный мир, и чтобы эта деятельность не оказала на меня материального влияния, ибо только по Его милости я смогу избавиться от ложной гордыни и не возомню себя творцом.</b></div>

<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Процессами сотворения, поддержания и разрушения материального мира ведают три воплощения <i>гун </i>материальной природы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Вишну и Махешвара. Из них воплощение Господа в образе Вишну, экспансия, обладающая внутренней потенцией Господа, является той высшей энергией, которая обеспечивает всю совокупную деятельность вселенной. Брахма всего-навсего выполняет функции одного из помощников Господа в процессе сотворения вселенной, и потому здесь он просит Господа дать ему возможность все время помнить о том, что он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь орудие в руках Господа, чтобы он не возгордился и не возомнил себя истинным творцом. Тот, кто следует примеру Брахмы, становится дорог Господу и получает Его благословения. Создав что-либо, глупцы стремятся поставить это в заслугу самим себе, но разумный человек прекрасно знает, что даже травинка не шелохнется без дозволения Господа, по этому заслуга сотворения всего чудесного и удивительного принадлежит Господу и только Ему одному. Лишь тот, кто обладает духовным сознанием, способен избавиться от скверны материальных привязанностей и получить благословение Господа.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari"><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivjaNaXai¢-rhMaaSaMaNaNTaXa¢e-" )<br />
æPa&amp; ivic}aiMadMaSYa ivv*&lt;vTaae Mae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Maa rqirzqí iNaGaMaSYa iGara&amp; ivSaGaR" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на̄бхи-храда̄д иха сато 'мбхаси йасйа пум̇со<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджн̃а̄на-ш́актир ахам а̄сам ананта-ш́актех̣<br />
рӯпам̇ вичитрам идам асйа вивр̣н̣вато ме<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ма̄ рӣришӣшт̣а нигамасйа гира̄м̇ висаргах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на̄бхи-храда̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из озера Его пупка; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в эту эпоху; <i>сатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возлежа; <i>амбхаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на водах; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чья; <i>пум̇сах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>виджн̃а̄на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всей вселенной; <i>ш́актих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; энергия; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>а̄сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспредельный; <i>ш́актех̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенного могуществом; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>вичитрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразные; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; это; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>вивр̣н̣ватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создавая; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>ма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не смог; <i>рӣришӣшт̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;забыть; <i>нигамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вед; <i>гира̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звуков; <i>висаргах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вибрацию.</div>
<div class="translation"><b>Энергиям Господа нет числа. Когда Он возлежит на водах потопа, из озера Его пупка вырастает лотос, и на этом лотосе появляюсь я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;средоточие энергии вселенной. Сейчас я занят тем, что проявляю Его многообразные энергии, которые принимают форму материального космоса. По этому я молюсь о том, чтобы, занимаясь материальной деятельностью, я не отклонился от звуков ведических гимнов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всем, кто занимается трансцендентным любовным служением Господу в материальном мире, приходится заниматься также материальной деятельностью, и если такой преданный недостаточно силен, чтобы оградить себя от влияния материальной природы, он может утратить связь с духовной энергией. В процессе сотворения вселенной Брахма вынужден создавать всевозможные живые существа, наделяя их телами, которые соответствуют материальным условиям их обитания. Брахма просит Господа защитить его, поскольку в ходе этой деятельности он вынужден соприкасаться с великим множеством порочных живых существ. От постоянного общения с падшими обусловленными душами обыкновенный <i>брахман </i>может лишиться <i>брахма-теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;своего брахманического могущества. Страшась подобного падения, Брахма, лучший из <i>брахманов,</i> молит Господа о защите. Это должно послужить предостережением для каждого, кто идет по пути духовного развития. Тот, кто не достаточно надежно защищен Господом, может пасть, сойдя с этого пути; вот почему все мы должны постоянно молить Господа о том, чтобы Он защитил нас и благословил на выполнение нашего долга. Господь Чайтанья также поручил Своим преданным всюду проповедовать Его учение, заверив, что оградит их от оскверняющего влияния материи. Веды сравнивают путь духовного самоосознания с лезвием бритвы. Малейшая неосторожность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и может пролиться кровь. Однако душе, которая безраздельно предалась Господу и, выполняя порученные ей обязанности, ищет Его покровительства, не грозит падение в океан материальной скверны.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Saae_Saavd&gt;a]k-å&lt;aae &gt;aGavaNa( ivv*Ö‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[eMaiSMaTaeNa NaYaNaaMbuåh&amp; ivJa*M&gt;aNa( )<br />
oTQaaYa ivìivJaYaaYa c Naae ivzad&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaDVYaa iGaraPaNaYaTaaTPauåz" Paura&lt;a" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'са̄в адабхра-карун̣о бхагава̄н вивр̣ддха-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>према-смитена найана̄мбурухам̇ виджр̣мбхан<br />
уттха̄йа виш́ва-виджайа̄йа ча но виша̄дам̇<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ма̄дхвйа̄ гира̄панайата̄т пурушах̣ пура̄н̣ах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>адабхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспредельно; <i>карун̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостивый; <i>бхагава̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Личность Бога; <i>вивр̣ддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромную; <i>према</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любовь; <i>смитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбаясь; <i>найана-амбурухам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоподобные глаза; <i>виджр̣мбхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;открыв; <i>уттха̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для процветания; <i>виш́ва-виджайа̄йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы воспеть космическое творение; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>нах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наше; <i>виша̄дам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уныние; <i>ма̄дхвйа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сладкозвучными; <i>гира̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речами; <i>апанайата̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть Он милостиво рассеет; <i>пурушах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышний; <i>пура̄н̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старейший.</div>
<div class="translation"><b>Милость Господа, верховного живого существа, старейшего из старых, не знает пределов. Я жду, когда Он благословит меня, открыв Свои подобные лотосам глаза, и улыбнется мне. Он способен вдохнуть жизнь в мироздание и рассеять наше уныние, милостиво дав нам Свои указания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь бесконечно милостив к падшим душам, населяющим материальный мир. Материальный космос создан для того, чтобы предоставить всем живым существам возможность исправиться, занимаясь преданным служением Господу, и каждый из нас должен воспользоваться этой возможностью. Господь распространяет Себя, давая начало великому множеству экспансий, как личных, так и отделенных. Отделенные экспансии Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это индивидуальные души, имеющие личностную природу, а личные экспансии Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это Он Сам. Личные экспансии Господа выступают в роли властителей, а отделенным экспансиям отведена роль подвластных, чья функция&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обмениваться трансцендентным блаженством с высшим воплощением блаженства и знания. Освобожденные души вступают в эти блаженные отношения с Господом, не оскверняя их материальными измышлениями. Лучшим примером такого трансцендентного обмена между властвующим и подвластным является <i>раса-лила</i> Господа с <i>гопи</i>. <i>Гопи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это экспансии внутренней энергии Господа, находящиеся на положении подвластных, и потому на игры Господа в танце <i>раса</i> ни в коем случае нельзя смотреть как на плотские отношения между мужчиной и женщиной. Эти игры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое высокое и совершенное проявление обмена эмоциями между Господом и живыми существами. И Господь предоставляет каждому живому существу возможность достичь этой высшей ступени совершенства. По этому Брахма, которому доверено управлять всем материальным космосом, молит Господа благословить его на осуществление цели мироздания.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
SvSaM&gt;av&amp; iNaXaaMYaEv&amp; TaPaaeivÛaSaMaaiDai&gt;a" )<br />
YaavNMaNaaevc" STauTva ivrraMa Sa i%àvTa( )) 26 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа ува̄ча</span><br />
сва-самбхавам̇ ниш́а̄мйаивам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тапо-видйа̄-сама̄дхибхих̣<br />
йа̄ван мано-вачах̣ стутва̄</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вирара̄ма са кхиннават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейах̣ ува̄ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Майтрея сказал; <i>сва-самбхавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причину своего появления на свет; <i>ниш́а̄мйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i> эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тапах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от аскез; <i>видйа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знания; <i>сама̄дхибхих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и от сосредоточения ума; <i>йа̄ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насколько возможно; <i>манах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>вачах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>стутва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завершив молитвы; <i>вирара̄ма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замолчал; <i>сах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Брахма); <i>кхинна-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно устал.</div>
<div class="translation"><b>Мудрец Майтрея сказал: О Видура, когда Брахма увидел причину своего появления на свет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, он стал молить Господа о милости, вложив в эти молитвы весь свой ум и все свое красноречие. Завершив молитвы, он умолк, словно устав от аскетических подвигов, попыток познать себя и медитации.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма получил знания изнутри, от Господа, который находится в его сердце. Появившись на свет, Брахма не смог обнаружить того, кто его породил, но с помощью аскез и медитации он обрел совершенное знание, получив его из сердца. Духовный учитель, действующий извне, так же как и духовный учитель в сердце, являются представителями Господа. Человек, не связанный с этими истинными представителями Господа, не имеет права называть себя духовным учителем. У Господа Брахмы не было возможности получить помощь от духовного учителя извне, поскольку в то время он был единственным существом во вселенной. По этому Господь, довольный молитвами Брахмы, изнутри открыл ему знание обо все сущем.</div>
<div id="t27"></div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 27&ndash;28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">AQaai&gt;aPa[eTaMaNvq+Ya b]ø&lt;aae MaDauSaUdNa" )<br />
ivz&lt;&lt;aceTaSa&amp; TaeNa k-LPaVYaiTak-raM&gt;aSaa )) 27 ))<br />
l/aek-Sa&amp;SQaaNaivjaNa AaTMaNa" Pairi%ÛTa" )<br />
TaMaahaGaaDaYaa vaca k-XMal&amp;/ XaMaYaiàv )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атха̄бхипретам анвӣкшйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахман̣о мадхусӯданах̣<br />
вишан̣н̣а-четасам̇ тена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпа-вйатикара̄мбхаса̄</i></div>
<div class="sanskrit"><i>лока-сам̇стха̄на-виджн̃а̄на</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄тманах̣ парикхидйатах̣<br />
там а̄ха̄га̄дхайа̄ ва̄ча̄</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каш́малам̇ ш́амайанн ива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>абхипретам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;намерение; <i>анвӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;понял; <i>брахман̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>мадхусӯданах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убивший демона Мадху; <i>вишан̣н̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пришел в уныние; <i>четасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; эпоха; <i>вйатикара-амбхаса̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды потопа; <i>лока-сам̇стха̄на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположение планетных систем; <i>виджн̃а̄не</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в науке; <i>а̄тманах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>парикхидйатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горел желанием; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>а̄ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произнес; <i>ага̄дхайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные глубокого смысла; <i>ва̄ча̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>каш́малам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скверну; <i>ш́амайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устраняя; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так.</div>
<div class="translation"><b>Господь понял, что Брахме не терпится приступить к конструированию и созданию различных планетных систем и что зрелище затопленной вселенной приводит его в уныние. Поняв его желание, Господь произнес исполненные глубокого смысла слова, которые развеяли туман иллюзии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Зрелище разбушевавшейся водной стихии было таким устрашающим, что даже Брахма не на шутку встревожился. Ему хотелось как можно скорее разместить в космосе многочисленные планетные системы и населить их различными живыми существами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;людьми и теми, кто стоит ниже и выше их на эволюционной лестнице. Планеты во вселенной расположены с учетом различий между населяющими их живыми существами, которые находятся под влиянием тех или иных <i>гун </i>материальной природы. Существует три <i>гуны </i>материальной природы. Соединяясь между собой, они образуют девять различных сочетаний. Эти девять сочетаний в разных комбинациях дают восемьдесят одно сочетание, которые в свою очередь тоже смешиваются друг с другом, так что в конечном счете становится невозможным установить границы распространения иллюзии. Перед Господом Брахмой стояла задача создать места и условия, подходящие для обитания обусловленных душ, обладающих различными типами тел. С этим мог справиться только Брахма, никто другой во вселенной не в состоянии даже представить себе всю сложность стоявшей перед ним задачи. Однако милостью Господа Брахма сумел справиться с этой титанической задачей столь блестяще, что все обитатели вселенной до сих пор не перестают удивляться мастерству <i>видхаты,</i> творца.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aGavaNauvac</span><br />
Maa vedGa&gt;aR GaaSTaNd]q&amp; SaGaR oÛMaMaavh )<br />
TaNMaYaaPaaidTa&amp; ùGa]e YaNMaa&amp; Pa[aQaRYaTae &gt;avaNa( )) 29 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча</span><br />
ма̄ веда-гарбха га̄с тандрӣм̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарга удйамам а̄ваха<br />
тан майа̄па̄дитам̇ хй агре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан ма̄м̇ пра̄ртхайате бхава̄н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Верховная Личность Бога, сказал; <i>ма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>веда-гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты, кому открылись глубины ведической мудрости; <i>га̄х̣ тандрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пришел в уныние; <i>сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для сотворения; <i>удйамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>а̄ваха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые ты предпринимаешь; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то (что ты хочешь); <i>майа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мною; <i>а̄па̄дитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершено; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раньше; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>ма̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у Меня; <i>пра̄ртхайате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просишь; <i>бхава̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты.</div>
<div class="translation"><b>Господь, Верховная Личность Бога, сказал тогда: О Брахма, о кладезь ведической мудрости, у тебя нет причин унывать или беспокоиться о том, как сотворить вселенную. Я уже наделил тебя всем, о чем ты попросил Меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждый, кому Господь или Его истинные представители доверяют какую-либо миссию, получает при этом благословения, которые помогают ему исполнить порученную миссию. Разумеется, человек, на которого возложена такая ответственность, должен всегда сознавать, что сам он не способен справиться с этой задачей, и молить Господа помочь ему успешно исполнить свой долг. Он не должен гордиться тем, что ему поручено то или иное ответственное дело. На долю того, кому оказано такое доверие, выпала огромная удача, и если он всегда будет помнить о том, что является исполнителем воли Всевышнего, то непременно добьется успеха. Велев Арджуне сражаться на поле битвы Курукшетра, Господь обеспечил ему победу еще до того, как дал это поручение. Однако сам Арджуна всегда сознавал свою зависимость от Господа и безоговорочно следовал всем Его указаниям. Каждый, кто гордится порученным ему ответственным делом, забывая при этом воздать должное Верховному Господу, безусловно, ослеплен ложным самомнением и потому не способен как следует справиться со своими обязанностями. Но Брахма и его последователи в цепи ученической преемственности всегда достигают успеха в своем любовном трансцендентном служении Господу.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">&gt;aUYaSTv&amp; TaPa AaiTaï ivÛa&amp; cEv Madaé[YaaMa( )<br />
Taa&gt;YaaMaNTaôRid b]øNa( l/aek-aNd]+YaSYaPaav*TaaNa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯйас твам̇ тапа а̄тишт̣ха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видйа̄м̇ чаива мад-а̄ш́райа̄м<br />
та̄бхйа̄м антар-хр̣ди брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока̄н дракшйасй апа̄вр̣та̄н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯйах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты сам; <i>тапах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>а̄тишт̣ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящийся; <i>видйа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в знании; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i> эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моей; <i>а̄ш́райа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под защитой; <i>та̄бхйа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая подобными качествами; <i>антах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>хр̣ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахман; лока̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все миры; <i>дракшйаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты увидишь; <i>апа̄вр̣та̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все раскроются.</div>
<div class="translation"><b>О Брахма, посвяти себя аскезам и медитации, руководствуйся приобретенными знаниями, и ты заслужишь Мою благосклонность. Действуя таким образом, ты сможешь постичь все сущее, ибо знание само откроется в твоем сердце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Невозможно даже представить себе ту милость, которой Господь одаряет живое существо, поручая ему ответственную миссию. Но чтобы заслужить Его благосклонность, необходимо совершать аскезы и проявлять упорство в преданном служении. Господь поручил Брахме создать планетные системы и заверил его, что с помощью медитации он без труда поймет, где и как разместить те или иные планетные системы. Знание придет к нему изнутри, и потому у него нет никаких оснований для беспокойства. Как сказано в «Бхагавад-гите» (10.10), тот, кто посвятил себя <i>буддхи-йоге, </i>получает наставления от Самого Господа, пребывающего в его сердце.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaTa AaTMaiNa l/aeke- c &gt;ai¢-Yau¢-" SaMaaihTa" )<br />
d]íaiSa Maa&amp; TaTa&amp; b]øNMaiYa l/aek-a&amp;STvMaaTMaNa" )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тата а̄тмани локе ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йуктах̣ сама̄хитах̣<br />
драшт̣а̄си ма̄м̇ татам̇ брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>майи лока̄м̇с твам а̄тманах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>а̄тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в тебе; <i>локе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вселенной; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхакти-йуктах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточишься на преданном служении; <i>сама̄хитах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью поглощенный; <i>драшт̣а̄ аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты увидишь; <i>ма̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>татам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронизывающего все; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Брахма; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во Мне; <i>лока̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вселенные; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>а̄тманах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа.</div>
<div class="translation"><b>О Брахма, когда, создавая вселенную, ты полностью отдашься преданному служению, ты увидишь Меня в Своем сердце, увидишь, что Мною пронизана вся вселенная и что ты сам, вселенная и все живые существа покоятся во Мне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Господь имеет в виду то, что в течение своего дня Брахма увидит Его в образе Господа Шри Кришны. Брахма будет восхищен, увидев, как во время одной из Своих детских игр во Вриндаване Господь распространит Себя в бесчисленные экспансии, превратившись в мальчиков-пастушков и телят. Он узнает, что Яшодамайи обнаружила во рту у Кришны, беззаботно наслаждавшегося детскими играми, все вселенные и все планетные системы. В течение этого дня Брахмы, когда Господь Кришна будет находиться на земле, Брахма также убедится в существовании миллионов других Брахм. Подобные проявления Господа, всюду распространяющего Свои вечные трансцендентные формы, могут постичь только Его чистые преданные, постоянно занятые преданным служением Господу и поглощенные мыслями о Нем. В данном стихе также говорится о том, что все эти возвышенные качества были в полной мере присущи Брахме.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">Yada Tau SavR&gt;aUTaezu daåZviGaniMav iSQaTaMa( )<br />
Pa[iTac+aqTa Maa&amp; l/aek-ae JaùataùeRv k-XMal/Ma( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йада̄ ту сарва-бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>да̄рушв агним ива стхитам<br />
пратичакшӣта ма̄м̇ локо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джахйа̄т тархй эва каш́малам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йада̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в живых существах; <i>да̄рушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в дровах; <i>агним</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>стхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывает; <i>пратичакшӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты увидишь; <i>ма̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что Я; <i>локах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и вселенная; <i>джахйа̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;можешь отбросить; <i>тархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда сразу же; <i> эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>каш́малам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзию.</div>
<div class="translation"><b>Ты увидишь, что Я пребываю в сердце каждого живого существа и пронизываю всю вселенную, словно огонь, скрытый в дровах. Только обретя это трансцендентное ви́дение, ты освободишься от влияния иллюзии во всех ее проявлениях.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В своих молитвах Брахма просил Господа даровать ему способность в процессе материальной деятельности помнить о своих вечных взаимоотношениях с Ним. Отвечая на эту молитву Брахмы, Господь говорит: «Ты никогда не должен забывать о том, что все сущее связано с Моей всемогущей энергией»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и приводит пример с огнем, скрытым в дровах. Огонь, которым горят дрова, всегда одинаков, хотя сами дрова могут быть разными. Подобно этому, тела в материальном мире различаются по форме и качествам, хотя находящиеся в них души неотличны друг от друга. Тепло, как свойство огня, везде одинаково, и духовная искра, или частица Высшего Духа, также одинакова во всех живых существах. Таким образом, энергия Господа пронизывает все творение. Только это трансцендентное знание может спасти живое существо от оскверняющего влияния материальной иллюзии. Поскольку вся вселенная пронизана энергией Господа, чистая душа, преданный Господа, видит, что все в этом мире связано с Господом, и потому его не прельщают материальные оболочки. Такое чистое духовное ви́дение ограждает преданного от оскверняющего влияния материи, и потому он никогда и ни при каких обстоятельствах не забывает о своей связи с Господом.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Yada rihTaMaaTMaaNa&amp; &gt;aUTaeiNd]YaGau&lt;aaXaYaE" )<br />
SvæPae&lt;a MaYaaePaeTa&amp; PaXYaNa( SvaraJYaMa*C^iTa )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йада̄ рахитам а̄тма̄нам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтендрийа-гун̣а̄ш́айаих̣<br />
сварӯпен̣а майопетам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паш́йан сва̄ра̄джйам р̣ччхати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йада̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>рахитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободишься; <i>а̄тма̄нам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные элементы; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные чувства; <i>гун̣а-а̄ш́айаих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под влиянием <i>гун </i>материальной природы; <i>сварӯпен̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в состоянии чистого бытия; <i>майа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря Мне; <i>упетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приблизившись; <i>паш́йан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>сва̄ра̄джйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовное царство; <i>р̣ччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насладишься.</div>
<div class="translation"><b>Когда ты перестанешь отождествлять себя с грубым и тонким материальным телом, и твои чувства полностью выйдут из-под влияния гун материальной природы, тогда в общении со Мной ты постигнешь свою чистую форму и обретешь чистое сознание.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхакти-расамрита-синдху» говорится, что человек, который желает только одного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заниматься трансцендентным любовным служением Господу, является освобожденной душой, в каких бы материальных условиях он ни находился. Такое служение Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это <i>сварупа,</i> или истинная форма живого существа. В «Чайтанья-чаритамрите» Господь Шри Чайтанья Махапрабху подтверждает это, говоря, что истинной духовной формой живого существа является вечное служение Верховному Господу. Не понимая того, что в трансцендентном мире служение Господу основано на трансцендентной любви, последователи философии <i>майявады </i>содрогаются при одной мысли о том, что живое существо является слугой. Трансцендентное любовное служение не имеет ничего общего с подневольным служением в материальном мире. В материальном мире даже тот, кто считает, что никому не служит, является рабом собственных чувств, находясь под властью <i>гун </i>материальной природы. По сути дела, никто из живущих в материальном мире не может быть господином, по этому служение чувствам приносит людям одни страдания. Они содрогаются при одной мысли о служении, потому что ничего не знают о природе трансцендентного служения. В трансцендентном любовном служении слуга обладает той же свободой, что и Сам Господь. Господа называют <i>свара̄т̣,</i> что значит «абсолютно независимый», и Его слуга тоже абсолютно независим, <i>свара̄т̣, </i>так как в духовном мире никто не служит по принуждению. Движущей силой трансцендентного служения в духовном небе является чувство спонтанной любви. Отблеск такого служения можно увидеть во взаимоотношениях матери и сына, двух друзей, жены и мужа. Друзья, родители или жены служат не по принуждению, а исключительно из любви к своим близким. Однако в материальном мире такое любовное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем бледная тень истинного служения. Истинное служение, или служение в <i>сварупе,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это служение в трансцендентном мире, в общении с Господом. Тем же самым трансцендентным любовным служением можно заниматься и здесь, практикуя <i>бхакти-йогу.</i></div>
<div class="para">То, о чем говорится в этом стихе, применимо также и к представителям школы <i>гьяны.</i> Когда достигший совершенства <i>гьяни</i> полностью очищается от материальной скверны, то есть от грубого и тонкого материального тела вместе с чувствами, которые связаны с <i>гунами </i>материальной природы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он погружается во Всевышнего и таким образом освобождается из материального рабства. <i>Гьяни</i> и преданные, в сущности, проходят один и тот же путь. И те, и другие достигают освобождения и очищаются от материальной скверны. Разница между ними заключается в том, что <i>гьяни</i> остаются на этом уровне, довольствуясь элементарным знанием, тогда как преданные продолжают процесс духовного совершенствования в любовном служении Господу. В спонтанном стремлении служить Господу преданные развивают свою духовную индивидуальность, и их служение становится все более возвышенным, пока не достигает уровня <i>мадхурья-расы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного любовного служения, которым обмениваются влюбленные.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">NaaNaak-MaRivTaaNaeNa Pa[Jaa bûq" iSaSa*+aTa" )<br />
NaaTMaavSaqdTYaiSMa&amp;STae vzsYaaNMadNauGa]h" )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на̄на̄-карма-вита̄нена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджа̄ бахвӣх̣ сиср̣кшатах̣<br />
на̄тма̄васӣдатй асмим̇с те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>варшӣйа̄н мад-ануграхах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на̄на̄-карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразное служение; <i>вита̄нена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространяя; <i>праджа̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;население; <i>бахвӣх̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесконечно; <i>сиср̣кшатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая увеличить; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>авасӣдати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будешь лишен; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; этого; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>варшӣйа̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возрастая день ото дня; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моя; <i>ануграхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспричинная милость.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку ты хочешь бесконечно увеличить население вселенной и все больше и больше служить Мне в самых разных качествах, Я предоставлю тебе все возможности для этого, ибо Моя беспричинная милость вечно пребудет с тобой, возрастая каждое мгновение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сообразуясь со временем, конкретными задачами и обстоятельствами, чистый преданный Господа всегда стремится тем или иным образом увеличить число преданных. Материалист может счесть такое расширение трансцендентного служения материальной деятельностью, однако на самом деле в этом проявляется постоянно возрастающая беспричинная милость, которую Господь проливает на Своего преданного. Кому-то планы расширения проповеднической деятельности могут показаться материальными, однако они имеют принципиально иную природу, ибо служат удовлетворению трансцендентных чувств Всевышнего.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">‰izMaaÛ&amp; Na bDanaiTa PaaPaqYaa&amp;STva&amp; rJaaeGau&lt;a" )<br />
YaNMaNaae MaiYa iNabRÖ&amp; Pa[Jaa" Sa&amp;Sa*JaTaae_iPa Tae )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>р̣шим а̄дйам̇ на бадхна̄ти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>па̄пӣйа̄м̇с тва̄м̇ раджо-гун̣ах̣<br />
йан мано майи нирбаддхам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджа̄х̣ сам̇ср̣джато 'пи те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>р̣шим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого мудреца; <i>а̄дйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первого из них; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>бадхна̄ти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посягает на; <i>па̄пӣйа̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порочная; <i>тва̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>раджах̣-гун̣ах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная <i>гуна </i>страсти; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>манах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Мне; <i>нирбаддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточен; <i>праджа̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомство; <i>сам̇ср̣джатах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производя; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое.</div>
<div class="translation"><b>Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый из риши, и поскольку твой ум всегда сосредоточен на Мне, греховная гуна страсти не осквернит тебя даже тогда, когда ты будешь производить на свет многочисленное потомство.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;То же самое Господь обещает Брахме во Второй песни «Шримад-Бхагаватам» (Бхаг., 2.9.36). Это благословение Господа делает все планы и проекты Брахмы совершенными. Даже если порою Брахма и бывает введен в заблуждение, как в эпизоде, описанном в Десятой песни, причиной его заблуждения является деятельность внутренней энергии Господа, и в конечном счете это заблуждение помогает ему совершенствоваться в своем трансцендентном преданном служении Господу. Аналогичный случай произошел с Арджуной. Любые заблуждения чистых преданных Господа помогают им еще глубже постичь Господа.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">jaTaae_h&amp; &gt;avTaa TvÛ duivRjeYaae_iPa deihNaaMa( )<br />
YaNMaa&amp; Tv&amp; MaNYaSae_Yau¢&amp;- &gt;aUTaeiNd]YaGau&lt;aaTMai&gt;a" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джн̃а̄то 'хам̇ бхавата̄ тв адйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурвиджн̃ейо 'пи дехина̄м<br />
йан ма̄м̇ твам̇ манйасе 'йуктам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтендрийа-гун̣а̄тмабхих̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джн̃а̄тах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;познан; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>бхавата̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>дух̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трудно; <i>виджн̃ейах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постичь; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>дехина̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обусловленным душам; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>ма̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>манйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознал; <i>айуктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не создан из; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных элементов; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных чувств; <i>гун̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных <i>гун; а̄тмабхих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и ложного эго, как у обусловленных душ.</div>
<div class="translation"><b>Хотя обусловленным душам нелегко познать Меня, тебе удалось постичь Меня сегодня, ибо ты осознал, что во Мне нет ни грана материи, в частности пяти грубых и трех тонких элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чтобы познать Абсолютную Истину, недостаточно просто отрицать материальный мир во всех его проявлениях, для этого нужно постичь истинную природу духовного бытия. Тот, кто думает, что, раз материальное бытие проявляется в формах, то духовное бытие должно быть бесформенным, мыслит категориями негативной материальной концепции духа. Истинная духовная концепция включает в себя представление о духовной форме, которая принципиально отлична от материальной формы. Именно так Брахма воспринял увиденную им вечную форму Господа, и Господь подтвердил правильность его концепции духа. В «Бхагавад-гите» Господь резко осуждает материальные представления о теле Кришны, которые возникли потому, что Он приходил на землю в образе человека. Господь может прийти в материальный мир в любой из Своих бесчисленных духовных форм, но ни в одной из них нет ни грана материи, более того, между Его телом и душой нет никакой разницы. Таков путь постижения духовной формы Господа.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">Tau&gt;Ya&amp; MaiÜicik-TSaaYaaMaaTMaa Mae diXaRTaae_bih" )<br />
Naale/Na Sail/le/ MaUl&amp;/ PauZk-rSYa ivicNvTa" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тубхйам̇ мад-вичикитса̄йа̄м</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄тма̄ ме дарш́ито 'бахих̣<br />
на̄лена салиле мӯлам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пушкарасйа вичинватах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тубхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>вичикитса̄йа̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда ты пытался узнать; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущность; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня Самого; <i>дарш́итах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явил; <i>абахих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнутри; <i>на̄лена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через стебель; <i>салиле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде; <i>мӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корень; <i>пушкарасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотоса, изначального источника; <i>вичинватах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышляя.</div>
<div class="translation"><b>Размышляя над тем, откуда растет лотос, на котором ты родился, ты даже вошел в его стебель, но так ничего и не обнаружил. В это время Я изнутри явил тебе Свою форму.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Увидеть Личность Бога можно только по Его беспричинной милости. Этого нельзя сделать ни с помощью философских размышлений, ни посредством материальных чувств. Трансцендентная форма Верховной Личности Бога недоступна восприятию материальных чувств. Постичь Господа можно только в процессе смиренного преданного служения, когда Он Сам открывает Себя преданному. Понять Бога способен лишь тот, кто любит Его. Господа нельзя увидеть материальными глазами, но Его можно увидеть в своем сердце, духовными глазами, которые откроются, когда будут умащены бальзамом любви к Богу. Пока наши духовные глаза застилает пелена материальной скверны, мы не сможем увидеть Господа, но когда преданное служение очистит их от скверны, Господь предстанет перед нашим взором. Все попытки Брахмы самостоятельно обнаружить корень лотоса окончились неудачей, но, когда он своими аскезами и преданностью умилостивил Господа, Господь Сам открыл ему Себя, без каких бы то ни было усилий со стороны Брахмы.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">YaÀk-QaaR® MaTSTaae}a&amp; MaTk-Qaa&gt;YaudYaaiªTaMa( )<br />
YaÜa TaPaiSa Tae iNaïa Sa Wz MadNauGa]h" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йач чакартха̄н̇га мат-стотрам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мат-катха̄бхйудайа̄н̇китам<br />
йад ва̄ тапаси те ништ̣ха̄</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са эша мад-ануграхах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, которые; <i>чакартха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вознес; <i>ан̇га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Брахма; <i>мат-стотрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молитвы, обращенные ко Мне; <i>мат-катха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи, воспевающие Мои деяния; <i>абхйудайа-ан̇китам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказывающие о Моем трансцендентном великолепии; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или то; <i>ва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;либо; <i>тапаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя; <i>ништ̣ха̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вера; <i>сах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i> эшах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моя; <i>ануграхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспричинная милость.</div>
<div class="translation"><b>О Брахма, молитвы, которые ты вознес, прославляя величие Моих трансцендентных деяний, аскезы, которые ты совершил, стремясь постичь Меня, и твоя непоколебимая вера в Меня&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это плоды Моей беспричинной милости.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда живое существо хочет заниматься трансцендентным любовным служением Господу, Господь как <i>чайтья-гуру,</i> духовный учитель в сердце, всячески помогает ему, и благодаря Его помощи преданный способен совершить много удивительных, невероятных с материальной точки зрения деяний. По милости Господа даже неграмотный человек может сложить молитвы, которые будут верхом духовного совершенства. Материальные качества не способствуют достижению духовного совершенства; его может достичь каждый, кто искренне старается заниматься трансцендентным служением Господу. Единственное, что необходимо для достижения духовного совершенства,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это искренние усилия. Материальные достоинства, будь то богатство или знания, не играют в этом никакой роли.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">Pa[qTaae_hMaSTau &gt;ad]&amp; Tae l/aek-aNaa&amp; ivJaYaeC^Yaa )<br />
YadSTaaEzqGauR&lt;aMaYa&amp; iNaGauR&lt;a&amp; MaaNauv&lt;aRYaNa( )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прӣто 'хам асту бхадрам̇ те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока̄на̄м̇ виджайеччхайа̄<br />
йад астаушӣр гун̣амайам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниргун̣ам̇ ма̄нуварн̣айан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прӣтах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доволен; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да будет так; <i>бхадрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всячески благословляю; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>лока̄на̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>виджайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы возвеличить; <i>иччхайа̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по твоему желанию; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, о чем; <i>астаушӣх̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты молил; <i>гун̣а-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывая все трансцендентные качества; <i>ниргун̣ам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя Я лишен всех материальных качеств; <i>ма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>ануварн̣айан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательное описание.</div>
<div class="translation"><b>Я очень доволен тем, как ты описал Меня, рассказав о Моих трансцендентных качествах, которые материалистам представляются материальными, и потому Я благословляю Тебя: пусть исполнится твое желание и ты прославишь своими делами все планеты вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистые преданные Господа, подобные Брахме и его последователям в цепи ученической преемственности, хотят, чтобы Господа знали все живые существа во всех уголках вселенной, и Господь неизменно благословляет таких преданных, исполняя их желание. Имперсоналисты тоже иногда возносят молитвы Личности Бога Нараяне, которого считают олицетворением материальной благости, однако их молитвы не приносят удовлетворения Господу, поскольку в них ничего не говорится о Его истинных трансцендентных качествах. Господь с особой благосклонностью относится к Своим чистым преданным, хотя Он неизменно добр и милостив ко всем живым существам. В данном стихе заслуживает внимания слово <i>гун̣амайам,</i> указывающее на то, что Господь обладает трансцендентными качествами.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Ya WTaeNa PauMaaiàTYa&amp; STauTva STaae}ae&lt;a Maa&amp; &gt;aJaeTa( )<br />
TaSYaaéu SaMPa[SaqdeYa&amp; SavRk-aMavreìr" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа этена пума̄н нитйам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стутва̄ стотрен̣а ма̄м̇ бхаджет<br />
тасйа̄ш́у сампрасӣдейам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-ка̄ма-вареш́варах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждый, кто; <i> этена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; этим; <i>пума̄н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;регулярно; <i>стутва̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произнося молитвы; <i>стотрен̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в стихах; <i>ма̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мне; <i>бхаджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;станет поклоняться; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>а̄ш́у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас; <i>сампрасӣдейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я исполню; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>ка̄ма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желания; <i>вара-ӣш́варах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь всех благословений.</div>
<div class="translation"><b>Каждого, кто станет поклоняться Мне, вознося молитвы, подобные молитвам Брахмы, Я не замедлю вознаградить исполнением всех Его желаний, ибо Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь всех благословений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тот, кто стремится к удовлетворению собственных чувств, не способен возносить Господу молитвы, подобные молитвам Брахмы. С такими молитвами к Господу может обратиться только человек, стремящийся удовлетворить Его своим служением. Господь неизменно исполняет все желания Своих преданных, связанные с трансцендентным любовным служением Ему, но Он никогда не потакает прихотям непреданных, даже если они по случайному стечению обстоятельств вознесут Ему самые лучшие молитвы.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">PaUTaeRNa TaPaSaa YajEdaRNaEYaaeRGaSaMaaiDaNaa )<br />
raÖ&amp; iNa"é[eYaSa&amp; Pau&amp;Saa&amp; MaTPa[qiTaSTatvivNMaTaMa( )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пӯртена тапаса̄ йаджн̃аир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>да̄наир йога-сама̄дхина̄<br />
ра̄ддхам̇ них̣ш́рейасам̇ пум̇са̄м̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мат-прӣтис таттвавин-матам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пӯртена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;традиционной благочестивой деятельности; <i>тапаса̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскез; <i>йаджн̃аих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношений; <i>да̄наих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благотворительной деятельности; <i>йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мистической <i>йоги; сама̄дхина̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;транса; <i>ра̄ддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;успех; <i>них̣ш́рейасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее благо; <i>пум̇са̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человека; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>прӣтих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение; <i>таттва-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сведущих трансценденталистов; <i>матам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по мнению.</div>
<div class="translation"><b>По мнению сведущих трансценденталистов, высшая цель всех традиционных видов благочестивой деятельности, аскез, жертвоприношений, благотворительности, мистической йоги, медитации и т.д. состоит в том, чтобы удовлетворить Меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В человеческом обществе существует немало видов деятельности, которые традиционно считают благочестивыми. Это альтруизм и филантропия, патриотическая и интернациональная деятельность, благотворительность, жертвоприношения, аскезы и даже медитация в состоянии транса, однако все они приносят человеку абсолютное благо только в том случае, если совершаются с целью принести удовлетворение Верховной Личности Бога. Совершенством любой деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;общественной, политической, религиозной или альтруистической&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;является удовлетворение Верховного Господа. Этот секрет успеха хорошо известен преданным Господа, и примером тому служит поведение Арджуны на поле битвы Курукшетра. Арджуна был благочестивым человеком, противником насилия, и потому не хотел сражаться со своими родственниками, однако когда он понял, что битва на Курукшетре угодна Кришне, то пожертвовал собственными интересами и вступил в бой во имя того, чтобы принести удовлетворение Господу. Он сделал верный выбор, и его примеру должны последовать все разумные люди. Единственное, о чем мы должны заботиться,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это чтобы вся совершаемая нами деятельность приносила удовлетворение Господу. Успех нашей деятельности, в чем бы она ни заключалась, определяется тем, насколько она удовлетворяет Господа. Если же Господь недоволен тем, что мы делаем, то все наши старания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;напрасная трата времени. Таков критерий, с которым нужно подходить ко всем жертвоприношениям, аскезам, мистическому трансу и прочим видам благочестивой деятельности.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">AhMaaTMaaTMaNaa&amp; DaaTa" Pa[eï" SaNa( Pa[eYaSaaMaiPa )<br />
ATaae MaiYa riTa&amp; ku-YaaRÕehaidYaRTk*-Tae iPa[Ya" )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахам а̄тма̄тмана̄м̇ дха̄тах̣</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прешт̣хах̣ сан прейаса̄м апи<br />
ато майи ратим̇ курйа̄д</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деха̄дир йат-кр̣те прийах̣</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я являюсь; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>а̄тмана̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех остальных душ; <i>дха̄тах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>прешт̣хах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самое дорогое; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существо; <i>прейаса̄м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из всего, что дорого им; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>атах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по этому; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мне; <i>ратим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>курйа̄т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен делать; <i>деха-а̄дих̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело и ум; <i>йат-кр̣те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за счет кого; <i>прийах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорог.</div>
<div class="translation"><b>Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша каждого индивидуального живого существа. Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный повелитель и самое дорогое, что есть у живых существ. Лишь по недоразумению люди привязаны к грубому и тонкому телу, так как на самом деле они должны быть привязаны только ко Мне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховный Господь, Личность Бога, является самым дорогим существом для души, в каком бы состоянии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обусловленном или освобожденном&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;она ни находилась. Те, кто не знает о том, что Господь является самым дорогим для них существом, находятся в обусловленном состоянии, а того, кто до конца постиг это, относят к числу освобожденных душ. Степень осознания человеком своих отношений с Господом зависит от того, насколько глубоко он понимает, почему для живого существа нет никого дороже Господа. Истинную причину этого называет «Бхагавад-гита»: <i>мамаива̄м̇ш́о джӣва-локе джӣва-бхӯтах̣ сана̄танах̣</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;живые существа по своей природе являются неотъемлемыми частицами Верховного Господа (Б.-г., 15.7). Живое существо называют <i>атмой,</i> а Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Параматмой. Живое существо называют Брахманом, а Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Парабрахманом, или Парамешварой. <i>Ӣш́варах̣ парамах̣ кр̣шн̣ах̣</i>. Обусловленные души, не достигшие самоосознания, считают, что самое дорогое для них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; это их материальное тело. Эти представления распространяются на все тело, то есть относятся к самому телу и всему, что с ним связано. Привязанность к собственному телу и продолжениям этого тела в форме детей и родственников на самом деле строится на привязанности к живой душе. Как только живая душа покидает тело, то оно утрачивает для нас всякую привлекательность, даже если это тело нашего самого любимого ребенка. Таким образом, истинным объектом нашей любви и привязанности является не тело, а живая искра, вечная частица Всевышнего. А поскольку все живые существа суть составные части совокупного живого существа, это верховное живое существо является истинным объектом нашей любви. Любовь того, кто забыл об этом принципе, лежащем в основе его любви ко всему сущему, не может быть постоянной, ибо такой человек находится в <i>майе</i>. Чем сильнее влияет на человека <i>майя,</i> тем слабее становится его связь с истинным объектом его любви. По сути дела, человек не способен никого любить по-настоящему до тех пор, пока не достигнет совершенства в любовном служении Господу.</div>
<div class="para">В данном стихе говорится о необходимости направить нашу любовь на Верховную Личность Бога. Особенно важным является здесь слово <i>курйа̄т,</i> что значит «должен, обязан обладать». Оно указывает на то, что наша привязанность к истинному объекту любви должна становиться все сильнее и сильнее. Влияние <i>майи</i> распространяется на фрагментарное духовное живое существо, но не затрагивает Сверхдушу, или Параматму. Признавая, что живое существо находится под влиянием <i>майи,</i> философы-<i>майявади </i>стремятся слиться с Параматмой. Однако поскольку они не питают к Параматме истинной любви, то не могут выпутаться из сетей <i>майи</i> и приблизиться к Параматме. Причиной этого является отсутствие у них любви к Параматме. Скупой богач не умеет правильно распорядиться своим богатством, и потому, несмотря на все свое богатство, вечно остается в плену нищеты. С другой стороны, тот, кто знает, как правильно использовать деньги, может быстро разбогатеть, даже если располагает очень незначительным исходным капиталом.</div>
<div class="para">Глаза и солнце тесно связаны друг с другом, поскольку без солнечного света глаза не способны видеть. Однако другие части тела, которые привязаны к солнцу как к источнику тепла, получают от него больше пользы, нежели глаза. Глаза, которые не любят солнца, не выносят прямых солнечных лучей, то есть такие глаза не в состоянии испытать на себе благотворное воздействие солнечных лучей. Подобно этому, философы- эмпирики, хотя и обладают теоретическим знанием о Брахмане, лишены возможности воспользоваться милостью Верховного Брахмана, так как не питают к Нему любви. Многочисленные последователи философии имперсонализма вечно остаются во власти <i>майи,</i> хотя и занимаются теоретическим изучением природы Брахмана. Причина этого в том, что они не развивают в себе любви к Брахману, поскольку их несовершенный метод познания не позволяет им развить в себе любовь к Нему. Солнцепоклонник, даже если он слеп и живет на Земле, может воочию увидеть бога солнца, тогда как тот, кто не поклоняется солнцу, не выносит даже яркого солнечного света. Подобно этому, занимаясь преданным служением и развивая в себя чистую любовь к Господу, человек, даже если он не достиг уровня <i>гьяни,</i> получает возможность увидеть Верховную Личность Бога в своем сердце. По этому при любых обстоятельствах необходимо стараться развить в себе любовь к Богу, которая поможет нам примирить все противоречия и разрешить все наши проблемы.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">SavRvedMaYaeNaedMaaTMaNaaTMaaTMaYaaeiNaNaa )<br />
Pa[Jaa" Sa*Ja YaQaaPaUv| Yaaê MaYYaNauXaerTae )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарва-веда-майенедам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>а̄тмана̄тма̄тма-йонина̄<br />
праджа̄х̣ ср̣джа йатха̄-пӯрвам̇</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа̄ш́ ча майй ануш́ерате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>веда-майена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая абсолютным знанием Вед; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; это; <i>а̄тмана̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;телом; <i>а̄тма̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>а̄тма-йонина̄</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденным Самим Господом; <i>праджа̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>ср̣джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производить на свет; <i>йатха̄-пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и прежде; <i>йа̄х̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во Мне; <i>ануш́ерате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывает.</div>
<div class="translation"><b>Следуя Моим наставлениям, ты можешь теперь, как прежде, произвести на свет живые существа, воспользовавшись своим абсолютным знанием ведической мудрости и телом, которое ты получил от Меня&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшей причины всего сущего.</b></div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
TaSMaa Wv&amp; JaGaTóí\e Pa[DaaNaPauåzeìr" )<br />
VYaJYaed&amp; SveNa æPae&lt;a k-ÅNaa&gt;aiSTaraedDae )) 44 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа ува̄ча</span><br />
тасма̄ эвам̇ джагат-срашт̣ре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадха̄на-пурушеш́варах̣<br />
вйаджйедам̇ свена рӯпен̣а</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кан̃джа-на̄бхас тиродадхе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейах̣ ува̄ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Майтрея сказал; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i> эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>джагат-срашт̣ре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создателю вселенной; <i>прадха̄на-пуруша-ӣш́варах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предвечный Господь, Личность Бога; <i>вйаджйа идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;велев; <i>свена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Своей личной; <i>рӯпен̣а</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форме; <i>кан̃джа-на̄бхах̣</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога Нараяны; <i>тиродадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрылся из глаз.</div>
<div class="translation"><b>Мудрец Майтрея сказал: Повелев Брахме, создателю вселенной, приступать к творению, Верховный Господь, Личность Бога, явивший Ему Свою личностную форму Нараяны, скрылся из виду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;До того как Брахма приступил к сотворению вселенной, он увидел Господа. Это ключ к пониманию <i>чатух-шлоки</i> «Бхагаватам». Брахма увидел Господа, когда вселенная ждала, чтобы он приступил к созидательной деятельности, следовательно, Господь в Своей личностной форме существовал еще до начала творения. Его личностная форма не была создана Брахмой, как полагают не слишком разумные люди. Господь, Личность Бога, предстал перед Брахмой в Своей форме, которой не касается материальная скверна, а затем скрылся из виду.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к девятой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Молитвы Брахмы о даровании созидательной силы».</i></div>
</body>
</html>

