<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS312XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВЕНАДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Сотворение Кумаров и других</b></div>
<div class="chapter-head">Сотворение Кумаров и других</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">12</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa Tae vi&lt;aRTa" +ata" k-al/a:Ya" ParMaaTMaNa" )<br />
MaihMaa vedGa&gt;aaeR_Qa YaQaaóa+aqiàbaeDa Mae )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити те варита кшатта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клкхйа парамтмана<br />
махим веда-гарбхо 'тха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхсркшӣн нибодха ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>варита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказывал; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>кла-кхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого называют вечным временем; <i>парамтмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуши; <i>махим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величие; <i>веда-гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма, средоточие ведической мудрости; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теперь же; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как оно есть; <i>асркшӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>нибодха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попытайся понять; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от меня.</div>
<div class="translation"><b>Шри Майтрея сказал: О мудрый Видура, до сих пор я рассказывал тебе о величии Верховной Личности Бога в аспекте калы. Теперь же я поведаю тебе о том, что сотворил Брахма, являющийся средоточием ведической мудрости.</b></div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">SaSaJaaRGa]e_NDaTaaiMaóMaQa TaaiMaóMaaidk*-Ta( )<br />
MahaMaaeh&amp; c Maaeh&amp; c TaMaêajaNav*taYa" )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сасарджгре 'ндха-тмисрам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>атха тмисрам ди-кт<br />
махмоха ча моха ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тама чджна-вттайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вначале; <i>андха-тмисрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страх смерти; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>тмисрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев, вызванный крушением надежд; <i>ди-кт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>мах-мохам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладание объектами наслаждения; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мохам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорное представление; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неведение о природе своего «я»; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>аджна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неведения; <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятия.</div>
<div class="translation"><b>Вначале Брахма создал такие формы невежества, как самообман, страх смерти, гнев, вызванный крушением надежд, ложное чувство собственности, а также иллюзорную телесную концепцию жизни, или забвение своей истинной сущности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прежде чем сотворить живые существа во всем многообразии их видов и форм, Брахма создал условия, в которых живым существам предстояло жить в материальном мире. Пока живое существо помнит о своей истинной природе, оно не сможет жить в условиях материального мира. Таким образом, основой существования в материальном мире является забвение собственной сущности. А забвение своей сущности влечет за собой страх смерти, хотя на самом деле чистая душа не рождается и не умирает. Это ложное отождествление себя с материальной природой приводит к тому, что у живого существа развивается ложное чувство собственности, которое заставляет его считать своим то, что выделено ему в пользование высшей властью. Материальные ресурсы даются живым существам для того, чтобы они жили, не ведая забот, и выполняли свой долг, стремясь достичь самоосознания в материальном мире. Однако ложное самоотождествление внушает обусловленной душе ложное чувство собственности и заставляет ее считать своим то, что на самом деле принадлежит Верховному Господу. Из данного стиха следует, что Брахму создал Верховный Господь, а пять проявлений невежества, покрывающего все обусловленные живые существа в материальном мире, были созданы Брахмой. Тот, кто осознает, что обусловленные души околдованы Брахмой, может понять, насколько нелепы представления о равенстве живого существа со Всевышним. Патанджали также признает существование пяти проявлений невежества, которые перечислены в данном стихе.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">d*îa PaaPaqYaSaq&amp; Sa*ií&amp; NaaTMaaNa&amp; bûMaNYaTa )<br />
&gt;aGavÖyaNaPaUTaeNa MaNaSaaNYaa&amp; TaTaae_Sa*JaTa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дшв ппӣйасӣ сши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтмна бахв аманйата<br />
бхагавад-дхйна-пӯтена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манаснй тато 'сджат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая; <i>ппӣйасӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;греховным; <i>сшим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворение; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>баху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большого удовольствия; <i>аманйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывал; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Личность Бога; <i>дхйна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитация; <i>пӯтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем самым очищаясь; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в таком умонастроении; <i>анйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другое; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил.</div>
<div class="translation"><b>Считая сотворение этих форм невежества греховным, Брахма не испытывал от своей деятельности большого удовольствия и, чтобы очиститься, стал медитировать на Верховную Личность Бога. Затем он приступил к следующему этапу творения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Создавая основы невежества, Брахма не испытывал никакого удовольствия, но тем не менее вынужден был заниматься этим неблагодарным делом, потому что большинство обусловленных душ хотело пребывать в невежестве. В «Бхагавад-гите» (15.15) Господь Кришна говорит, что, находясь в сердце каждого живого существа, Он наделяет его либо памятью, либо забвением. Может возникнуть вопрос: почему всемилостивый Господь одному помогает помнить, а другому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;забывать? На самом деле милость Господа никогда не проявляется в том, что Он благоволит к одним живым существам и питает вражду к другим. Являясь частицами Господа, живые существа обладают некоторой независимостью, поскольку в определенной степени все они наделены качествами Господа. Каждый, кто обладает некоторой независимостью, может по своему невежеству неправильно распорядиться ею. Когда у живого существа возникает желание, неправильно использовав свою независимость, погрузиться в невежество, Господь сначала пытается предостеречь его, однако если живое существо упорствует в своем желании попасть в ад, то Господь помогает ему забыть о своем истинном положении. Господь позволяет деградирующему живому существу опуститься до последнего предела только для того, чтобы дать ему возможность самому убедиться, что тот, кто неправильно распоряжается своей независимостью, не может быть счастлив.</div>
<div class="para">Почти все обусловленные души, влачащие жалкое существование в материальном мире, неправильно используют свою независимость и потому находятся во власти пяти видов невежества. Как послушный слуга Господа, Брахма в силу необходимости создает основы невежества, но не испытывает от этого никакого удовольствия, потому что преданному Господа всегда больно видеть, как деградируют живые существа, забывшие о своей истинной сущности. Те, кто не стремится к самоосознанию, получают от Господа все необходимое для того, чтобы реализовать свои намерения, и в этом отношении Брахма всегда остается надежным помощником Господа.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">SaNak&amp;- c SaNaNd&amp; c SaNaaTaNaMaQaaTMa&gt;aU" )<br />
SaNaTku-Maar&amp; c MauNaqiàiZ§-YaaNaUßRreTaSa" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>санака ча сананда ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сантанам атхтмабхӯ<br />
санат-кумра ча мунӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нишкрийн ӯрдхва-ретаса</i></div>
<div class="word-by-word"><i>санакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Санаку; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>санандам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сананду; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сантанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Санатану; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>тма-бхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма, который является саморожденным; <i>санат-кумрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Санат-кумара; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мунӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>нишкрийн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чуждых кармической деятельности; <i>ӯрдхва-ретаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, чье семя движется вверх.</div>
<div class="translation"><b>Вначале Брахма произвел на свет четырех великих мудрецов: Санаку, Сананду, Санатану и Санат-кумара. Ни один из них не испытывал ни малейшего желания заниматься материальной деятельностью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все они были необыкновенно возвышенными личностями, поскольку их семя двигалось вверх.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp; В силу необходимости Брахма создал принципы неведения, предназначенные для тех живых существ, которые волей Господа обречены прозябать в невежестве, однако выполнение этой неблагодарной задачи не принесло ему никакого удовлетворения. Тогда Брахма сотворил четыре основы знания: <i>санкхью,</i> или эмпирическую философию, которая занимается аналитическим изучением условий материального существования; <i>йогу,</i> мистическую практику, назначение которой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;освободить чистую душу из плена материи; <i>вайрагью, </i>полное отречение от материальных наслаждений, благодаря которому человек достигает высот духовного знания, и, наконец, <i>тапас,</i> различные виды добровольных аскез, совершаемых во имя достижения духовного совершенства. Брахма произвел на свет четырех великих мудрецов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Санаку, Сананду, Санатану и Саната, и доверил им эти четыре основы духовного развития. А они в свою очередь, чтобы проповедовать среди людей <i>бхакти,</i> основали духовное братство, или <i>сампрадаю,</i> которая сначала называлась Кумара-сампрадаей, а впоследствии получила название Нимбарка-сампрадаи. Эти великие мудрецы стали великими преданными Господа, потому что без преданного служения Личности Бога невозможно достичь успеха ни в одном духовном начинании.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">TaaNa( b&gt;aaze Sv&gt;aU" Pau}aaNa( Pa[Jaa" Sa*JaTa Pau}ak-a" )<br />
TaàEC^NMaae+aDaMaaR&lt;aae vaSaudevParaYa&lt;aa" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тн бабхше свабхӯ путрн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж сджата путрак<br />
тан наиччхан мокша-дхармо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>всудева-парйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Кумарам, о которых говорилось выше; <i>бабхше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился; <i>свабхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма; <i>путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к сыновьям; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомство; <i>сджата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производить; <i>путрак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дети мои; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>аиччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желали; <i>мокша-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были верны принципам освобождения; <i>всудева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>парйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были столь преданы.</div>
<div class="translation"><b>Когда его сыновья появились на свет, Брахма сказал им: «Теперь, дети мои, вы должны производить потомство». Однако, поскольку Кумары были привязаны к Всудеве, Верховной Личности Бога, они не желали ничего, кроме освобождения, и потому отказались исполнить просьбу отца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Несмотря на просьбу своего великого отца, Кумары, четверо сыновей Брахмы, не захотели обзаводиться семьями. Тому, кто стремится к освобождению от материального рабства, не следует связывать себя узами иллюзорных семейных отношений. Может возникнуть вопрос: как посмели Кумары ослушаться приказа Брахмы, который был не только их отцом, но и создателем вселенной? Ответ таков: <i>всудева-парйаа,</i> то есть тот, кто серьезно занимается преданным служением Личности Бога, Всудеве, не связан никакими обязательствами. Об этом говорится в «Бхагаватам» (11.5.41):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>деварши-бхӯтпта-н пит<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на кикаро нйам ӣ ча рджан<br />
сарвтман йа араа арайа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гато мукунда парихтйа картам</i></div>
<div class="purp">«Любой, кто отказался от всех мирских связей и укрылся под сенью лотосных стоп Господа, который дарует освобождение и является единственным надежным прибежищем, перестает быть должником или слугой кого бы то ни было, включая полубогов, предков, мудрецов, других живых существ, своих родственников и соотечественников». Поэтому Кумары не совершили ничего предосудительного, отказавшись исполнять волю своего великого отца, который попросил их обзавестись семьями.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Saae_vDYaaTa" SauTaErev&amp; Pa[TYaa:YaaTaaNauXaaSaNaE" )<br />
§-aeDa&amp; duivRzh&amp; JaaTa&amp; iNaYaNTauMauPac§-Mae )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'вадхйта сутаир эва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратйкхйтнусанаи<br />
кродха дурвишаха джта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нийантум упачакраме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Брахма); <i>авадхйта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столкнувшись с таким непочтительным отношением к себе; <i>сутаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со стороны сыновей; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>пратйкхйта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказавшихся повиноваться; <i>анусанаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приказу отца; <i>кродхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев; <i>дурвишахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невыносимый; <i>джтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникший; <i>нийантум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сдержать; <i>упачакраме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо всех сил пытался.</div>
<div class="translation"><b>Когда сыновья отказались повиноваться приказу отца, ум Брахмы охватил великий гнев, однако он попытался сдержать и никак не обнаружить свой гнев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма является повелителем материальной <i>гуны </i>страсти, поэтому неудивительно, что, услышав отказ сыновей подчиниться его приказу, он пришел в ярость. Отказавшись исполнить его просьбу, Кумары поступили правильно, и все же Брахма, находившийся под влиянием <i>гуны</i> страсти, не смог справиться с охватившим его гневом. Однако он не дал воли чувствам, так как знал, что его сыновья достигли высот духовного знания и ему не следует изливать на них свой гнев.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">iDaYaa iNaGa*ùMaa&lt;aae_iPa &gt;a]uvaeMaRDYaaTPa[JaaPaTae" )<br />
SaÛae_JaaYaTa TaNMaNYau" ku-Maarae Naql/l/aeihTa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхий нигхйамо 'пи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрувор мадхйт праджпате<br />
садйо 'джйата тан-манйу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кумро нӣла-лохита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>нигхйама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сдерживая; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>бхруво</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровей; <i>мадхйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пространства между; <i>праджпате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас; <i>аджйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился на свет; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>манйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев; <i>кумра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ребенок; <i>нӣла-лохита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красно-синего цвета.</div>
<div class="translation"><b>Как ни старался Брахма сдержать свой гнев, он не смог этого сделать. Гнев вырвался у него из межбровья и принял форму ребенка с телом красно-синего цвета.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Лик гнева всегда одинаков, чем бы он ни был вызван&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невежеством или знанием. Как ни старался Брахма сдержать свой гнев, его усилия не увенчались успехом, несмотря на то что он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое возвышенное живое существо во вселенной. Гнев, который является порождением страсти и невежества, в своем истинном виде вышел из межбровья Брахмы в образе Рудры с телом синего (невежество) и красного (страсть) цвета.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Sa vE åraed devaNaa&amp; PaUvRJaae &gt;aGavaNa( &gt;av" )<br />
NaaMaaiNa ku-å Mae DaaTa" SQaaNaaiNa c JaGad(Gaurae )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са ваи рурода девн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯрваджо бхагавн бхава<br />
нмни куру ме дхта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхнни ча джагад-гуро</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>рурода</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;громко закричал; <i>девнм пӯрваджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый старший из всех полубогов; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый могущественный; <i>бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>нмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные имена; <i>куру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;назови; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>дхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о вершитель судеб; <i>стхнни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;места; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>джагат-гуро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о учитель вселенной.</div>
<div class="translation"><b>Появившись на свет, ребенок закричал: О вершитель судеб и учитель вселенной, назови мое имя и место!</b></div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">wiTa TaSYa vc" PaaÚae &gt;aGavaNa( PairPaal/YaNa( )<br />
A&gt;YaDaaÙd]Yaa vaca Maa raedqSTaTk-raeiMa Tae )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ити тасйа вача пдмо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн париплайан<br />
абхйадхд бхадрай вч</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>м родӣс тат кароми те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просьба; <i>пдма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родившийся на цветке лотоса; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный; <i>париплайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвечая на его просьбу; <i>абхйадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;успокоил; <i>бхадрай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ласковыми; <i>вч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речами; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>родӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плачь; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>кароми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я исполню; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое желание.</div>
<div class="translation"><b>Всемогущий Брахма, родившийся на цветке лотоса, успокоил ребенка ласковыми речами и, отвечая на его просьбу, сказал: Не плачь. Я непременно исполню твое желание.</b></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Yadraedq" Sauré[eï SaaeÜeGa wv bal/k-" )<br />
TaTaSTvaMai&gt;aDaaSYaiNTa NaaMana åd] wiTa Pa[Jaa" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад ародӣ сура-решха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>содвега ива блака<br />
татас твм абхидхсйанти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нмн рудра ити прадж</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ародӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;громко кричал и плакал; <i>сура-решха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о глава полубогов; <i>са-удвега</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отчаянно; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>блака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мальчик; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>абхидхсйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;станут звать; <i>нмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именем; <i>рудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Рудра; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди.</div>
<div class="translation"><b>Брахма продолжал: О повелитель полубогов! За то, что ты так отчаянно кричал и плакал, люди станут называть тебя Рудрой.</b></div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">ôidiNd]Yaa&lt;YaSauVYaaeRMa vaYauriGanJaRl&amp;/ Mahq )<br />
SaUYaRêNd]STaPaêEv SQaaNaaNYaGa]e k*-TaaiNa Tae )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хд индрийй асур вйома</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйур агнир джала махӣ<br />
сӯрйа чандрас тапа чаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхннй агре ктни те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>асу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>вйома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>джалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>махӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>сӯрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце; <i>чандра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;луна; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>стхнни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти места; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до этого; <i>ктни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уже определил; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе.</div>
<div class="translation"><b>Сын мой, я уже определил места твоего будущего пребывания, ими станут сердце, чувства, жизненный воздух, небо, воздух, огонь, вода, земля, солнце, луна и аскезы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сотворение Рудры, который появился на свет из межбровья Брахмы как олицетворение его гнева, порожденного <i>гуной</i> страсти с примесью невежества, исполнено глубокого смысла. Описание принципа Рудры приводится в «Бхагавад-гите» (3.37). <i>Кродха, </i>гнев, возникает из <i>камы, </i>вожделения, которое является порождением <i>гуны</i> страсти. Когда вожделение и желания не находят удовлетворения, рождается <i>кродха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заклятый враг обусловленной души. Это самое греховное и губительное порождение страсти проявляется в форме <i>аханкары, </i>ложного эгоистического представления о себе как о центре вселенной. «Бхагавад-гита» называет эгоцентризм обусловленной души, находящейся под властью материальной природы, глупым и нелепым. Эгоцентризм&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это проявление принципа Рудры в сердце живого существа, где зарождается <i>кродха, </i>гнев. Возникая в сердце, гнев проявляется через другие органы чувств: глаза, руки и ноги. У разъяренного человека наливаются кровью глаза, иногда он сжимает кулаки или топает ногами. Подобные проявления принципа Рудры свидетельствуют о присутствии Рудры в этих частях человеческого тела. Когда человек приходит в ярость, у него учащается дыхание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так проявляет себя Рудра, находящийся в жизненном воздухе, или дыхании человека. Принцип Рудры проявляется и тогда, когда небо затягивают свинцовые тучи, гремит гром и дует ураганный ветер. Когда на море поднимается шторм, в разбушевавшейся водной стихии также проглядывают грозные черты Рудры, наводящего ужас на простых смертных. Присутствие Рудры можно ощутить в бушующем огне и в потоках воды, которые заливают землю во время наводнений.</div>
<div class="para">На земле есть немало живых существ, воплощающих в себе принцип Рудры. Его неизменными представителями являются змея, тигр и лев. В нестерпимую жару под палящим солнцем человек может получить тепловой удар, а в лютые морозы, которые посылает на землю луна, люди иногда падают в обморок. История знает много примеров того, как мудрецы, совершавшие великие аскезы, <i>йоги, </i>философы и люди, отрекшиеся от мира, подпадали под влияние Рудры. Охваченные гневом и страстью, они демонстрировали обретенное ими могущество. Под влиянием Рудры великий <i>йог</i> Дурваса затеял ссору с Махараджей Амбаришей, а мальчик-брахман проявил свой гнев, прокляв царя Парикшита. Когда принцип Рудры демонстрируют те, кто не занимается преданным служением Верховной Личности Бога, этот гнев становится причиной их падения. Подтверждением тому служит следующий стих «Шримад-Бхагаватам» (10.2.32):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йе 'нйе 'равиндкша вимукта-мнинас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайй аста-бхвд авиуддха-буддхайа<br />
рухйа кччхреа пара пада тата<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>патантй адхо 'ндта-йушмад-агхрайа</i></div>
<div class="purp">Причиной досадного падения имперсоналиста является его ложное, ни на чем не основанное представление о себе как о Боге.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">MaNYauMaRNauMaRihNaSaae MahaiH^v ‰TaßJa" )<br />
oGa]reTaa &gt;av" k-al/ae vaMadevae Da*Tav]Ta" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>манйур манур махинасо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мах чхива тадхваджа<br />
уграрет бхава кло</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вмадево дхтаврата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>манйу, ману, махинаса, махн, ива, тадхваджа, уграрет, бхава, кла, вмадева, дхтаврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имена Рудры.</div>
<div class="translation"><b>Господь Брахма продолжал: Мой мальчик, у тебя будет также одиннадцать других имен: Манью, Ману, Махинаса, Махан, Шива, Ритадхваджа, Уграрета, Бхава, Кала, Вамадева и Дхритаврата.</b></div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">DaqDa*RiTarSal/aeMaa c iNaYauTSaiPaRirl/aiMbk-a )<br />
wravTaq SvDaa dq+aa åd]a&lt;Yaae åd] Tae iñYa" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхӣр дхти-расалом ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нийут сарпир илмбик<br />
ирватӣ свадх дӣкш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рудрйо рудра те стрийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхӣ, дхти, расал, ум, нийут, сарпи, ил, амбик, ирватӣ, свадх, дӣкш рудрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одиннадцать Рудрани; <i>рудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Рудра; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у тебя; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жен.</div>
<div class="translation"><b>Кроме того, о Рудра, у тебя будет одиннадцать жен, одиннадцать Рудрани: Дхи, Дхрити, Расала, Ума, Ниют, Сарпи, Ила, Амбика, Иравати, Свадха и Дикша.</b></div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Ga*ha&lt;aETaaiNa NaaMaaiNa SQaaNaaiNa c SaYaaez&lt;a" )<br />
Wi&gt;a" Sa*Ja Pa[Jaa bûq" Pa[JaaNaaMaiSa YaTPaiTa" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхаитни нмни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхнни ча са-йошаа<br />
эбхи сджа прадж бахвӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджнм аси йат пати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прими же; <i>этни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>нмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные имена; <i>стхнни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также места пребывания; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>са-йошаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с женами; <i>эбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ними; <i>сджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производи; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомство; <i>бахвӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многочисленное; <i>праджнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель.</div>
<div class="translation"><b>Мальчик мой, прими же все эти имена, возьми своих жен и отправляйся в отведенные тебе места пребывания; поскольку теперь ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из повелителей живых существ, тебе надлежит значительно увеличить население вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Являясь отцом Рудры, Брахма выбрал для своего сына жен, отвел ему места пребывания и дал ему имена. Сын должен принять жену, выбранную для него отцом, так же как он принимает данное отцом имя и собственность, которую отец предоставляет в его распоряжение. Таким образом увеличивается население вселенной. С другой стороны, Кумары отказались принять предложение отца, поскольку не хотели опускаться до такого занятия, как зачатие детей. Как сын во имя высшей цели может отказаться выполнить повеление отца, так и отец ради достижения высшей цели вправе отказаться содержать своих сыновей, занятых произведением потомства.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">wTYaaidí" SvGauå&lt;aa &gt;aGavaàql/l/aeihTa" )<br />
Satvak*-iTaSv&gt;aaveNa SaSaJaaRTMaSaMaa" Pa[Jaa" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>итй диша сва-гуру</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн нӣла-лохита<br />
саттвкти-свабхвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасарджтма-сам прадж</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>диша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив приказание; <i>сва-гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от своего духовного учителя; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый могущественный; <i>нӣла-лохита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Рудра с телом красно-синего цвета; <i>саттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>кти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешностью; <i>свабхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и неистовым нравом; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>тма-сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как свои копии; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отпрысков.</div>
<div class="translation"><b>Безгранично могущественный Рудра, тело которого было сине-красного цвета, произвел на свет многочисленное потомство, и все его отпрыски были точь-в-точь похожи на него&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;внешностью, силой и неистовым нравом.</b></div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">åd]a&lt;aa&amp; åd]Sa*íaNaa&amp; SaMaNTaad( Ga]SaTaa&amp; JaGaTa( )<br />
iNaXaaMYaaSa&amp;:YaXaae YaUQaaNa( Pa[JaaPaiTarXaªTa )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рудр рудра-сшн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самантд грасат джагат<br />
нимйсакхйао йӯтхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджпатир ааката</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рудрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей Рудры; <i>рудра-сшнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которых произвел на свет Рудра; <i>самантт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собравшись вместе; <i>грасатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожирая; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>нимйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдая за их действиями; <i>асакхйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромное; <i>йӯтхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;количество; <i>прадж-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец живых существ; <i>ааката</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испугался.</div>
<div class="translation"><b>Собравшись вместе, бесчисленные потомки Рудры, его сыновья и внуки, попытались проглотить вселенную. Увидев это, Брахма, отец всех живых существ, не на шутку встревожился.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Потомки Рудры, воплощения гнева, представляли такую серьезную угрозу для существования вселенной, что испугали даже Брахму, отца всех живых существ. Не менее опасны и так называемые преданные или последователи Рудры. Порой они даже покушаются на жизнь самого Рудры. Получив его благословения, потомки Рудры иногда замышляют уничтожить его самого. Такова природа тех, кто поклоняется Рудре.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Al&amp;/ Pa[Jaai&gt;a" Sa*íai&gt;arqd*Xaqi&gt;a" SauraetaMa )<br />
MaYaa Sah dhNTaqi&gt;aidRXaê+aui&gt;aRåLb&lt;aE" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ала праджбхи сшбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣдӣбхи суроттама<br />
май саха дахантӣбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>диа чакшурбхир улбааи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без нужды; <i>праджбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>сшбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвел на свет; <i>ӣдӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобных; <i>сура-уттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший среди полубогов; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>дахантӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сжигая; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света; <i>чакшурбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из глаз; <i>улбааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;языки пламени.</div>
<div class="translation"><b>Обращаясь к Рудре, Брахма сказал: О лучший среди полубогов, тебе не следует больше производить на свет подобных существ. Извергая из глаз языки пламени, они стали опустошать все вокруг и даже осмелились напасть на меня.</b></div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">TaPa AaiTaï &gt;ad]&amp; Tae SavR&gt;aUTaSau%avhMa( )<br />
TaPaSaEv YaQaaPaUv| óía ivìiMad&amp; &gt;avaNa( )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапа тишха бхадра те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-бхӯта-сукхвахам<br />
тапасаива йатх пӯрва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сраш вивам ида бхавн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>тишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершать; <i>бхадрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благотворно; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для тебя; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>сукха-вахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принесет счастье; <i>тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая аскезы; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде; <i>сраш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворишь; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты.</div>
<div class="translation"><b>Сын мой, будет лучше, если ты посвятишь себя аскезам. Это принесет благо всем живым существам и сделает счастливым тебя самого. Только благодаря аскезам ты сможешь сотворить вселенную такой, какой она была прежде.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сотворением, поддержанием и разрушением материального космоса ведают три божества&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Вишну и Махешвара, или Шива. Брахма попросил Рудру не заниматься разрушительной деятельностью в период сотворения и поддержания вселенной, а совершать аскезы и ждать, пока не истечет срок существования вселенной и не возникнет необходимость в его услугах.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">TaPaSaEv Par&amp; JYaaeiTa&gt;aRGavNTaMaDaae+aJaMa( )<br />
SavR&gt;aUTaGauhavaSaMaÅSaa ivNdTae PauMaaNa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапасаива пара джйотир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавантам адхокшаджам<br />
сарва-бхӯта-гухвсам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аджас виндате пумн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью аскез; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший; <i>джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свет; <i>бхагавантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Личности Бога; <i>адхокшаджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который остается недоступным чувствам; <i>сарва-бхӯта-гух-всам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывает в сердце каждого живого существа; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до конца; <i>виндате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может познать; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек.</div>
<div class="translation"><b>Только совершая аскезы, можно приблизиться к Личности Бога, Господу, который пребывает в сердце каждого живого существа и вместе с тем остается недоступным чувствам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма посоветовал Рудре совершать аскезы и на собственном примере показать сыновьям и последователям, что аскезы надлежит совершать каждому, кто хочет заслужить благосклонность Верховной Личности Бога. «Бхагавад-гита» утверждает, что обычные люди, как правило, следуют путем, который указывают авторитеты. Поэтому Брахма, возмущенный отвратительным поведением потомков Рудры и напуганный тем, что растущее население вселенной может стать причиной его собственной гибели, попросил Рудру больше не производить на свет нежелательное потомство, а вместо этого посвятить себя аскезам и снискать тем самым милость Господа. Поэтому Рудру всегда рисуют погруженным в медитацию, цель которой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;добиться благосклонности Господа. Косвенным образом Брахма просит потомков и последователей Рудры прекратить свою разрушительную деятельность, в основе которой лежит принцип Рудры, и дать ему возможность без помех создавать вселенную.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
WvMaaTMa&gt;auvaidí" Pair§-MYa iGara&amp; PaiTaMa( )<br />
ba!iMaTYaMauMaaMaN}Ya ivveXa TaPaSae vNaMa( )) 20 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
эвам тмабхувдиша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парикрамйа гир патим<br />
бхам итй амум мантрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивеа тапасе ванам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Майтрея сказал; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тма-бхув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>диша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав просьбу; <i>парикрамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обошел вокруг; <i>гирм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вед; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителя; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это верно; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>амум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахме; <i>мантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так сказав; <i>вивеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>тапасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы совершать аскезы; <i>ванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лес.</div>
<div class="translation"><b>Шри Майтрея сказал: Получив от Брахмы это приказание, Рудра обошел вокруг своего отца, повелителя Вед. Выразив свое согласие, Рудра отправился в лес и стал совершать суровые аскезы.</b></div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">AQaai&gt;aDYaaYaTa" SaGa| dXa Pau}aa" Pa[Jaijre )<br />
&gt;aGavC^i¢-Yau¢-SYa l/aek-SaNTaaNaheTav" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхбхидхййата сарга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даа путр праджаджире<br />
бхагавач-чхакти-йуктасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-сантна-хетава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>абхидхййата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышляя о; <i>саргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творении; <i>даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять; <i>путр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей; <i>праджаджире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачал; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Верховной Личности Бога; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущество; <i>йуктасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получивший; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мир; <i>сантна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;род; <i>хетава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причины.</div>
<div class="translation"><b>Тогда Брахма, получивший свое могущество от Верховной Личности Бога, решил создать живые существа и, чтобы продолжить свой род, произвел на свет десять сыновей.</b></div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Marqicr}Yai®rSaaE Paul/STYa" Paul/h" §-Tau" )<br />
&gt;a*GauvRiSaïae d+aê dXaMaSTa}a Naard" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>марӣчир атрй-агирасау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуластйа пулаха крату<br />
бхгур васишхо дакша ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даамас татра нрада</i></div>
<div class="word-by-word"><i>марӣчи, атри, агирасау, пуластйа, пулаха, крату, бхгу, васишха, дакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имена сыновей Брахмы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>даама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десятым; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада.</div>
<div class="translation"><b>Так на свет появились Маричи, Атри, Ангира, Пуластья, Пулаха, Крату, Бхригу, Васиштха и Дакша. Десятым у него родился Нарада.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Весь цикл создания, сохранения и разрушения материального космоса предназначен для того, чтобы дать обусловленным душам возможность вернуться домой, к Богу. Брахма произвел на свет Рудру, рассчитывая, что тот поможет ему в созидательной деятельности, однако Рудра тут же принялся пожирать мироздание, так что Брахме пришлось усмирять своего разбушевавшегося сына. Поэтому Брахма решил произвести на свет несколько добропорядочных сыновей, склонных к материальной кармической деятельности. Однако он прекрасно знал, что без преданного служения Господу обусловленные души не смогут обрести истинное благо, и потому последним он создал лучшего из своих сыновей, Нараду, великого духовного учителя всех трансценденталистов. Не занимаясь преданным служением Господу, невозможно добиться успеха ни в одной сфере деятельности, хотя само преданное служение не зависит ни от чего материального. Только трансцендентное любовное служение Господу способно привести человека к истинной цели жизни, и служение Шримана Нарады Муни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высший из всех видов деятельности, которыми занимаются сыновья Брахмы.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">oTSa®aàardae Jaje d+aae_x(GauïaTSvYaM&gt;auv" )<br />
Pa[a&lt;aaÜiSaï" SaÅaTaae &gt;a*GauSTvic k-raT§-Tau" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>утсагн нрадо джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дакшо 'гушхт свайамбхува<br />
прд васишха саджто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхгус твачи карт крату</i></div>
<div class="word-by-word"><i>утсагт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из трансцендентного разума; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махамуни Нарада; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился на свет; <i>дакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дакша; <i>агушхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из большого пальца на руке; <i>свайамбхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>прт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из жизненного воздуха, или дыхания; <i>васишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Васиштха; <i>саджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>бхгу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Бхригу; <i>твачи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из кожи; <i>карт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из руки; <i>крату</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Крату.</div>
<div class="translation"><b>Нарада родился из разума Брахмы, который является лучшей частью его тела. Васиштха появился из дыхания Брахмы, Дакша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из большого пальца на его руке, Бхригу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из его кожи, а Крату&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из его руки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Нарада появился на свет из лучшей части тела Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его разума, поэтому он может дать Верховного Господа всем, кому пожелает. Никакое знание Вед и никакие аскезы не помогут нам постичь Верховную Личность Бога. Но чистый преданный Господа, подобный Нараде, может дать Верховного Господа, кому захочет. Само имя Нарада указывает на то, что он способен даровать живому существу Верховного Господа. <i>Нра</i> значит «Верховный Господь», а <i>да</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«тот, кто может дать». Однако то, что Нарада способен дать живому существу Верховного Господа, вовсе не означает, что Господа можно вручить кому угодно, словно вещь. Нарада может дать любому живому существу возможность заниматься трансцендентным любовным служением Господу в качестве Его слуги, друга, отца, матери или возлюбленной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в зависимости от желания, продиктованного трансцендентной любовью того или иного живого существа к Господу. Иначе говоря, только Нарада способен направить человека на путь <i>бхакти-йоги, </i>то есть посвятить его в тайну высшего мистического метода, который поможет ему достичь Верховного Господа.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Paul/hae Naai&gt;aTaae Jaje Paul/STYa" k-&lt;aRYaae‰Riz" )<br />
Ai®ra Mau%Taae_+&lt;aae_i}aMaRrqicMaRNaSaae_&gt;avTa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пулахо нбхито джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуластйа карайор ши<br />
агир мукхато 'кшо 'трир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>марӣчир манасо 'бхават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пулаха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Пулаха; <i>нбхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пупка; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>пуластйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Пуластья; <i>карайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ушей; <i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>агир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Ангира; <i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо рта; <i>акша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из глаз; <i>атри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Атри; <i>марӣчи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Маричи; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ума; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился.</div>
<div class="translation"><b>Пуластья появился на свет из ушей Брахмы, Ангира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из его рта, Атри&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из глаз, Маричи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из ума, а Пулаха&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из пупка Брахмы.</b></div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">DaMaR" STaNaaÕi+a&lt;aTaae Ya}a NaaraYa&lt;a" SvYaMa( )<br />
ADaMaR" Pa*ïTaae YaSMaaNMa*TYaul/aeRk-&gt;aYaªr" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхарма станд дакшиато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра нрйаа свайам<br />
адхарма пшхато йасмн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мтйур лока-бхайакара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религия; <i>стант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из груди; <i>дакшиата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с правой стороны; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лично; <i>адхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безбожие; <i>пшхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из спины; <i>йасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откуда; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к живому существу; <i>бхайам-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страшная.</div>
<div class="translation"><b>Религия появилась из груди Брахмы, где пребывает Верховная Личность Бога Нараяна, а безбожие вышло из его спины, откуда к живому существу приходит страшная смерть.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;То обстоятельство, что религия появилась из того места, где пребывает Личность Бога, исполнено глубокого смысла, поскольку религия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданное служение Личности Бога, что подтверждает и «Бхагавад-гита», и «Шримад-Бхагаватам». В заключительном наставлении «Бхагавад-гиты» Кришна говорит о том, что мы должны оставить все прочие виды религиозной деятельности и предаться Личности Бога. «Шримад-Бхагаватам» также утверждает, что высшей религией является та, которая приводит живое существо к бескорыстному и не знающему никаких материальных преград служению Господу. Совершенная форма религии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданное служение Господу, а ее противоположностью является безбожие. Сердце&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самая важная часть тела, тогда как спина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это та его часть, на которую обращают меньше всего внимания. Человек, на которого нападают, не боится подставить врагу спину, но всячески старается защитить грудь. Все виды безбожия возникают из спины Брахмы, а религия, то есть преданное служение Господу, появляется из его груди, где пребывает Нараяна. Все, что уводит человека от преданного служения Господу, является безбожием, а все, что приводит к нему, называют религией.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">ôid k-aMaae &gt;a]uv" §-aeDaae l/ae&gt;aêaDardC^daTa( )<br />
AaSYaaÜaiKSaNDavae Mae!\aià‰RiTa" PaaYaaergaaé[Ya" )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хди кмо бхрува кродхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лобха чдхара-даччхадт<br />
сйд вк синдхаво мехрн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирти пйор агхрайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сердца; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вожделение; <i>бхрува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из межбровья; <i>кродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев; <i>лобха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;алчность; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>адхара-даччхадт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из губ; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо рта; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>синдхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моря; <i>мехрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из полового члена; <i>нирти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порок; <i>пйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ануса; <i>агха-райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средоточия всех грехов.</div>
<div class="translation"><b>Вожделение и желания появились на свет из сердца Брахмы, гнев&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из его межбровья, алчность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из губ, речь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изо рта, океан&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из полового члена, а порочные и отвратительные формы деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из его ануса, который является источником всех грехов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обусловленная душа находится во власти собственного ума. Даже те люди, которые с мирской точки зрения являются великими учеными, не могут выйти из-под влияния психической деятельности. Вот почему человеку, который не занимается преданным служением Господу, крайне трудно избавиться от вожделения и порочных желаний. Неудовлетворенное вожделение и низменные желания порождают гнев, который возникает в уме и выходит из межбровья. Поэтому обычным людям рекомендуется концентрировать ум, сосредоточивая внимание на точке между бровями, но преданные Господа возводят на трон своего ума Верховную Личность Бога. Теория, согласно которой человек должен избавиться от всех желаний, совершенно несостоятельна, поскольку ум невозможно освободить от желаний. Когда в писаниях говорится о необходимости избавиться от желаний, то имеются в виду желания, губительные для его духовной жизни. Ум преданного постоянно занят мыслями о Господе, поэтому ему не нужно избавляться от желаний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все его желания связаны исключительно со служением Господу. Дар речи называют Сарасвати, или богиней просвещения. Она появляется на свет из уст Брахмы. Даже если человек находится под покровительством богини просвещения, в его сердце могут оставаться вожделение и материальные желания, а в межбровье появляться признаки гнева. В миру человек может считаться великим ученым, но это еще не означает, что он вышел из-под власти греховного вожделения и гнева. По-настоящему праведным может быть только чистый преданный, который всегда с глубокой верой думает о Господе, то есть постоянно пребывает в состоянии <i>самадхи</i>.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">^aYaaYaa" k-dRMaae Jaje devhUTYaa" PaiTa" Pa[&gt;au" )<br />
MaNaSaae dehTaêed&amp; Jaje ivìk*-Taae JaGaTa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чхйй кардамо джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>девахӯтй пати прабху<br />
манасо дехата чеда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джадже вива-кто джагат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чхйй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тени; <i>кардама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кардама Муни; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>девахӯтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девахути; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муж; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господин; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ума; <i>дехата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тела; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышли на свет; <i>вива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенной; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творца; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального космоса.</div>
<div class="translation"><b>Мудрец Кардама, муж великой Девахути, появился из тени Брахмы. Так все сущее появилось на свет либо из тела Брахмы, либо из его ума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хотя в материальном мире в каждый конкретный момент доминирует какая-либо одна из трех <i>гун</i> природы, они никогда не встречаются в чистом виде. Даже там, где преобладает влияние двух низших качеств, всегда присутствует небольшая примесь <i>гуны</i> благости. Поэтому, несмотря на то что сыновья, появившиеся на свет из тела и ума Брахмы, находились под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, некоторые из них, например, Кардама, родились в <i>гуне</i> благости. Нарада появился на свет, когда Брахма находился в трансцендентном состоянии.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">vac&amp; duihTar&amp; TaNvq&amp; SvYaM&gt;aUhRrTaq&amp; MaNa" )<br />
Ak-aMaa&amp; ck-Mae +ata" Sak-aMa wiTa Na" é[uTaMa( )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вча духитара танвӣм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свайамбхӯр харатӣ мана<br />
акм чакаме кшатта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са-кма ити на рутам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вчам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вак; <i>духитарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к дочери; <i>танвӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родившейся из тела; <i>свайамбхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>харатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлекающей; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его ум; <i>акмм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не стремившейся к половой близости; <i>чакаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возжелал; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>са-кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный сексуальным желанием; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>рутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слышали.</div>
<div class="translation"><b>О Видура, я также слышал, что у Брахмы была дочь по имени Вак, которая родилась из его тела и вызвала в его уме вожделение, хотя сама не стремилась к близости с ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Балавн индрийа-грмо видвсам апи каршати</i> (Бхаг., 9.19.17). Говорится, что чувства столь сильны и неуправляемы, что могут помрачить рассудок даже самого мудрого и ученого человека. Вот почему мужчине не рекомендуется оставаться наедине даже со своей матерью, сестрой или дочерью. <i>Видвсам апи каршати</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;даже великий мудрец может пасть жертвой вожделения. Майтрея колебался, не зная, стоит ли ему рассказывать о подобном отклонении в поведении Брахмы, который возжелал физической близости с собственной дочерью. И все же он упомянул об этом, поскольку такие вещи иногда случаются, и наглядный пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сам Брахма, который является первым и самым мудрым существом во вселенной. Если даже Брахма пал жертвой полового влечения, то что тогда говорить о других людях с их слабостями и недостатками? Это случилось с Брахмой в одну из <i>калп,</i> но не тогда, когда Господь поведал ему четыре изначальных стиха «Шримад-Бхагаватам», поскольку, рассказав Брахме «Бхагаватам», Господь благословил его и пообещал, что ни в одну из последующих <i>калп</i> Брахма не оступится и не сойдет с истинного пути. Это значит, что Брахма мог пасть жертвой вожделения лишь до, а не после того, как услышал от Господа «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div class="para">Но, как бы то ни было, мы должны извлечь из случившегося урок. Человек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это общественное животное, и свободное общение с представительницами прекрасного пола приводит мужчину к нравственному падению. Свобода в общении мужчин и женщин, особенно молодых людей, несомненно, является камнем преткновения на пути духовного развития. Запутываясь в сетях половых отношений, живое существо попадает в материальное рабство, поэтому ничем не ограниченное общение мужчины и женщины является, безусловно, самым большим препятствием в духовной жизни. Майтрея рассказал о том, что произошло с Брахмой, только для того, чтобы на его примере показать нам всю серьезность этой угрозы.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">TaMaDaMaeR k*-TaMaiTa&amp; ivl/aeKYa iPaTar&amp; SauTaa" )<br />
MarqicMau:Yaa MauNaYaae ivé[M&gt;aaTPa[TYabaeDaYaNa( )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там адхарме кта-мати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вилокйа питара сут<br />
марӣчи-мукхй мунайо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вирамбхт пратйабодхайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к нему; <i>адхарме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безнравственный поступок; <i>кта-матим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с подобным умонастроением; <i>вилокйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнаружив это; <i>питарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их отцу; <i>сут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>марӣчи-мукхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во главе с Маричи; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>вирамбхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с надлежащим почтением; <i>пратйабодхайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказали следующее.</div>
<div class="translation"><b>Обнаружив, что их отец пал жертвой иллюзии и совершил столь безнравственный поступок, сыновья Брахмы, мудрецы, возглавляемые Маричи, почтительно обратились к нему со следующими словами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Даже осуждая поведение своего отца, мудрецы во главе с Маричи не хотели нарушать этикет. Они прекрасно знали, что, хотя Брахма и совершил ошибку, во всем происшедшем должен быть какой-то глубокий смысл, иначе их великий отец никогда бы не поступил подобным образом. Не исключено, что Брахма сделал это, чтобы преподать урок своим подопечным, предупреждая их о заложенных в человеческой природе слабостях, которые могут проявиться в общении с женщинами. Подобное общение всегда чрезвычайно опасно для тех, кто идет по пути духовного самоосознания. На таких великих личностей, как Брахма, ни в коем случае нельзя смотреть свысока, даже если они совершают какие-то ошибки, и потому мудрецы во главе с Маричи, несмотря на странное поведение Брахмы, не утратили к нему уважения.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">NaETaTPaUvŒ" k*-Ta&amp; TvÛe Na k-irZYaiNTa caPare )<br />
YaSTv&amp; duihTar&amp; GaC^eriNaGa*ùa®Ja&amp; Pa[&gt;au" )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наитат пӯрваи кта твад йе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на каришйанти чпаре<br />
йас тва духитара гаччхер</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анигхйгаджа прабху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобного; <i>пӯрваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни другие Брахмы, ни ты сам в предыдущие <i>калпы; ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделал; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>каришйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;допустит; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>апаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто-либо другой; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>духитарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к дочери; <i>гаччхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позволил; <i>анигхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не сумев совладать; <i>агаджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с сексуальным желанием; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец.</div>
<div class="translation"><b>Отец, то, что ты намерен совершить, не позволяли себе ни другие Брахмы, ни ты сам в предыдущие калпы, и никто не осмелится на это в будущем. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое могущественное существо во всей вселенной. Как тебе могла прийти в голову мысль овладеть собственной дочерью и почему ты не сумел подавить в себе это желание?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Брахма занимает во вселенной самое высокое положение. Из этого стиха следует, что существует много Брахм и много других вселенных помимо той, в которой находимся мы. Тот, кто занимает столь высокий пост, должен вести себя безукоризненно, потому что на него равняются все остальные живые существа. Брахме как самому благочестивому и духовно возвышенному живому существу доверен пост, который в иерархии вселенной находится лишь на ступень ниже положения, занимаемого Верховной Личностью Бога.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaeJaqYaSaaMaiPa ùeTaà SauëaeKYa&amp; JaGad(Gaurae )<br />
Yad(v*taMaNauiTaïNa( vE l/aek-" +aeMaaYa k-LPaTae )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>теджӣйасм апи хй этан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на сулокйа джагад-гуро<br />
йад-вттам анутишхан ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока кшемйа калпате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>теджӣйасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самого могущественного; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобный поступок; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не делает чести; <i>су-локйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безукоризненное поведение; <i>джагат-гуро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о духовный учитель вселенной; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьим; <i>вттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качествам; <i>анутишхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуя; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумеется; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мир; <i>кшемйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во имя процветания; <i>калпате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится достойным.</div>
<div class="translation"><b>Хотя ты и являешься самым могущественным живым существом во вселенной, подобный поступок не делает тебе чести, поскольку обычные люди равняются на тебя, чтобы достичь духовного совершенства.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говорится, что существо, наделенное необычайным могуществом, может делать все что угодно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его поступки не оказывают на него никакого влияния. К примеру, Солнце, самая могущественная планета вселенной, может выпарить воду из любого места и остаться таким же могущественным, каким было до этого. Солнце испаряет воду из грязных мест, но само при этом не оскверняется. Точно так же Брахму не может запятнать никакой проступок. Однако, поскольку Брахма является духовным учителем всех живых существ, его поведение и нрав должны быть безупречными, чтобы люди, следуя его примеру, могли обрести высшее духовное благо. Вот почему ему ни в коем случае нельзя было вести себя подобным образом.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">TaSMaE NaMaae &gt;aGavTae Ya wd&amp; SveNa raeicza )<br />
AaTMaSQa&amp; VYaÅYaaMaaSa Sa DaMa| PaaTauMahRiTa )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмаи намо бхагавате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа ида свена рочиш<br />
тма-стха вйаджайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са дхарма птум архати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Ним; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняемся; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Личностью Бога; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>свена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своим собственным; <i>рочиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиянием; <i>тма-стхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая в Себе; <i>вйаджайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>дхармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религии; <i>птум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для защиты; <i>архати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть милостиво сделает это.</div>
<div class="translation"><b>Мы в глубоком почтении склоняемся перед Верховной Личностью Бога, Господом, который, пребывая в Самом Себе, собственным сиянием сотворил этот материальный космос. Пусть же Он защитит религию на благо всех живых существ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Желание половой близости столь сильно, что, несмотря на увещевания его великих сыновей во главе с Маричи, Брахма, по всей видимости, не смог отказаться от своего намерения. Поэтому великие сыновья Брахмы обратились с молитвами к Верховному Господу, прося Его образумить Брахму. Только по милости Верховного Господа живое существо может устоять перед материальными соблазнами и подавить в себе вожделение. Господь оказывает покровительство преданным, которые постоянно заняты трансцендентным любовным служением Ему, и по Своей беспричинной милости прощает им случайные проступки. Поэтому мудрецы во главе с Маричи стали взывать к Господу о милости, и Господь внял их молитвам.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Sa wTQa&amp; Ga*&lt;aTa" Pau}aaNa( Paurae d*îa Pa[JaaPaTaqNa( )<br />
Pa[JaaPaiTaPaiTaSTaNv&amp; TaTYaaJa v]qi@TaSTada )<br />
Taa&amp; idXaae JaGa*hugaaeRra&amp; Naqhar&amp; YaiÜduSTaMa" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са иттха гата путрн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуро дшв праджпатӣн<br />
праджпати-патис танва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татйджа врӣитас тад<br />
т дио джагхур гхор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нӣхра йад видус тама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Брахма); <i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говоря; <i>путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде; <i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>прадж-патӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех прародителей живых существ; <i>праджпати-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец всех их (Брахма); <i>танвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>татйджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>врӣита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пристыженный; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это тело; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света; <i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняло; <i>гхорм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойный порицания; <i>нӣхрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;туман; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьмой.</div>
<div class="translation"><b>Услышав речи своих сыновей-Праджапати, отец всех Праджапати, Брахма, устыдился и тотчас оставил свое тело. Позже это тело зловещим черным туманом расползлось по всем сторонам света.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Самый лучший способ искупить свои грехи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это немедленно оставить тело, и Брахма, повелитель всех живых существ, продемонстрировал это на собственном примере. Брахма живет невероятно долго, однако, чтобы искупить свой грех, он был вынужден оставить тело, хотя согрешил всего лишь в мыслях, а не на деле. Тем самым он преподал хороший урок всем живым существам, показав им, каким тяжким грехом является беспорядочная половая жизнь. Даже просто думая об отвратительных половых отношениях, человек совершает грех, искупить который можно только ценой своей жизни. Иными словами, греховные поступки сокращают жизнь человека и лишают его благословений, богатства и т.д., и самым опасным видом греховной деятельности является потворство половым желаниям.</div>
<div class="para">Невежество приводит к греховной жизни, а греховная жизнь порождает невежество. Символом невежества является тьма или туман. Тьма и туман по сей день покрывают вселенную, и единственная сила, способная рассеять их,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это солнце. Тому, кто принял покровительство Господа, источника вечного света, можно не бояться, что его поглотит черный туман невежества.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">k-daicd( DYaaYaTa" óíuveRda AaSa&amp;êTauMauR%aTa( )<br />
k-Qa&amp; ó+YaaMYah&amp; l/aek-aNa( SaMaveTaaNa( YaQaa Paura )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кадчид дхййата срашур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вед са чатур-мукхт<br />
катха сракшймй аха локн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самаветн йатх пур</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кадчит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>дхййата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышлявшего; <i>срашу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>вед</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веды; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышли; <i>чату-мукхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из четырех ртов; <i>катхам сракшйми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как мне сотворить; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне самому; <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти миры; <i>самаветн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобные тем, что были; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом.</div>
<div class="translation"><b>Однажды, когда Брахма размышлял над тем, как сотворить миры и воссоздать вселенную такой, какой она была в прошлую эпоху, из его четырех ртов вышли четыре Веды, являющиеся средоточием всего знания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подобно огню, который поглощает все и вся, оставаясь при этом неоскверненным, огонь величия Брахмы по милости Господа поглотил его греховное желание физической близости с собственной дочерью. Веды являются источником всех знаний, и первым, с благословения Верховной Личности Бога, ведическое знание постиг Брахма, размышлявший над тем, как воссоздать материальный мир. Брахма обрел могущество, занимаясь преданным служением Господу, а Господь всегда готов простить Своего преданного, который случайно оступился и сошел с возвышенного пути преданного служения. Подтверждение этому мы находим в «Шримад-Бхагаватам» (11.5.42):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сва-пда-мӯла бхаджата прийасйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйактвнйа-бхвасйа хари пареа<br />
викарма йач чотпатита катха-чид<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхуноти сарва хди саннивиша</i></div>
<div class="purp">«Каждый, кто целиком посвятил себя трансцендентному любовному служению Господу у Его лотосных стоп, очень дорог Личности Бога, Хари, и Господь, находясь в сердце такого преданного, прощает ему все случайно совершенные грехи». Никто не ожидал, что великому Брахме может прийти в голову мысль о физической близости с собственной дочерью. То, что произошло с Брахмой, лишний раз показывает, насколько могущественна материальная природа, перед которой не может устоять никто, даже сам Брахма. Спасенный милостью Господа, Брахма понес лишь легкое наказание, сохранив при этом свой авторитет великого творца вселенной.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">caTauhaeR}a&amp; k-MaRTaN}aMauPavedNaYaE" Sah )<br />
DaMaRSYa PaadaêTvarSTaQaEvaé[Mav*taYa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чтур-хотра карма-тантрам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упаведа-найаи саха<br />
дхармасйа пд чатврас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татхаиврама-вттайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре; <i>хотрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;атрибуты жертвоприношений; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действие; <i>тантрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжение подобной деятельности; <i>упаведа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дополнение к Ведам; <i>найаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством логических выводов; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>дхармасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религии; <i>пд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принципами; <i>чатвра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырьмя; <i>татх эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким же образом; <i>рама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;социальные уклады; <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности.</div>
<div class="translation"><b>Затем на свет появилось четыре атрибута огненного жертвоприношения: тот, кто совершает жертвоприношение [чтец мантр]; тот, кто предлагает подношения; огонь и сам ритуал в том виде, как он описан в дополнениях к Ведам. Вместе с этим возникли четыре принципа религии [правдивость, аскетизм, милосердие и чистота], а также обязанности четырех сословий общества.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Еда, сон, оборона и совокупление&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это четыре основных потребности материального тела, которые есть как у людей, так и у животных. Единственное, что отличает людей от животных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это наличие в человеческом обществе религиозной деятельности в рамках системы четырех сословий и ступеней духовного развития. Все сословия общества и ступени духовного развития подробно описаны в <i>шастрах.</i> Брахма создал их после того, как из его четырех ртов вышли четыре Веды. Так были определены основные обязанности цивилизованных людей в соответствии с их местом в системе четырех сословий и четырех ступеней духовного развития. Тех, кто, чтя традиции, следуют этим принципам, называют <i>ариями</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;людьми, стремящимися к духовному совершенству.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ivdur ovac</span><br />
Sa vE ivìSa*JaaMaqXaae vedadqNa( Mau%Taae_Sa*JaTa( )<br />
Yad( Yad( YaeNaaSa*Jad( devSTaNMae b]Uih TaPaaeDaNa )) 36 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">видура увча</span><br />
са ваи вива-сджм ӣо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веддӣн мукхато 'сджат<br />
йад йад йенсджад девас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тан ме брӯхи тапо-дхана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видура увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура сказал; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Брахма); <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>вива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенная; <i>сджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто сотворил; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>веда-дӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веды и прочее; <i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвердил; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли рассказать; <i>тапа-дхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец, единственным достоянием которого являются аскезы.</div>
<div class="translation"><b>Видура сказал: О великий мудрец, чьим единственным достоянием являются аскезы, теперь поведай мне о том, как и с чьей помощью Брахма утвердил в мире ведическое знание, которое вышло из его уст.</b></div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
‰GYaJau"SaaMaaQavaR:YaaNa( vedaNa( PaUvaRidi&gt;aMauR%E" )<br />
XaañiMaJYaa&amp; STauiTaSTaaeMa&amp; Pa[aYaiêta&amp; VYaDaaT§-MaaTa( )) 37 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
г-йаджу-смтхарвкхйн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ведн пӯрвдибхир мукхаи<br />
страм иджй стути-стома<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прйачитта вйадхт крамт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>к-йаджу-сма-атхарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре Веды; <i>кхйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые называют; <i>ведн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведические писания; <i>пӯрва-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная с того лица, которое обращено вперед; <i>мукхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>страм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не исполнявшиеся ведические гимны; <i>иджйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жреческие ритуалы; <i>стути-стомам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гимны, произносимые декламаторами; <i>прйачиттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;виды трансцендентной деятельности; <i>вйадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>крамт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один за другим.</div>
<div class="translation"><b>Майтрея сказал: Из уст Брахмы, начиная с лица, обращенного вперед, одна за другой вышли четыре Веды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Рик», «Яджур», «Сама» и «Атхарва». Затем на свет появились никогда до этого не исполнявшиеся ведические гимны, жреческие ритуалы, гимны для декламации и различные формы трансцендентной деятельности.</b></div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">AaYauveRd&amp; DaNauveRd&amp; GaaNDav| vedMaaTMaNa" )<br />
SQaaPaTYa&amp; caSa*Jad( ved&amp; §-MaaTPaUvaRidi&gt;aMauR%E" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йур-веда дханур-веда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гндхарва ведам тмана<br />
стхпатйа чсджад веда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крамт пӯрвдибхир мукхаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йу-ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медицину; <i>дхану-ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воинскую науку; <i>гндхарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;музыку; <i>ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это является частью ведического знания; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>стхпатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;архитектуру; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>крамт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соответственно; <i>пӯрва-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная с того лица, которое обращено вперед; <i>мукхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст.</div>
<div class="translation"><b>Он сотворил также медицину, воинское искусство, музыку и архитектуру, которые являются разделами ведического знания. Все эти отрасли знаний одна за другой вышли из уст Брахмы, начиная с лица, обращенного вперед.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Веды хранят в себе совершенное знание, необходимое не только жителям этой планеты, но и обитателям других планет. В них собраны сведения из самых разных областей знания. Знание военной науки необходимо людям для того, чтобы поддерживать в обществе надлежащий порядок, как необходимо им и музыкальное искусство. Все перечисленные выше отрасли знания называют Упапураной, или дополнением к Ведам. Основным содержанием Вед является духовная наука, но, чтобы удовлетворить присущую людям духовную потребность в знании, в Веды включены также сведения по многим другим отраслям знания.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">wiTahaSaPaura&lt;aaiNa PaÄMa&amp; vedMaqìr" )<br />
SaveR&gt;Ya Wv v£e-&gt;Ya" SaSa*Jae SavRdXaRNa" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>итихса-пурни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пачама ведам ӣвара<br />
сарвебхйа эва вактребхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасдже сарва-дарана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>итихса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исторические хроники; <i>пурни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пураны (дополнение к Ведам); <i>пачамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятая; <i>ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веда; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>сарвебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вместе; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>вактребхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из его уст; <i>сасдже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышла; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вокруг; <i>дарана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кому ведомо прошлое, настоящее и будущее.</div>
<div class="translation"><b>Затем из уст Брахмы, которому ведомо прошлое, настоящее и будущее, вышла пятая Веда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пураны и исторические хроники.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Есть исторические произведения, которые описывают прошлое отдельных стран и народов или рассказывают о событиях мировой истории, однако в Пуранах описана история целой вселенной, причем на протяжении не одной, а нескольких <i>калп</i>. Брахма знает обо всем, что происходило в прошлом, поэтому Пураны представляют собой подлинные исторические хроники. Изначально составленные Брахмой, Пураны являются частью ведических писаний, поэтому их называют пятой Ведой.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">zae@XYauKQaaE PaUvRv£-aTPaurqZYaiGaníuTaavQa )<br />
AaáaeYaaRMaaiTara}aaE c vaJaPaeYa&amp; SaGaaeSavMa( )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>шоай-уктхау пӯрва-вактрт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурӣшй-агнишутв атха<br />
пторймтиртрау ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вджапейа сагосавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шоаӣ-уктхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;виды жертвоприношений; <i>пӯрва-вактрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст, обращенных на восток; <i>пурӣши-агнишутау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;виды жертвоприношений; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>пторйма-атиртрау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;виды жертвоприношений; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>вджапейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вид жертвоприношений; <i>са-госавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вид жертвоприношений.</div>
<div class="translation"><b>Все виды огненных жертвоприношений (шоаӣ, уктха, пурӣши, агнишома, пторйма, атиртра, вджапейа и госава) вышли из уст Брахмы, обращенных на восток.</b></div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">ivÛa daNa&amp; TaPa" SaTYa&amp; DaMaRSYaeiTa PadaiNa c )<br />
Aaé[Maa&amp;ê YaQaaSa&amp;:YaMaSa*JaTSah v*itai&gt;a" )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>видй дна тапа сатйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармасйети падни ча<br />
рам ча йатх-сакхйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асджат саха вттибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>днам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздача милостыни; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскетизм; <i>сатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истина; <i>дхармасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религии; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>падни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре опоры; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>рамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;социальные уклады; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как есть; <i>сакхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по порядку; <i>асджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в зависимости от призвания человека.</div>
<div class="translation"><b>Знание, раздачу милостыни, аскезы и приверженность истине называют четырьмя опорами религии, и, чтобы помочь человеку постичь все это, существуют четыре уклада жизни и система каст, построенная в соответствии с деятельностью и призванием человека. Все это по порядку было создано Брахмой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Четыре основных уклада жизни: <i>брахмачарья</i> (период ученичества), <i>грихастха</i> (семейная жизнь), <i>ванапрастха</i> (отход от мирских дел для того, чтобы совершать аскезы) и <i>санньяса</i> (жизнь в отречении, посвященная проповеди),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;представляют собой четыре опоры, на которых держится религия. К профессиональным группам относится сословие <i>брахманов</i> (интеллектуальных людей), <i>кшатриев</i> (правителей), <i>вайшьев</i> (торговцев и земледельцев) и <i>шудр</i> (неквалифицированных рабочих). Все эти сословия и уклады жизни были задуманы и последовательно созданы Брахмой, чтобы помочь людям достичь самоосознания. На этапе ученичества человек должен получить самое лучшее образование; в период семейной жизни он может удовлетворять свои чувства, но при этом обязан заниматься благотворительной деятельностью; отойдя от семейных дел, человек должен посвятить себя аскезам во имя достижения духовного совершенства, а дав обет отречения от мира,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нести людям знание об Абсолютной Истине. Сотрудничество всех членов общества создает благоприятные условия для осуществления миссии человеческой жизни. Основой этой социальной системы является образование, цель которого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помочь человеку очиститься и избавиться от животных наклонностей, и самый действенный метод очищения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это постижение Верховного Господа, чистейшего из чистых.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">Saaiv}a&amp; Pa[aJaaPaTYa&amp; c b]aø&amp; caQa b*htaQaa )<br />
vaTaaRSaÄYaXaal/INaiXal/aeH^ wiTa vE Ga*he )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>свитра прджпатйа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брхма чтха бхат татх<br />
врт сачайа-лӣна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>илочха ити ваи гхе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>свитрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обряд второго рождения, во время которого получают священный шнур; <i>прджпатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в течение года хранить обет; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>брхмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие Вед; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полное воздержание от половой жизни; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>врт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписанные Ведами занятия; <i>сачайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;профессиональные обязанности; <i>лӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способы поддерживать свое существование без посторонней помощи; <i>ила-учха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подбирая выброшенное зерно; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже если; <i>гхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семейной жизни.</div>
<div class="translation"><b>Затем Брахма создал обряд посвящения, во время которого дваждырожденные получают священный шнур, а вместе с ним&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;правила, которые надлежит выполнять по меньшей мере в течение года после принятия Вед; правила для тех, кто дал обет воздержания от половой жизни; предписанные Ведами занятия; обязанности домохозяев, а также способ, с помощью которого можно поддерживать свое существование, не прося подаяния и питаясь только выброшенным зерном.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В период ученичества <i>брахмачари</i> получали подробные наставления о смысле человеческой жизни. Вся система обучения была построена так, чтобы побудить человека отказаться от бремени семейной жизни. Только тем, кто не был способен хранить обет безбрачия, учитель позволял вернуться домой и жениться на достойной девушке. В противном случае ученик всю жизнь оставался <i>брахмачари, </i>давая обет воздержания от половой жизни. Все зависело от уровня подготовки, которую получал ученик. Нам посчастливилось встретить такого человека в лице нашего духовного учителя Ом Вишнупада Шри Шримад Бхактисиддханты Госвами Махараджи, который никогда не нарушал обет <i>брахмачарьи.</i> Такую великую душу называют <i>наиштхика-брахмачари</i>.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">vE%aNaSaa val/i%LYaaEduMbra" fe-NaPaa vNae )<br />
NYaaSae ku-$=qck-" PaUv| bûaedae h&amp;SaiNaiZ§-YaaE )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ваикхнас влакхилйау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>думбар пхенап ване<br />
нйсе куӣчака пӯрва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахводо хаса-нишкрийау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ваикхнас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто, отойдя от мирских дел, питается полусырой пищей; <i>влакхилйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто, получив больший запас зерна, отказывается от старого запаса; <i>аудумбар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек, живущий тем, что собирает, идя в том направлении, куда повели его утром ноги; <i>пхенап</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто живет, питаясь только упавшими с дерева плодами; <i>ване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу; <i>нйсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди живущих в отречении; <i>куӣчака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь в семье, свободная от привязанностей; <i>пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вначале; <i>бахвода</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказавшись от всякой материальной деятельности и посвятив себя трансцендентному служению; <i>хаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто поглощен познанием трансцендентного; <i>нишкрийау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекративший всякую деятельность.</div>
<div class="translation"><b>Четыре ступени жизни в удалении от дел (ванапрастхи) называются ваикхнаса, влакхилйа, аудумбара и пхенапа, а четыре уровня санньясы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это куӣчака, бахвода, хаса и нишкрийа. Все они появились из Брахмы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вопреки мнению несведущих людей, институт <i>варнашрама-дхармы,</i> или система четырех сословий общества и четырех ступеней духовной жизни, не является социальной структурой, сложившейся в современную эпоху. Брахма создал эту систему на заре творения. Подтверждение тому мы находим в «Бхагавад-гите» (4.13): <i>чтур-варйа май сшам</i>.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">AaNvqi+ak-I }aYaq vaTaaR d&lt;@NaqiTaSTaQaEv c )<br />
</div>

<div class="sanskrit"><i>нвӣкшикӣ трайӣ врт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даа-нӣтис татхаива ча<br />
эва вйхтайа чсан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прааво хй асйа дахрата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нвӣкшикӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;логика; <i>трайӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три цели: религиозность, экономическое процветание и освобождение; <i>врт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение чувств; <i>даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;законность и порядок; <i>нӣти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этические нормы; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>эва ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соответственно; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>вйхтайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаменитые гимны <i>бхӯ, бхува</i> и <i>сва; ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>праава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>окра; хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его (Брахмы); <i>дахрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сердца.</div>
<div class="translation"><b>Наука логики, установленные Ведами цели жизни, законность и порядок, этические нормы и знаменитые гимны бхӯ, бхува и сва&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это вышло из уст Брахмы, а праава окра появилась из его сердца.</b></div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">TaSYaaeiZ&lt;aGaaSaqçaeMa&gt;Yaae GaaYa}aq c Tvcae iv&gt;aae" )<br />
i}aíuMMaa&amp;SaaTòuTaae_NauíuBJaGaTYaSQNa" Pa[JaaPaTae" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйошиг сӣл ломабхйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гйатрӣ ча твачо вибхо<br />
тришум мст снуто 'нушуб<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагатй астхна праджпате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>ушик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один из ведических стихотворных размеров; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возник; <i>ломабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из волос, растущих на теле; <i>гйатрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главный ведический гимн; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>твача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из кожи; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господина; <i>тришуп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенный стихотворный размер; <i>мст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из плоти; <i>снута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из вен; <i>анушуп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;еще один стихотворный размер; <i>джагатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой стихотворный размер; <i>астхна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из костей; <i>праджпате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отца живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Затем из волос, растущих на теле всесильного Праджапати, возникло искусство изящной словесности, ушик. Главный ведический гимн, гйатрӣ, появился на свет из его кожи, тришуп&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из плоти, анушуп&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из вен, а джагатӣ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из костей повелителя живых существ.</b></div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">MaÂaYaa" Pai»åTPaàa b*hTaq Pa[a&lt;aTaae_&gt;avTa( )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>маджджй пактир утпанн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхатӣ прато 'бхават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маджджй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из костного мозга; <i>пакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенный тип стихосложения; <i>утпанн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>бхатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой тип стихосложения; <i>прата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дыхания; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возник.</div>
<div class="translation"><b>Искусство стихосложения пакти появилось на свет из костного мозга Брахмы, а поэтическое искусство бхатӣ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из дыхания властелина живых существ.</b></div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">SPaXaRSTaSYaa&gt;avÂqv" Svrae deh odaôTa )<br />
OZMaa&lt;aiMaiNd]Yaa&lt;YaahurNTa"SQaa bl/MaaTMaNa" )<br />
Svra" Saá ivhare&lt;a &gt;aviNTa SMa Pa[JaaPaTae" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>спарас тасйбхавадж джӣва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сваро деха удхта<br />
ӯшмам индрийй хур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анта-стх балам тмана<br />
свар сапта вихреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаванти сма праджпате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>спара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;буквами от <i>ка</i> до <i>ма; тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стала; <i>джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>свара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гласные; <i>деха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его тело; <i>удхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выраженные; <i>ӯшмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;буквы <i>а, ша, са</i> и <i>ха; индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>анта-стх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несколько букв, которые так называют <i>(йа, ра, ла </i>и <i>ва); балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;души; <i>свар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;музыкальных; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семь; <i>вихреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из деятельности чувств; <i>бхаванти сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>праджпате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителя живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Душа Брахмы воплотилась в согласных, его тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в гласных, чувства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в шипящих, сила&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в полугласных звуках, а деятельность чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в семи музыкальных нотах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В санскрите тринадцать гласных и тридцать пять согласных звуков. К гласным относятся звуки <i>а, , и, ӣ, у, ӯ, , , , э, аи, о, ау, </i>а к согласным&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звуки <i>ка, кха, га, гха </i>и т.д. Двадцать пять первых согласных звуков называют <i>спаршами</i>. Четыре полугласных звука именуют <i>антах-стхами</i>. Три <i>ушмы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это три шипящих звука. Их называют <i>талавьей, мурдханьей</i> и <i>дантьей</i>. Музыкальные ноты называются <i>ша, , г, ма, па, дха</i> и <i>ни</i>. Изначально все эти звуки назывались <i>абда-брахма, </i>что значит «духовный звук». Поэтому говорится, что Брахма, сотворенный в Маха-калпу, является воплощением духовного звука. Веды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это духовный звук, и потому звуки ведических писаний не нуждаются в материалистических толкованиях. Звуки Вед необходимо произносить такими, как они есть, несмотря на то, что они изображаются буквами, которые, с нашей точки зрения, передают материальные звуки. В конечном счете, в мире нет ничего материального, поскольку корни всего сущего уходят в духовное царство. Поэтому материальный космос называют иллюзией в истинном смысле этого слова. Те, кто достиг самоосознания, видят, что все сущее имеет духовную природу.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">XaBdb]øaTMaNaSTaSYa VYa¢-aVYa¢-aTMaNa" Par" )<br />
b]øav&gt;aaiTa ivTaTaae NaaNaaXa¢-yuPab*&amp;ihTa" )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>абда-брахмтманас тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйактвйакттмана пара<br />
брахмвабхти витато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нн-актй-упабхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>абда-брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный звук; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Господа; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>вйакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявился; <i>авйакта-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленного; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>брахм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолюта; <i>авабхти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полным проявлением; <i>витата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распределяя; <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразные; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии; <i>упабхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которыми обладает.</div>
<div class="translation"><b>Являясь источником трансцендентного звука, Брахма представляет в этом мире Верховную Личность Бога, и потому он выше концепции проявленного и непроявленного. Брахма воплощает в себе полную форму Абсолютной Истины и наделен самыми разнообразными энергиями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пост, который занимает Брахма,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высший и самый ответственный пост во вселенной, и он может быть доверен только самой совершенной личности во всем мироздании. Иногда, когда не находится живого существа, достойного занять этот пост, Господь, Верховная Личность Бога, Сам бывает вынужден занять место Брахмы. Брахма является полномочным представителем Верховной Личности Бога в материальном мире и источником трансцендентного звука, <i>пранавы.</i> Поэтому он наделен самыми разнообразными энергиями, из которых возникают такие полубоги, как Индра, Чандра и Варуна. Таким образом, Брахма занимает очень высокое положение, и даже то, что он хотел овладеть собственной дочерью, не может умалить его трансцендентного значения. В подобном поведении Брахмы заключен особый смысл, поэтому его ни в коем случае нельзя осуждать, словно обыкновенное живое существо.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">TaTaae_ParaMauPaadaYa Sa SaGaaRYa MaNaae dDae )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато 'парм упдйа</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са саргйа мано дадхе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>апарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другое; <i>упдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получил; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>саргйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творением; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>дадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уделил внимание.</div>
<div class="translation"><b>Затем Брахма получил другое тело, которое позволяло ему вступать в половые отношения, и продолжил процесс творения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прежнее тело Брахмы было трансцендентным и исключало возможность полового общения, поэтому Брахма вынужден был воплотиться в другом теле, которое позволяло ему вступать в половые отношения. Это дало ему возможность продолжать процесс сотворения вселенной. Его старое тело, как уже было сказано, превратилось в туман.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">‰zq&lt;aa&amp; &gt;aUirvqYaaR&lt;aaMaiPa SaGaRMaivSTa*TaMa( )<br />
jaTva Tad(Da*dYae &gt;aUYaiêNTaYaaMaaSa k-aErv )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>шӣ бхӯри-вӣрйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апи саргам ависттам<br />
джтв тад дхдайе бхӯйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чинтайм са каурава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>бхӯри-вӣрйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно могущественных; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>саргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>ависттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не увеличилось; <i>джтв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узнав; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>хдайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своем сердце; <i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>чинтайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал раздумывать; <i>каурава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сын Куру.</div>
<div class="translation"><b>О сын Куру, увидев, что, несмотря на присутствие могущественных мудрецов, население мира почти не увеличилось, Брахма серьезно задумался над тем, как увеличить его.</b></div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">Ahae Ad(&gt;auTaMaeTaNMae VYaaPa*TaSYaaiPa iNaTYada )<br />
Na ùeDaNTae Pa[Jaa NaUNa&amp; dEvMa}a ivgaaTak-Ma( )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо адбхутам этан ме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйптасйпи нитйад<br />
на хй эдханте прадж нӯна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даивам атра вигхтакам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увы; <i>адбхутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странно; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>вйптасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянные занятия; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>нитйад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>эдханте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производить; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>даивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;судьба; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>вигхтакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;против.</div>
<div class="translation"><b>Брахма подумал: Не странно ли, что, несмотря на все мои старания, во вселенной по-прежнему так мало обитателей? Я не вижу иной причины для этого, кроме злой воли рока.</b></div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Yau¢-k*-TaSTaSYa dEv&amp; cave+aTaSTada )<br />
k-SYa æPaMa&gt;aUd( ÜeDaa YaTk-aYaMai&gt;ac+aTae )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва йукта-ктас тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даива чвекшатас тад<br />
касйа рӯпам абхӯд дведх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат кйам абхичакшате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>йукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышляя; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делая это; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>даивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхъестественную силу; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>авекшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созерцая; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилась; <i>дведх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двойная; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую; <i>кйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его телом; <i>абхичакшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считают.</div>
<div class="translation"><b>Пока Брахма предавался размышлениям и созерцал сверхъестественную силу, из его тела появились две формы, которые и по сей день считают телом Брахмы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из тела Брахмы на свет появились два тела. У одного из них были усы, а у другого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выпуклые груди. Никто не знает, откуда они взялись, поэтому их до сих пор называют <i>кйам, </i>что значит «тело Брахмы», и никогда не говорят о них как о его сыне или дочери.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">Taa&gt;Yaa&amp; æPaiv&gt;aaGaa&gt;Yaa&amp; iMaQauNa&amp; SaMaPaÛTa )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тбхй рӯпа-вибхгбхй</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>митхуна самападйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>вибхгбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделилась; <i>митхунам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;половые отношения; <i>самападйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выполнив совершенным образом.</div>
<div class="translation"><b>Едва появившись на свет, эти два существа соединились друг с другом в половом акте.</b></div>
<div id="t54"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 54</b></div>
<div class="textno">54</div>
<div class="devanagari">YaSTau Ta}a PauMaaNa( Saae_&gt;aUNMaNau" SvaYaM&gt;auv" Svra$( )<br />
ñq YaaSaqC^TaæPaa:Yaa MaihZYaSYa MahaTMaNa" )) 54 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йас ту татра пумн со 'бхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ману свйамбхува свар<br />
стрӣ йсӣч чхатарӯпкхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махишй асйа махтмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчина; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отцом человечества; <i>свйамбхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Сваямбхува; <i>сва-р</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютно независимый; <i>стрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщину; <i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту, которая; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;была там; <i>атарӯп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именем Шатарупа; <i>кхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>махишӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царицей; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>махтмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великой души.</div>
<div class="translation"><b>Существо с мужским телом получило имя Сваямбхувы Ману, а женщину стали называть Шатарупой, женой великой души, Ману.</b></div>
<div id="t55"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 55</b></div>
<div class="textno">55</div>
<div class="devanagari">Tada iMaQauNaDaMaeR&lt;a Pa[Jaa ùeDaaMb&gt;aUivre )) 55 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад митхуна-дхармеа</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж хй эдхм бабхӯвире</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>митхуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;половая жизнь; <i>дхармеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с регулирующими принципами; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомство; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>эдхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увеличение; <i>бабхӯвире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошло.</div>
<div class="translation"><b>Вступая в половые отношения, они постепенно увеличили население вселенной.</b></div>
<div id="t56"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 56</b></div>
<div class="textno">56</div>
<div class="devanagari">Sa caiPa XaTaæPaaYaa&amp; PaÄaPaTYaaNYaJaqJaNaTa( )<br />
iPa[Yav]TaaetaaNaPaadaE iTaó" k-NYaaê &gt;aarTa )<br />
AakU-iTadeRvhUiTaê Pa[SaUiTairiTa SataMa )) 56 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са чпи атарӯпй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пачпатйнй аджӣджанат<br />
прийавратоттнапдау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тисра канй ча бхрата<br />
кӯтир девахӯти ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прасӯтир ити саттама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Ману); <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени; <i>атарӯпйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Шатарупой; <i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятерых; <i>апатйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;детей; <i>аджӣджанат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачал; <i>прийаврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прияврата; <i>уттнапдау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уттанапада; <i>тисра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>канй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочери; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сын Бхараты; <i>кӯти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Акути; <i>девахӯти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девахути; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>прасӯти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прасути; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>саттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о достойнейший.</div>
<div class="translation"><b>О сын Бхараты, в положенный срок у него [Ману] и Шатарупы родилось пятеро детей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;два сына (Прияврата и Уттанапада) и три дочери (Акути, Девахути и Прасути).</b></div>
<div id="t57"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 57</b></div>
<div class="textno">57</div>
<div class="devanagari">AakU-iTa&amp; åcYae Pa[adaTk-dRMaaYa Tau MaDYaMaaMa( )<br />
d+aaYaadaTPa[SaUiTa&amp; c YaTa AaPaUirTa&amp; JaGaTa( )) 57 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кӯти ручайе прдт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кардамйа ту мадхйамм<br />
дакшйдт прасӯти ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йата пӯрита джагат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кӯтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь по имени Акути; <i>ручайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецу Ручи; <i>прдт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>кардамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецу Кардаме; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>мадхйамм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среднюю (Девахути); <i>дакшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дакше; <i>адт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал; <i>прасӯтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;младшую дочь; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откуда; <i>пӯритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наполнился; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь мир.</div>
<div class="translation"><b>Свою старшую дочь, Акути, Ману отдал в жены мудрецу Ручи, среднюю, Девахути,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мудрецу Кардаме, а младшую, Прасути,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Дакше. От них произошли все живые существа, обитающие во вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь излагается история заселения мира. Брахма, первое живое существо во вселенной, произвел на свет Сваямбхуву Ману и его жену Шатарупу. У Ману родились два сына и три дочери, от которых ведут свою родословную все обитатели разных планет, живущие на них по сей день. Поэтому Брахму называют дедом, а Верховную Личность Бога, отца Брахмы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прадедом всех живых существ. В «Бхагавад-гите» (11.39) это подтверждается следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>вйур йамо 'гнир варуа ака<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджпатис тва прапитмаха ча<br />
намо намас те 'сту сахасра-ктва<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуна ча бхӯйо 'пи намо намас те</i></div>
<div class="purp">«Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыка воздуха, верховный судья Яма, огонь и повелитель дождей. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;луна и прадед всех живых существ. Поэтому я снова и снова в глубоком почтении склоняюсь перед Тобой».</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двенадцатой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Сотворение Кумаров и других».</i></div>
</body>
</html>
