<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS305XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Беседа Видуры с Майтреей</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ПЯТАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Беседа Видуры с Майтреей</b></div>
<div class="chaptno">5</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
Üair ÛuNaÛa ‰z&gt;a" ku-æ&lt;aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaE}aeYaMaaSaqNaMaGaaDabaeDaMa( )<br />
+ataaePaSa*TYaaCYauTa&gt;aaviSaÖ"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaPa[C^ SaaEXaqLYaGau&lt;aai&gt;aTa*á" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
дври дйу-надй шабха курӯ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>маитрейам сӣнам агдха-бодхам<br />
кшаттопастйчйута-бхва-сиддха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>папраччха сауӣлйа-губхитпта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шукадева Госвами сказал; <i>дври</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у истоков; <i>дйу-надй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесной реки Ганги; <i>шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучший из Куру; <i>курӯм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Куру; <i>маитрейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрею; <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находившегося; <i>агдха-бодхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бездонных познаний; <i>кшатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>упастйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подойдя ближе; <i>ачйута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непогрешимый Господь; <i>бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нрав; <i>сиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенный; <i>папраччха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросил; <i>сауӣлйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благородство; <i>гуа-абхитпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящий удовлетворение в трансцендентных качествах.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами сказал: Так Видура, лучший из потомков Куру, достигший совершенства в преданном служении Господу, пришел к истокам небесной реки Ганги [в Хардваре], где находился Майтрея, великий мудрец, обладавший поистине бездонными познаниями. Видура, отличавшийся исключительным благородством и находивший удовлетворение в трансцендентном, обратился к нему с такими словами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;К тому времени Видура благодаря своей беспримесной преданности непогрешимому Господу уже достиг совершенства. Господь и живые существа по своей природе качественно одинаковы, однако в количественном отношении Господь намного превосходит любое живое существо. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечно непогрешимый, тогда как живые существа склонны подпадать под влияние иллюзорной энергии. Видура преодолел в себе склонность к падению, присущую обусловленным живым существам, так как был <i>ачьюта-бхавой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданным, полностью поглощенным служением Господу. Эту стадию жизни называют <i>ачйута-бхва-сиддха,</i> что значит «совершенство, достигнутое с помощью преданного служения». Таким образом, тот, кто поглощен преданным служением Господу, является освобожденной душой и обладает всеми хорошими качествами. Мудрец Майтрея сидел в пустынном месте на берегу Ганги в Хардваре, когда Видура, преданный Господа, достигший совершенства и наделенный всеми трансцендентными качествами, приблизился к нему, чтобы задать свои вопросы.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ivdur ovac</span><br />
Sau%aYa k-MaaRi&lt;a k-raeiTa l/aek-ae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Na TaE" Sau%&amp; vaNYaduPaarMa&amp; va )<br />
ivNdeTa &gt;aUYaSTaTa Wv du"%&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yad}a Yau¢&amp;- &gt;aGavaNa( vdeà" )) 2 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">видура увча</span><br />
сукхйа карми кароти локо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на таи сукха внйад-упрама в<br />
виндета бхӯйас тата эва дукха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад атра йукта бхагавн ваден на</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видура увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура сказал; <i>сукхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы достичь счастья; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармическая деятельность; <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этим заняты все; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>таи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобной деятельностью; <i>сукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никакого счастья; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по-разному; <i>упрамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пресыщение; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;либо; <i>виндета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;напротив; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобной деятельностью; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>дукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, который; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в данной ситуации; <i>йуктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верный путь; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий; <i>вадет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, укажи; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам.</div>
<div class="translation"><b>Видура сказал: О великий мудрец, в этом мире все занимаются кармической деятельностью в надежде обрести счастье, но никто не утоляет своей жажды счастья и не избавляется от страданий. Напротив, подобная деятельность только приводит к новым страданиям. Поэтому, будь милостив, объясни нам, как нужно жить, чтобы обрести истинное счастье.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Видура задал Майтрее несколько вопросов общего характера, что первоначально не входило в его намерения. Уддхава послал Видуру к Майтрее Муни, чтобы тот расспросил его обо всем, что связано с Господом, Его именем, славой, качествами, формой, играми, окружением и т.д. Поэтому можно было ожидать, что, придя к Майтрее, Видура будет задавать ему только вопросы, касающиеся Господа. Однако по своей скромности Видура не стал сразу спрашивать его о Господе, а задал вопросы, имеющие огромное значение для простых людей. Обыкновенный человек не способен постичь Господа. Прежде всего он должен осознать, какое влияние оказывает на него и его жизнь иллюзорная энергия. Введенный в заблуждение иллюзорной энергией, человек думает, что единственным путем к счастью является кармическая деятельность, но, занимаясь ею, он на самом деле только сильнее запутывается в сетях действий и их последствий, а главная проблема его жизни так и остается нерешенной. Как поется в одной песне: «Мечтая о счастье, я построил себе дом, но все мои планы разлетелись в прах, так как дом мой неожиданно сгорел в огне пожара». Таковы законы природы. Надеясь обрести счастье в материальном мире, люди строят всевозможные планы, однако неумолимые законы природы превращают все их проекты в пепел; никакие планы не приносят <i>карми</i> счастья, и их извечное желание счастья так и остается неутоленным.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">JaNaSYa k*-Z&lt;aaiÜMau%SYa dEva‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dDaMaRXaql/SYa Saudu"i%TaSYa )<br />
ANauGa]haYaeh criNTa NaUNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aUTaaiNa &gt;aVYaaiNa JaNaadRNaSYa )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джанасйа кшд вимукхасйа даивд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адхарма-ӣласйа судукхитасйа<br />
ануграхйеха чаранти нӯна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтни бхавйни джанрданасйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обыкновенного человека; <i>кшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Верховного Господа, Кришны; <i>вимукхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто отвернулся от Господа; <i>даивт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влиянием внешней энергии; <i>адхарма-ӣласйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исповедующего атеизм; <i>су-дукхитасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто всегда несчастен; <i>ануграхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывая сострадание к ним; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>чаранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странствуют; <i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>бхӯтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди; <i>бхавйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие души, возлюбившие людей; <i>джанрданасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Мой повелитель, великие души, возлюбившие людей, из сострадания к падшим душам, не желающим покориться воле Господа, странствуют по свету, неся послание Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Покорность воле Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;естественное состояние каждого живого существа. Однако из-за грехов, совершенных в прошлом, живое существо перестает подчиняться воле Всевышнего, и тогда на него обрушиваются все страдания материального существования. У живого существа нет иных обязанностей, кроме обязанности заниматься трансцендентным любовным служением Верховному Господу, Шри Кришне, поэтому любая деятельность, не связанная с трансцендентным любовным служением Господу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это в той или иной степени акт неповиновения высшей воле. Кармическая деятельность, занятия эмпирической философией и мистической йогой в большей или меньшей степени противоречат духу покорности Господу, и любая душа, занимающаяся подобной деятельностью, будет соответственно наказана законами природы, которые исполняют волю Господа. Великие чистые преданные Господа из сострадания к падшим душам странствуют по свету, делая все возможное, чтобы вернуть обусловленные души домой, к Богу. Такие чистые преданные Господа проповедуют послание Бога, чтобы освободить падшие души, и потому обыкновенные люди, находящиеся под влиянием внешней энергии Господа, должны искать встречи с ними.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">TaTSaaDauvYaaRidXa vTMaR Xa&amp; Na"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;raiDaTaae &gt;aGavaNa( YaeNa Pau&amp;SaaMa( )<br />
ôid iSQaTaae YaC^iTa &gt;ai¢-PaUTae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>jaNa&amp; SaTatvaiDaGaMa&amp; Paura&lt;aMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат сдху-варйдиа вартма а на<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сардхито бхагавн йена пусм<br />
хди стхито йаччхати бхакти-пӯте<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна са-таттвдхигама пурам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>сдху-варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о величайший из мудрецов; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прошу тебя поведать; <i>вартма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>ам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоприятный; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для нас; <i>сардхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому служат совершенным образом; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живого существа; <i>хди стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающий в сердце; <i>йаччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вознаграждает; <i>бхакти-пӯте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспримесному преданному; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту; <i>таттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истину; <i>адхигамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которой человек познает; <i>пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;авторитетный, древний.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому прошу тебя, о великий мудрец, поведай мне науку трансцендентного преданного служения Господу, чтобы Он, пребывающий в сердце каждого, соблаговолил открыть мне изнутри знание об Абсолютной Истине; это знание запечатлено в древних ведических заповедях, доступ к которым получает только тот, кто очистился в процессе преданного служения Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Первой песни уже объяснялось, что Абсолютная Истина имеет три аспекта, и разные люди, в зависимости от своих способностей, постигают разные аспекты Абсолютной Истины, хотя, по сути дела, эти три аспекта неотличны друг от друга. Самым глубоким пониманием Трансцендентного обладает чистый преданный Господа, у которого не осталось и следа желания заниматься кармической деятельностью или спекулятивной философией. Полностью очистить сердце от всех материальных наслоений <i>кармы, гьяны</i> и <i>йоги</i> можно только с помощью преданного служения. И только тому, кто таким образом очистился, Господь, находящийся вместе с индивидуальной душой в сердце каждого, дает наставления, помогая Своему преданному достичь высшей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вернуться домой, к Богу. Подтверждение этому мы находим в «Бхагавад-гите» (10.10): <i>теш сатата-йуктн бхаджатм</i>. Только когда Господь доволен служением преданного, Он дает ему наставления, как давал их Арджуне и Уддхаве.</div>
<div class="para"><i>Гьяни, йоги </i>и <i>карми</i> не могут рассчитывать на непосредственную помощь Господа. Они не способны удовлетворить Господа трансцендентным любовным служением, более того, они не верят в служение Господу. Практика <i>бхакти-йоги,</i> регулируемая принципами <i>вайдхи-бхакти,</i> то есть регламентированное преданное служение, описана в <i>шастрах</i> и рекомендована великими <i>ачарьями.</i> Эта практика помогает преданному-неофиту достичь стадии <i>рага-бхакти,</i> на которой Сам Господь начинает давать ему наставления изнутри как <i>чайтья-гуру</i> (то есть, когда в роли духовного учителя выступает Сверхсознание). Никакие другие трансценденталисты, кроме преданных, не способны понять разницы между душой и Сверхдушой, поскольку ошибочно отождествляют Сверхсознание с индивидуальным сознанием. Это заблуждение мешает непреданным получать наставления изнутри и тем самым лишает их непосредственной помощи Господа. Последователь монизма должен прожить много жизней, прежде чем поймет необходимость поклонения Господу и осознает, что преданный одновременно един с Господом и отличен от Него. Только осознав это, он предается Всудеве. Так начинается его чистое преданное служение. Путь постижения Абсолютной Истины, которым идут введенные в заблуждение монисты, чрезвычайно труден, тогда как преданных по пути постижения Абсолютной Истины ведет Сам Господь, довольный их служением. Обращаясь к Майтрее от имени многочисленных преданных-неофитов, Видура начал с вопроса о пути преданного служения, идя по которому можно легко удовлетворить Господа, находящегося в нашем сердце.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">k-raeiTa k-MaaRi&lt;a k*-TaavTaarae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaNYaaTMaTaN}aae &gt;aGava&amp;S}YaDaqXa" )<br />
YaQaa SaSaJaaRGa] wd&amp; iNarqh"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;SQaaPYa v*ita&amp; JaGaTaae ivDatae )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кароти карми ктватро<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йнй тма-тантро бхагавс трйадхӣа<br />
йатх сасарджгра ида нирӣха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>састхпйа втти джагато видхатте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершает их; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные деяния; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>йни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>тма-тантра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни от кого не зависящая; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>три-адхӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь трех миров; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворенный; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сначала; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот проявленный космос; <i>нирӣха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя лишен желаний; <i>састхпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устанавливая; <i>вттим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства к существованию; <i>джагата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенных; <i>видхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как Он управляет.</div>
<div class="translation"><b>О великий мудрец, пожалуйста, поведай мне о том, как Верховная Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;независимый, лишенный желаний Господь трех миров и повелитель всех энергий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощается в этом мире и создает проявленный космос на основе совершенных законов, обеспечивающих его существование.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Кришна, изначальная Личность Бога, является источником трех <i>пуруша-аватар, </i>воплощений, создающих материальный мир: Каранарнавашайи Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну. С помощью внешней энергии Господа эти три <i>пуруши</i> в несколько этапов создают весь материальный мир. Таким образом, материальная природа находится под властью Господа. Считать материальную природу независимой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно, что пытаться надоить молоко из сосков на шее козла. Господь полностью независим, и у Него нет никаких желаний. В отличие от нас, создающих семью, чтобы осуществить свои материальные желания, Господь творит материальный мир не ради собственного наслаждения. В сущности, Господь создает материальный мир только для того, чтобы обусловленные души, которые с незапамятных времен противятся трансцендентному служению Господу, могли испытать здесь иллюзорные наслаждения. Каждая материальная вселенная представляет собой самодовлеющее целое. В материальном мире есть все необходимое для его существования. И тем не менее материалисты по своему невежеству не на шутку встревожены ростом населения земли. Когда на земле появляется новое живое существо, Господь обеспечивает его всем необходимым. Другие живые существа, которых гораздо больше, чем людей, не беспокоятся о пропитании, однако никто и никогда не видел, чтобы они умирали с голоду. Только люди страдают от нехватки продуктов питания, и, чтобы как-то скрыть приведшие к этому просчеты в управлении обществом, они ссылаются на чрезмерный рост населения земли. Единственное, чего не хватает в мире,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это сознания Бога, во всем остальном по милости Господа здесь нет недостатка.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">YaQaa PauNa" Sve % wd&amp; iNaveXYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaeTae GauhaYaa&amp; Sa iNav*tav*ita" )<br />
YaaeGaeìraDaqìr Wk- WTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dNauPa[ivíae bhuDaa YaQaaSaqTa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх пуна све кха ида нивейа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ете гухй са нивтта-втти<br />
йогевардхӣвара эка этад<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ануправишо бахудх йатхсӣт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>све</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его; <i>кхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенская форма <i>(вират-рупа); идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту; <i>нивейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входя в; <i>ете</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возлежит; <i>гухйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вселенной; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Личность Бога); <i>нивтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не прилагая усилий; <i>втти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства к существованию; <i>йога-ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель всех мистических сил; <i>адхӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка всего сущего; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственный; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>ануправиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входя затем; <i>бахудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неисчислимыми; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существует.</div>
<div class="translation"><b>Он входит в собственное сердце, распростертое в виде неба, и ложится в нем. Таким образом Он помещает все мироздание в этом пространстве и распространяет Себя в мириады живых существ, относящихся к различным видам жизни. Ему не нужно прилагать никаких усилий для поддержания Своего существования, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель всех мистических сил и владыка всего сущего. Это отличает Его от прочих живых существ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Описания процессов творения, поддержания и разрушения, которые приводятся в различных частях «Шримад-Бхагаватам», относятся к разным эпохам <i>(калпам).</i> Поэтому разные авторитеты, отвечая на вопросы своих учеников, описывают их по-разному. Эти различия не касаются законов, управляющих процессом творения, так же как никто из них не ставит под сомнение то, что этот процесс находится под контролем Господа, и тем не менее процессы творения в разные <i>калпы</i> протекают несколько по-разному, отличаясь друг от друга несущественными деталями. Огромное небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это материальное тело Господа, которое называют <i>вират-рупой,</i> и в пределах небесной сферы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сердца Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помещается все материальное мироздание. Поэтому все сущее, начиная с неба, первого материального элемента, доступного восприятию грубых материальных чувств, и кончая землей, называют Брахманом. <i>Сарва кхалв ида брахма: </i>«Не существует ничего, кроме Господа; Он один и только один». Живые существа суть проявления Его высшей энергии, а материя представляет собой Его низшую энергию; сочетание этих энергий образует материальный мир, который покоится в сердце Господа.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">§-I@Na( ivDatae iÜJaGaaeSaura&lt;aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>+aeMaaYa k-MaaR&lt;YavTaar&gt;aedE" )<br />
MaNaae Na Ta*PYaTYaiPa é*&lt;vTaa&amp; Na"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sauëaek-MaaEle/êirTaaMa*TaaiNa )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>крӣан видхатте двиджа-го-сур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшемйа кармй аватра-бхедаи<br />
мано на тпйатй апи ват на<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сулока-мауле чаритмтни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>крӣан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являя игры; <i>видхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он совершает; <i>двиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дваждырожденных; <i>го</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;коров; <i>сурм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>кшемйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блага; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные деяния; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>бхедаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по-разному; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>тпйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворяет; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>ватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспрестанно слушая; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наш; <i>су-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоприятные; <i>мауле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>чарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>амтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живущий вечно.</div>
<div class="translation"><b>Поведай нам также о славных подвигах различных воплощений Господа, которые Они совершают, заботясь о благе дваждырожденных, коров и полубогов. Хотя мы беспрестанно слушаем повествования о Его трансцендентных деяниях, наш ум не может насытиться ими.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Воплощаясь во вселенной в образах Матсьи, Курмы, Варахи и Нрисимхи, Господь совершает различные трансцендентные деяния на благо дваждырожденных, коров и полубогов. Особую заботу Господь проявляет о дваждырожденных, или цивилизованных людях. Цивилизованным человеком называют того, кто родился дважды. Живое существо в материальном мире рождается в результате совокупления мужской и женской особи. Человек появляется на свет в результате совокупления отца и матери, но цивилизованный человек рождается во второй раз благодаря общению с духовным учителем, который становится его истинным отцом. Отец и мать, производящие на свет наше материальное тело, являются нашими родителями на протяжении только одной жизни, в следующей жизни их место может занять кто-то другой. Однако истинный духовный учитель, будучи представителем Господа, является вечным отцом своего ученика, поскольку принимает на себя ответственность за то, чтобы привести его к духовному освобождению, высшей цели человеческой жизни. Таким образом, чтобы называться цивилизованным, человек должен родиться во второй раз, в противном случае он мало чем отличается от животного.</div>
<div class="para">Корова&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое необходимое для человека животное, так как коровье молоко способствует развитию человеческого тела и помогает сделать его совершенным. Жизнь в теле можно поддерживать, питаясь разными продуктами, однако коровье молоко способствует развитию тонких тканей мозга человека, что дает ему возможность постичь сложное трансцендентное знание. Цивилизованному человеку надлежит питаться фруктами, овощами, зерном, сахаром и молоком. Бык помогает земледельцу производить зерно и другие продукты, таким образом, в определенном смысле бык является отцом человека, а корова, дающая ему молоко,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его матерью. Поэтому цивилизованному человеку надлежит заботиться о быках и коровах и всячески оберегать их.</div>
<div class="para">Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;живые существа, населяющие высшие планеты вселенной,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;во всех отношениях превосходят людей. Условия жизни на высших планетах гораздо лучше, чем на Земле, поэтому полубоги живут в такой роскоши, которая недоступна никому из людей. Но несмотря на это, все они являются преданными Господа. Господь воплощается в материальном мире в образе рыбы, черепахи, вепря или человекольва только для того, чтобы защитить цивилизованных людей, коров и полубогов, которые непосредственно отвечают за поддержание в мире принципов регулируемой жизни, посвященной самоосознанию. Все материальное творение устроено таким образом, чтобы дать обусловленным душам возможность осознать себя. Того, кто пользуется этой возможностью, называют полубогом или цивилизованным человеком. А предназначение коровы состоит в том, чтобы помочь человеку вести этот возвышенный образ жизни.</div>
<div class="para">Все игры, которые Господь являет, чтобы защитить дваждырожденных цивилизованных людей, коров и полубогов, трансцендентны. Людям нравится слушать увлекательные истории, и, чтобы удовлетворить эту потребность развитого человека, в мире издается великое множество книг, журналов и газет. Однако уже после первого прочтения подобные произведения утрачивают прелесть новизны, и никому не приходит в голову перечитывать их. Чтобы просмотреть газеты, человеку с избытком хватает часа, после чего он выбрасывает их в мусорный ящик. То же самое происходит с прочей мирской литературой. Величие трансцендентных произведений, таких, как «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам», заключается в том, что они никогда не устаревают. В течение последних пяти тысяч лет цивилизованные люди читают и перечитывают их, но за все это время они ничуть не устарели. Для знатоков Вед и преданных эти книги никогда не утрачивают прелести новизны; ежедневно повторяя стихи из «Бхагавад-гиты» и «Шримад-Бхагаватам», преданные, подобные Видуре, не чувствуют пресыщения. Видура и до встречи с Майтреей, вероятно, не раз слышал истории, связанные с играми Господа, и все же попросил его еще раз рассказать их ему, поскольку был готов слушать эти повествования бесконечно. Такова трансцендентная природа славных деяний Господа.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">YaESTatv&gt;aedEriDal/aek-NaaQaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek-aNal/aek-aNa( Sah l/aek-Paal/aNa( )<br />
AcqœPaÛ}a ih SavRSatv‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNak-aYa&gt;aedae_iDak*-Ta" Pa[TaqTa" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йаис таттва-бхедаир адхилока-нтхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локн алокн саха локаплн<br />
ачӣкпад йатра хи сарва-саттва-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>никйа-бхедо 'дхикта пратӣта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем; <i>таттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истина; <i>бхедаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разграничив; <i>адхилока-нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Царь царей; <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>алокн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низшие планеты; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>лока-плн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их царями; <i>ачӣкпат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;задумал; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>саттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бытие; <i>никйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>бхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различие; <i>адхикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятые; <i>пратӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представляется так.</div>
<div class="translation"><b>Сотворив различные планеты и места обитания, Верховный Царь всех царей населил их живыми существами в соответствии с характером их деятельности и гунами природы, под влиянием которых они находятся. Он же поставил над ними различных царей и правителей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Кришна является Царем всех царей, и для различных видов живых существ Он создал разные планеты. Даже разные районы этой планеты населяют люди разных типов. В пустынях, на островах, в горных долинах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;везде живут люди разных типов, рожденные под влиянием разных <i>гун</i> материальной природы (что определяется характером их деятельности в прошлом). Люди, живущие в Аравийской пустыне, не похожи на тех, кто живет в долинах Гималайских гор, а те, в свою очередь, не похожи на обитателей островов. Аналогичным образом, во вселенной существуют разные планеты. Даже планеты, расположенные ниже уровня Земли вплоть до планеты Патала, населены различными видами живых существ; вопреки мнению современных псевдоученых, ни одна из планет вселенной не является безжизненной пустыней. В «Бхагавад-гите» Сам Господь утверждает, что живые существа являются <i>сарва-гата,</i> иначе говоря, живые существа могут жить в любой среде обитания. Следовательно, нет никаких сомнений в том, что другие планеты тоже населяют подобные нам существа, и некоторые из них обладают гораздо более развитым интеллектом и бо́льшими богатствами. Более разумные существа живут в лучших условиях, нежели обитатели Земли. Существуют и такие планеты, куда не проникает солнечный свет; их тоже населяют живые существа, попавшие туда в наказание за свои прошлые грехи. Все многообразие условий жизни создает Верховный Господь, и, желая расширить свои познания, Видура попросил Майтрею рассказать ему об этом подробнее.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">YaeNa Pa[JaaNaaMauTa AaTMak-MaR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>æPaai&gt;aDaaNaa&amp; c i&gt;ada&amp; VYaData )<br />
NaaraYa&lt;aae ivìSa*GaaTMaYaaeiNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>reTaÀ Naae v&lt;aRYa ivPa[vYaR )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йена праджнм ута тма-карма-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӯпбхидхн ча бхид вйадхатта<br />
нрйао вивасг тма-йонир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>этач ча но варайа випра-варйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>праджнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто рожден; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>тма-карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предначертанная деятельность; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма и внешний вид; <i>абхидхнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усилия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхидм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различия; <i>вйадхатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассредоточенный; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>виваск</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творец вселенной; <i>тма-йони</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самодостаточный; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>варайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опиши; <i>випра-варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший среди <i>брахманов.</i></div>
<div class="translation"><b>О лучший из брахманов, расскажи нам также о том, каким образом Нараяна, творец вселенной и самодостаточный Господь, создает различные качества, типы деятельности, формы, обличья и имена бесчисленных живых существ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждое живое существо действует в соответствии со своими врожденными наклонностями, которые обусловлены <i>гунами</i> материальной природы. Характер его деятельности определяют три <i>гуны</i> природы, внешность зависит от характера его деятельности, а имя дается ему в соответствии с его внешним видом. К примеру, у людей, принадлежащих к высшим классам, кожа светлая <i>(укла),</i> а у тех, кто относится к низшим классам,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;темная. Цвет кожи человека (светлый или темный) зависит от того, какую работу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чистую или грязную&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он выполняет. Благочестивые поступки дают человеку возможность появиться на свет в аристократической семье, у добропорядочных родителей, стать богатым, получить хорошее образование или красивую внешность. Греховная деятельность приводит к тому, что в следующей жизни человек рождается в семье бедняков, живет в постоянной нужде, остается необразованным, не отличается особым умом или получает уродливое тело. Видура попросил Майтрею рассказать ему о различиях, которые существуют между живыми существами, созданными Нараяной, Верховной Личностью Бога.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Paravreza&amp; &gt;aGavNa( v]TaaiNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>é[uTaaiNa Mae VYaaSaMau%ad&gt;aq+&lt;aMa( )<br />
ATa*PNauMa +auçSau%avhaNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaezaMa*Tae k*-Z&lt;ak-QaaMa*TaaEgaaTa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>парвареш бхагаван вратни<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рутни ме вйса-мукхд абхӣкшам<br />
атпнума кшулла-сукхвахн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тешм те кша-катхмтаугхт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высших; <i>аварешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низших; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о господин, о великий; <i>вратни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видах деятельности; <i>рутни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слышал; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>вйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясы; <i>мукхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>абхӣкшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неоднократно; <i>атпнума</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я удовлетворен; <i>кшулла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мало; <i>сукха-вахнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что приносит счастье; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>кша-катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования о Личности Бога, Господе Кришне; <i>амта-огхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от нектара.</div>
<div class="translation"><b>Мой господин, из уст Вьясадевы я неоднократно слышал о людях, принадлежащих к высшим и низшим слоям человеческого общества. Я давно пресытился этими мирскими темами и удовольствием, которое они доставляют. Эти рассказы не принесли мне удовлетворения, поскольку в них нет нектара повествований о деяниях Кришны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Учитывая тот огромный интерес, который вызывают у людей произведения на социально-исторические темы, Шрила Вьясадева составил для них немало книг, в том числе Пураны и «Махабхарату». Эти произведения, адресованные простым людям, написаны таким образом, чтобы пробудить в них сознание Бога, которое они утратили, ведя обусловленную жизнь в материальном мире. Истинная цель подобных произведений не столько в описании исторических событий, сколько в том, чтобы возродить в людях сознание Бога. Например, «Махабхарата» повествует о битве на Курукшетре, и простые люди с удовольствием читают ее, поскольку в нее включено множество повествований, в которых обсуждаются социальные, политические и экономические проблемы человеческого общества. Однако самой важной частью «Махабхараты» является «Бхагавад-гита», наставления которой органично вплетены в ткань исторического повествования и легко воспринимаются читателем вместе с описаниями битвы на Курукшетре.</div>
<div class="para">Видура признался Майтрее в том, что пресытился мирскими произведениями на социально-исторические темы и утратил к ним всякий интерес. Он жаждал услышать трансцендентные повествования о Господе Шри Кришне. Поскольку в Пуранах и «Махабхарате» истории, непосредственно связанные с Кришной, встречаются не так часто, слушание этих произведений не принесло Видуре подлинного удовлетворения и не утолило его желания узнать о Кришне как можно больше. <i>Кришна-катха,</i> или рассказы о Кришне, трансцендентны, поэтому их можно слушать бесконечно. Значение «Бхагавад-гиты» заключается именно в том, что она является <i>кришна-катхой,</i> то есть словами Самого Господа Кришны. История битвы на Курукшетре может вызывать интерес у простых людей, но того, кто, подобно Видуре, достиг высот преданного служения, интересует исключительно <i>кришна-катха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повествования о Кришне и все, что связано с ними. Желая услышать наставления Майтреи, Видура стал задавать ему вопросы, но он хотел, чтобы все, о чем будет говорить Майтрея, было связано с Кришной. Как огонь, пожирающий дрова, никогда не насыщается, так и преданный Господа никогда не может наслушаться рассказов о Кришне. Когда общественные и политические события связаны с Кришной, рассказы о них становятся трансцендентными. Так мирское трансформируется в духовное. Весь мир может превратиться в Вайкунтху, если все происходящее в нем будет так или иначе связано с <i>кришна-катхой</i>.</div>
<div class="para">Два самых значительных из всех дошедших до нас повествований о Кришне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам». «Бхагавад-гита» является <i>кришна-катхой,</i> потому что рассказана Самим Кришной, а «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>кришна-катха,</i> так как повествует о Кришне. Господь Чайтанья завещал Своим ученикам проповедовать <i>кришна-катху</i> по всему миру, всем без исключения, ибо трансцендентное содержание <i>кришна-катхи</i> способно очистить от материальной скверны каждого.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">k-STa*PNauYaataqQaRPadae_i&gt;aDaaNaaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa}aezu v" SaUiri&gt;arq@yMaaNaaTa( )<br />
Ya" k-&lt;aRNaa@q&amp; PauåzSYa YaaTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;avPa[da&amp; GaehriTa&amp; i^Naita )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кас тпнуйт тӣртха-падо 'бхидхнт<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатрешу ва сӯрибхир ӣйамнт<br />
йа кара-нӣ пурушасйа йто<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхава-прад геха-рати чхинатти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;найдется ли такой человек; <i>тпнуйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который был бы удовлетворен; <i>тӣртха-пада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы которого являются средоточием всех мест паломничества; <i>абхидхнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из речей; <i>сатрешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в человеческом обществе; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто является; <i>сӯрибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими преданными; <i>ӣйамнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, которому поклоняются; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>кар-нӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ушные отверстия; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человека; <i>йта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>бхава-прадм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что влечет за собою рождение и смерть; <i>геха-ратим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанности к семье; <i>чхинатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрываются.</div>
<div class="translation"><b>Разве может обрести удовлетворение тот, кто не наслушался рассказов о Господе, чьи лотосные стопы являются средоточием всех мест паломничества, о Господе, которому поклоняются все великие мудрецы и преданные? Едва войдя в уши, эти повествования тотчас разрывают узы семейных привязанностей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Кришна-катха</i> настолько могущественна, что, стоит ей войти в уши человека, как тот освобождается от пут семейных привязанностей. Привязанность к семье&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это иллюзорное проявление внешней энергии, и она является единственным стимулом всей материальной деятельности. Пока человек не прекратит заниматься материальной деятельностью, пока его ум будет поглощен ею, он будет вынужден вновь и вновь рождаться и умирать в материальном мире, царстве тьмы и невежества. Подавляющее большинство людей находится под влиянием <i>гуны</i> невежества, и только небольшая их часть&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;под влиянием <i>гуны</i> страсти. Живое существо, пребывающее во власти этих двух <i>гун,</i> действует, исходя из материальных представлений о жизни. <i>Гуны</i> материальной природы не позволяют ему осознать свое истинное положение. <i>Гуны</i> страсти и невежества крепко привязывают живое существо к иллюзорной, телесной концепции своего «я». Лучшие из таких пребывающих в иллюзии глупцов, находясь под влиянием материальной <i>гуны</i> страсти, посвящают себя альтруистической деятельности. «Бхагавад-гита», являющаяся <i>кришна-катхой,</i> дает людям элементарное представление о том, что тело бренно, а сознание, которое его пронизывает,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечно. Обладающая сознанием бессмертная душа существует вечно, она не умирает после смерти тела, и ее невозможно уничтожить ни при каких обстоятельствах. Всякий, кто отождествляет себя со своим бренным телом, и, исходя из этой ложной телесной концепции жизни, работает ради своего тела, именуя свою деятельность социологией, политикой, филантропией, альтруизмом, национализмом или интернационализмом, несомненно, является глупцом, не умеющим отличить реальность от иллюзии. Некоторые из таких людей поднимаются над <i>гунами</i> страсти и невежества и достигают <i>гуны</i> благости, однако материальную благость всегда оскверняют примеси невежества и страсти. Материальная благость дает человеку возможность понять разницу между телом и душой, и тот, кто находится под влиянием <i>гуны</i> благости, заботится о своей душе, а не о теле. Но из-за осквернения низшими <i>гунами</i> природы люди, находящиеся под влиянием <i>гуны</i> материальной благости, не способны постичь истинную, личностную природу души. Представления имперсоналистов о душе как о духовном начале, отличном от тела, позволяют им оставаться под влиянием материальной <i>гуны</i> благости, однако, до тех пор пока у них не пробудится интерес к <i>кришна-катхе,</i> они не смогут вырваться из плена материального существования. <i>Кришна-катха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственное средство, способное исцелить всех, кто живет в этом мире, ибо она помогает человеку утвердиться в чистом сознании своего «я» и освободиться от оков материального существования. Господь Чайтанья говорил, что проповедь <i>кришна-катхи</i> во всем мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это величайшая миссионерская деятельность, и все здравомыслящие люди на земле должны присоединиться к этому великому движению, начало которому положил Господь Чайтанья.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">MauiNaivRv+au&gt;aRGavd(Gau&lt;aaNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa%aiPa Tae &gt;aarTaMaah k*-Z&lt;a" )<br />
YaiSMaà*&lt;aa&amp; Ga]aMYaSau%aNauvadE‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaRiTaGa*RhqTaa Nau hre" k-QaaYaaMa( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мунир вивакшур бхагавад-гун<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакхпи те бхратам ха кша<br />
йасмин н грмйа-сукхнувдаир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матир гхӣт ну харе катхйм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец; <i>вивакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описал; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>гунм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные качества; <i>сакх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твой; <i>бхратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;«Махабхарату»; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описал; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришна-двайпаяна Вьяса; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в которой; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>грмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мирских; <i>сукха-анувдаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовольствие, получаемое от чтения мирской литературы; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимание; <i>гхӣт ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы привлечь; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>катхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к речам («Бхагавад-гите»).</div>
<div class="translation"><b>В своем великом произведении, «Махабхарате», твой друг, великий мудрец Кришна-двайпаяна Вьяса, уже описал трансцендентные качества Господа. Однако замысел «Махабхараты» состоит в том, чтобы, пользуясь пристрастием обыкновенных людей к чтению мирской литературы, привлечь их внимание к кришна-катхе [«Бхагавад-гите»].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий мудрец Кришна-двайпаяна Вьяса является автором всех ведических писаний, и самые знаменитые из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Веданта-сутра», «Шримад-Бхагаватам» и «Махабхарата». Как утверждает «Бхагаватам» (1.4.25), Шрила Вьясадева создал «Махабхарату» для недалеких людей, которых больше интересуют мирские вопросы, чем философия жизни. «Веданта-сутра» предназначена для тех, кто уже утратил интерес к мирскому и изведал горечь так называемого материального счастья. Первый афоризм «Веданта-сутры» гласит: <i>атхто брахма-джиджс.</i> Это значит, что только тот, кто уже удовлетворил свое праздное любопытство на ярмарке чувственных удовольствий, может начать искать ответы на насущные вопросы о природе Брахмана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Трансцендентной Реальности. Люди, интересующиеся мирскими проблемами, которые обсуждаются на страницах газет и журналов, относятся к категории <i>стри-шудра-двиджабандху</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это женщины, рабочие и недостойные отпрыски представителей высших сословий <i>(брахманов, кшатриев </i>и <i>вайшьев). </i>Так как эти люди не очень разумны, они не способны понять смысл «Веданта-сутры», хотя некоторые из них и делают вид, будто изучают <i>сутры,</i> ища в них подтверждение собственным взглядам. Истинную цель «Веданта-сутры» сам автор этого произведения раскрыл в «Шримад-Бхагаватам», и любой, кто пытается понять «Веданта-сутру», не обращаясь к «Шримад-Бхагаватам», идет по ложному пути. Заблудшим людям, которых привлекает мирская филантропическая деятельность и которые отождествляют себя со своим материальным телом, лучше обратиться к «Махабхарате», написанной Шрилой Вьясадевой специально для них. Этот великий мудрец составил «Махабхарату» таким образом, чтобы не слишком разумные люди, чьи помыслы сосредоточены на мирском, получили удовольствие от чтения «Махабхараты» и попутно могли познакомиться с «Бхагавад-гитой», которую необходимо усвоить, прежде чем приступать к изучению «Шримад-Бхагаватам» или «Веданта-сутры». Шрила Вьясадева описал все эти исторические события только для того, чтобы не слишком разумные люди могли прочесть «Бхагавад-гиту» и таким образом приобщиться к трансцендентному знанию. Упоминание Видурой «Махабхараты» свидетельствует о том, что он слышал «Махабхарату» от Вьясадевы, своего настоящего отца, во время паломничества по святым местам.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Saa é[ÕDaaNaSYa ivvDaRMaaNaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivri¢-MaNYa}a k-raeiTa Pau&amp;Sa" )<br />
hre" PadaNauSMa*iTaiNav*RTaSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMaSTadu"%aPYaYaMaaéu Datae )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>с раддадхнасйа вивардхамн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вирактим анйатра кароти пуса<br />
харе паднусмти-нирвтасйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самаста-дукхпйайам у дхатте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобные повествования о Кришне, или <i>кришна-катха; раддадхнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто стремится слушать; <i>вивардхамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени усиливается; <i>вирактим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безразличие; <i>анйатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к другим темам (не связанным с этими); <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делает; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто занят этим; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>пада-анусмти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывное памятование о лотосных стопах Господа; <i>нирвтасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто испытывает это трансцендентное блаженство; <i>самаста-дукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все страдания; <i>апйайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исчезают; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас; <i>дхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выполняет.</div>
<div class="translation"><b>У тех, кто готов без конца слушать кришна-катху, постепенно пропадает интерес ко всему остальному. Постоянное памятование о лотосных стопах Господа Кришны позволяет преданному, изведавшему трансцендентное блаженство, сразу избавиться от всех своих страданий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Необходимо понять, что на абсолютном уровне <i>кришна-катха</i> и Кришна тождественны друг другу. Поскольку Господь является Абсолютной Истиной, Его имя, форма, качества и проч., которые составляют предмет <i>кришна-катхи,</i> неотличны от Него Самого. «Бхагавад-гита», рассказанная Господом, тождественна Самому Господу. Для искреннего преданного читать «Бхагавад-гиту»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то же самое, что видеть Господа воочию, но спорщик-материалист воспринимает ее совершенно иначе. Читая «Бхагавад-гиту», человек может ощутить, что в нее вложены все энергии Господа, при условии, что он читает «Гиту» так, как рекомендует Сам Господь. Но тому, кто по глупости своей пытается давать «Бхагавад-гите» собственное толкование, чтение «Гиты» не принесет трансцендентного блага. Любой, кто старается найти в «Бхагавад-гите» чуждые ей идеи или интерпретирует ее, руководствуясь какими-то скрытыми мотивами, не является <i>раддадхна-пуса</i> (человеком, жаждущим услышать <i>кришна-катху</i>). Такому человеку, даже если мирские люди считают его великим ученым, чтение «Бхагавад-гиты» не приносит никакого блага. Истинное благо от чтения «Бхагавад-гиты» может получить только <i>раддадхна,</i> преданный, искренне верящий ее словам, так как по милости всемогущего Господа такой преданный обретает трансцендентное блаженство, которое уничтожает все его привязанности и сводит на нет все сопутствующие им материальные страдания. Только преданный, испытавший это на собственном опыте, способен понять смысл данного стиха, произнесенного Видурой. Слушание <i>кришна-катхи</i> и непрерывное памятование о лотосных стопах Господа является для чистого преданного неиссякаемым источником наслаждения. Для него не существует такого понятия, как материальное существование, а пресловутое блаженство <i>брахмананды</i> кажется преданному, погруженному в океан трансцендентного блаженства, пустяком, недостойным внимания.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">TaaH^aeCYaXaaeCYaaNaivdae_NauXaaece<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>hre" k-QaaYaa&amp; ivMau%aNagaeNa )<br />
i+a&lt;aaeiTa devae_iNaiMazSTau Yaeza‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYauv*RQaavadGaiTaSMa*TaqNaaMa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>т чхочйа-очйн авидо 'нуоче<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе катхй вимукхн агхена<br />
кшиоти дево 'нимишас ту йешм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йур втх-вда-гати-смтӣнм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех тех; <i>очйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойные сожаления; <i>очйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто достоин жалости; <i>авида</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невежественных; <i>ануоче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне жаль; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господе; <i>катхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>вимукхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питающие отвращение; <i>агхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате совершенных грехов; <i>кшиоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушаются; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>анимиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечное время; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>йешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого; <i>йу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>втх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесполезно; <i>вда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;философские рассуждения; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая цель; <i>смтӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто совершает всевозможные обряды.</div>
<div class="translation"><b>О мудрец, люди, которые из-за совершенных ими грехов утратили вкус к повествованиям о Трансцендентном и потому не могут понять цели «Махабхараты» [«Бхагавад-гиты»], вызывают жалость у тех, кто сам достоин сожаления. Я тоже скорблю о них, ибо вижу, как вечное время поглощает их жизни, пока они предаются философским размышлениям, строят догадки о высшей цели жизни и совершают всевозможные обряды.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человека могут связывать с Верховной Личностью Бога отношения трех видов, в зависимости от того, под влиянием какой <i>гуны </i>материальной природы он находится. Те, кто находится под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, отрицают существование Бога или, на словах признавая Его существование, отводят Ему роль исполнителя своих желаний. Более высокое положение занимают те, на кого оказывает влияние <i>гуна</i> благости. Такие люди полагают, что Верховный Брахман безличен. В культе <i>бхакти,</i> первым и самым важным элементом которого является слушание <i>кришна-катхи,</i> они видят средство, а не цель. Над ними стоят чистые преданные Господа, находящиеся на трансцендентном уровне, выше <i>гуны</i> материальной благости. Они непоколебимо верят в абсолютное тождество имени, формы, славы и качеств Личности Бога. Для них слушать повествования о Кришне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что видеть Его воочию. Люди, достигшие уровня чистого преданного служения Господу, считают, что высшей целью человеческой жизни является <i>пурушартха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданное служение Господу, в котором заключается истинный смысл существования человека. Поглощенные философскими размышлениями и не верящие в Личность Бога имперсоналисты не видят смысла в слушании повествований о Кришне. Они вызывают жалость у чистых, беспримесных преданных Господа. Сами достойные сожаления, имперсоналисты жалеют тех, кто находится во власти <i>гун</i> страсти и невежества, а чистые преданные Господа скорбят и о тех, и о других, поскольку все они растрачивают драгоценное время человеческой жизни на достижение ложных целей, погоню за чувственными удовольствиями, придумывание различных философских теорий и бесплодные рассуждения о смысле жизни.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">TadSYa k-aEzarv XaMaRdaTau‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>hRre" k-QaaMaev k-QaaSau SaarMa( )<br />
od(Da*TYa PauZPae&gt;Ya wvaTaRbNDaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iXavaYa Na" k-ITaRYa TaqQaRk-ITaeR" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад асйа каушрава арма-дтур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе катхм эва катхсу срам<br />
уддхтйа пушпебхйа иврта-бандхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ивйа на кӣртайа тӣртха-кӣрте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>каушрава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Майтрея; <i>арма-дту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто дарует удачу; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господе; <i>катхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>катхсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из всех повествований; <i>срам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;квинтэссенцию; <i>уддхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цитируя; <i>пушпебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с цветов; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>рта-бандхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о друг страждущих; <i>ивйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на благо; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>кӣртайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведай, пожалуйста; <i>тӣртха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;паломничество; <i>кӣрте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о славном.</div>
<div class="translation"><b>О Майтрея, друг страждущих, лишь повествования о величии Верховного Господа способны принести благо всем людям земли. Поэтому, подобно пчелам, которые собирают нектар с цветов, поведай мне квинтэссенцию всех повествований на свете&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повествования о Верховном Господе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для людей, находящихся под влиянием разных <i>гун</i> материальной природы, написано великое множество произведений, но на самом деле внимания заслуживают только повествования о Верховном Господе. К сожалению, у обусловленных душ, находящихся во власти материальной энергии, отсутствует вкус к слушанию повествований о Верховном Господе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одни из них не верят в Бога, а другие признают только существование безличного аспекта Господа. И тем и другим нечего сказать о Боге. Как неверующие, так и имперсоналисты отвергают эти повествования, которые являются квинтэссенцией всех повествований, и потому их внимание поглощено разнообразными описаниями относительных истин, которые связаны либо с чувственными наслаждениями, либо с философскими теориями. Чистым преданным, подобным Видуре, произведения мирских авторов и философов-эмпириков представляются совершенно бессмысленными. Вот почему Видура попросил Майтрею говорить ему только о том, что связано с Кришной, и не отвлекаться ни на что другое.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Sa ivìJaNMaiSQaiTaSa&amp;YaMaaQaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k*-TaavTaar" Pa[Ga*hqTaXai¢-" )<br />
ck-ar k-MaaR&lt;YaiTaPaUåzai&lt;a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaNaqìr" k-ITaRYa TaaiNa MaùMa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са вива-джанма-стхити-сайамртхе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктватра прагхӣта-акти<br />
чакра кармй атипӯруши<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йнӣвара кӣртайа тни махйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенной; <i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддержание; <i>сайама-артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для совершенного управления; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение; <i>прагхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенные; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергией; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные деяния; <i>ати-пӯруши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхчеловеческие; <i>йни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>кӣртайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспой, пожалуйста; <i>тни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>махйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне.</div>
<div class="translation"><b>Воспой же сверхчеловеческие, трансцендентные деяния верховного повелителя, Личности Бога, чьи воплощения наделены могуществом, вполне достаточным для того, чтобы создавать и поддерживать космическое творение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Видура, несомненно, горел желанием услышать повествования о Господе Кришне, но он был подавлен горем, в которое его повергло известие об уходе Господа. Поэтому он хотел услышать о деяниях <i>пуруша-аватар </i>Господа Кришны, которые наделены всеми энергиями, необходимыми для того, чтобы творить и поддерживать мироздание. Деяния <i>пуруша-аватар, </i>по сути дела, являются продолжением деяний Господа. Видура подсказал Майтрее, с чего ему следует начать свой рассказ, поскольку тот пребывал в нерешительности, не зная о каких деяниях Господа Кришны он должен рассказывать Видуре.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
Sa Wv&amp; &gt;aGavaNa( Pa*í" +aT}aa k-aEzarvae MauiNa" )<br />
Pau&amp;Saa&amp; iNa"é[eYaSaaQaeRNa TaMaah bhuMaaNaYaNa( )) 17 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
са эва бхагавн пша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшаттр каушраво муни<br />
пус нирейасртхена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там ха баху-мнайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по просьбе; <i>кшаттр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видуры; <i>каушрава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для всех людей; <i>нирейаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшего блага; <i>артхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для этого; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал; <i>баху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великую; <i>мнайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выразив почтение.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами сказал: Выразив Видуре глубокое почтение, великий мудрец Майтрея Муни, заботившийся о благе всех людей, начал свой рассказ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий мудрец Майтрея Муни назван здесь <i>бхагаваном,</i> так как по своим знаниям и жизненному опыту он намного превосходил всех остальных людей. Поэтому его мнение о том, что является величайшим благом для человечества, следует считать авторитетным. Абсолютное благо всем людям может принести только преданное служение Господу, и в ответ на просьбу Видуры мудрец во всех подробностях описал его.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
SaaDau Pa*í&amp; TvYaa SaaDaae l/aek-aNa( SaaßNauGa*õTaa )<br />
k-IiTa| ivTaNvTaa l/aeke- AaTMaNaae_Daae+aJaaTMaNa" )) 18 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
сдху пша твай сдхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локн сдхв анугхат<br />
кӣрти витанват локе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмано 'дхокшаджтмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Майтрея сказал; <i>сдху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеблагой; <i>пшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросил меня; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>сдхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добродетельный; <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все человечество; <i>сдху анугхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явив милость на благо всем; <i>кӣртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>витанват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространяя; <i>локе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в мире; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущности; <i>адхокшаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Трансцендентного; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум.</div>
<div class="translation"><b>Шри Майтрея сказал: Хвала тебе, о Видура. Явив свою милость всему миру и мне, ты спросил меня о высшем благе, ибо ум твой всегда поглощен мыслями о Трансцендентном.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Майтрея Муни, постигший науку Трансцендентного, видел, что ум Видуры полностью поглощен мыслями о Трансцендентном. Слово <i>адхокшаджа</i> значит «то, что не воспринимается чувствами или выходит за пределы чувственного опыта». Господь трансцендентен к нашему чувственному опыту, но Он открывает Себя Своему искреннему преданному. Видура был всегда поглощен мыслями о Господе, и потому Майтрея высоко оценил его трансцендентные качества. Майтрее понравились полные глубокого смысла вопросы Видуры, и он поблагодарил его, выразив ему свое почтение.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">NaETaiÀ}a&amp; TviYa +atabaRdraYa&lt;avqYaRJae )<br />
Ga*hqTaae_NaNYa&gt;aaveNa YatvYaa hirrqìr" )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наитач читра твайи кшаттар</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бдарйаа-вӣрйадже<br />
гхӣто 'нанйа-бхвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат твай харир ӣвара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобные вопросы; <i>читрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательные; <i>твайи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в тебе; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>бдарйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадевы; <i>вӣрйа-дже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный от семени; <i>гхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>ананйа-бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без малейших колебаний; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому что; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь.</div>
<div class="translation"><b>О Видура, в том, что ты принял Господа без малейших колебаний, нет ничего удивительного, ведь ты родился от семени Вьясадевы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе на примере Видуры раскрывается значение рождения в хорошей семье и благородного происхождения. Формирование человека начинается с того момента, когда семя отца попадает в чрево матери. Живое существо входит в семя того или иного мужчины в зависимости от своей деятельности в прошлой жизни, и, поскольку Видура не был обыкновенным живым существом, он получил возможность родиться от семени Вьясы. Рождение человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это великая наука, и для того, чтобы на свет появлялись люди с хорошими задатками, необходимо проводить ведический обряд <i>гарбхадхана-самскару,</i> освящающий акт зачатия. Проблема заключается не в том, чтобы остановить прирост населения, а в том, чтобы на свет появлялись благочестивые люди, подобные Видуре, Вьясе и Майтрее. Если дети будут рождаться так, как надлежит рождаться людям, то есть с соблюдением всех необходимых обрядов, отпадает необходимость сдерживать рост населения планеты. Так называемое ограничение рождаемости не только греховно, но и совершенно бессмысленно.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Maa&lt;@VYaXaaPaaÙGavaNa( Pa[JaaSa&amp;YaMaNaae YaMa" )<br />
&gt;a]aTau" +ae}ae &gt;auiJaZYaaYaa&amp; JaaTa" SaTYavTaqSauTaaTa( )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мавйа-пд бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж-сайамано йама<br />
бхрту кшетре бхуджишйй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джта сатйаватӣ-сутт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий <i>риши</i> Мандавья Муни; <i>пт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате его проклятия; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необычайно могущественный; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный; <i>сайамана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель смерти; <i>йама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого называют Ямараджей; <i>бхрту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от брата; <i>кшетре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с женой; <i>бхуджишййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наложницей; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный; <i>сатйаватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сатьявати (мать Вичитравирьи и Вьясадевы); <i>сутт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыном (Вьясадевой).</div>
<div class="translation"><b>Мне известно, что проклятие Мандавьи Муни послужило причиной твоего рождения на земле. Прежде ты был царем Ямараджей, великим повелителем царства мертвых. Сын Сатьявати Вьясадева зачал тебя в лоне наложницы своего брата.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мандавья Муни был великим мудрецом (<i>см.</i> Бхаг., 1.13.1), а Видура, прежде чем родиться Видурой, был Ямараджей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелителем душ умерших. Рождение, жизнь и смерть&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таковы три стадии существования, через которые проходят все живые существа в материальном мире. Являясь повелителем царства мертвых, Ямараджа некогда осудил Мандавью Муни за детский проступок и велел проткнуть его копьем. Разгневавшись на Ямараджу за несправедливое наказание, Мандавья проклял его, и, согласно этому проклятию, Ямараджа должен был родиться <i>шудрой</i> (представителем невежественного сословия рабочих). Так Ямараджа появился на свет из чрева наложницы Вичитравирьи, зачатый братом Вичитравирьи, Вьясадевой. Вьясадева был сыном Сатьявати и великого мудреца Парашары. Майтрее Муни, ровеснику и другу Вьясадевы, была известна тайна рождения Видуры. Итак, Видура появился на свет из чрева наложницы, но, поскольку его отец и предки со стороны отца были великими личностями, он получил от них в наследство редчайший дар&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стал великим преданным Господа. Рождение в такой великой семье открывает перед человеком все возможности для того, чтобы встать на путь преданного служения. И Видура получил эту возможность в награду за свои прошлые заслуги.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">&gt;avaNa( &gt;aGavTaae iNaTYa&amp; SaMMaTa" SaaNauGaSYa h )<br />
YaSYa jaNaaePadeXaaYa MaaidXaÙGavaNa( v]JaNa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхавн бхагавато нитйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саммата снугасйа ха<br />
йасйа джнопадейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мдиад бхагавн враджан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты, о достойный; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечный; <i>саммата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признанный; <i>са-анугасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один из спутников; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>упадейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;давая наставления; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>диат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так велел; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>враджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвращаясь в Свою обитель.</div>
<div class="translation"><b>О досточтимый, ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из вечных спутников Верховной Личности Бога, и перед уходом в Свою вечную обитель Господь дал мне наставления, чтобы я передал их тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ямараджа, великий повелитель царства мертвых, определяет судьбы живых существ в их последующих воплощениях. Он, несомненно, входит в число слуг Господа, пользующихся Его полным доверием. Такие ответственные посты Господь доверяет только Своим великим преданным, которые находятся на одном уровне с Его вечными спутниками в духовном небе. И поскольку Видура был одним из них, Господь, перед тем как вернуться на Вайкунтху, дал наставления Майтрее Муни, чтобы тот передал их Видуре. Как правило, вечные спутники Господа в духовном мире не приходят в материальный мир. Однако иногда, исполняя волю Господа, они появляются здесь. Они приходят сюда не для того, чтобы занять какой-то ответственный пост, а чтобы лично общаться с Господом или проповедовать Его послание среди людей. Таких наделенных полномочиями представителей Господа называют <i>шактьявеша-аватарами,</i> то есть воплощениями, обладающими трансцендентным могуществом и правом представлять Господа.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">AQa Tae &gt;aGavçIl/a YaaeGaMaaYaaeåb*&amp;ihTaa" )<br />
ivìiSQaTYauÙvaNTaaQaaR v&lt;aRYaaMYaNauPaUvRXa" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атха те бхагавал-лӣл</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йога-мйорубхит<br />
вива-стхитй-удбхавнтртх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вараймй анупӯрваа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с Личностью Бога; <i>лӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>йога-мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия Господа; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;широко; <i>бхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространяет; <i>вива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мироздания; <i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддержание; <i>удбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворение; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушение; <i>артх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>варайми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я расскажу; <i>анупӯрваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в определенной последовательности.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому я расскажу тебе об играх, в которых Личность Бога распространяет Свою трансцендентную энергию, чтобы творить, поддерживать и разрушать мироздание, в той последовательности, в какой они происходят, сменяя одна другую.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;С помощью Своих многообразных энергий Всемогущий Господь может делать все, что пожелает. Материальный космос создает Его энергия <i>йогамй</i>.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">&gt;aGavaNaek- AaSaedMaGa] AaTMaaTMaNaa&amp; iv&gt;au" )<br />
AaTMaeC^aNauGaTaavaTMaa NaaNaaMaTYauPal/+a&lt;a" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхагавн эка седам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>агра тмтман вибху<br />
тмеччхнугатв тм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нн-матй-упалакшаа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один и только один; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существовал; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого мироздания; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до сотворения; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Своей собственной форме; <i>тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Душа; <i>иччх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание; <i>анугатау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружается в; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Душу; <i>нн-мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другого видения; <i>упалакшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаки.</div>
<div class="translation"><b>До сотворения материального мира существовал только Господь, Личность Бога, повелитель всех живых существ, и не было никого, кроме Него. Лишь по воле Господа материальный мир создается и затем снова погружается в Него. Качества этой Высшей Души нашли выражение в Ее разнообразных именах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь великий мудрец Майтрея начинает объяснять смысл четырех изначальных стихов «Шримад-Бхагаватам». Последователям философии <i>майявады </i>(имперсоналистам) закрыт доступ к «Шримад-Бхагаватам», и тем не менее иногда они берутся толковать его, высасывая из пальца сомнительные объяснения его четырех изначальных стихов. Мы же должны придерживаться истинных разъяснений, которые дает здесь Майтрея Муни, поскольку он вместе с Уддхавой услышал их от Самого Господа. Первая строка этих четырех стихов гласит: <i>ахам эвсам эвгре</i>. Майявади дают слову <i>ахам</i> весьма путаные толкования, смысл которых способны понять только сами толкователи. Здесь же сказано, что под <i>ахам</i> подразумевается Верховная Личность Бога, а не индивидуальные живые существа. До сотворения мира существовал только Господь, Личность Бога, в то время не было ни <i>пуруша-аватар,</i> ни, тем более, живых существ, ни материальной энергии, созидающей материальный космос. <i>Пуруша-аватары</i> вместе со всем многообразием энергий Верховного Господа покоились тогда в Нем одном.</div>
<div class="para">Верховный Господь, Личность Бога, назван здесь повелителем всех живых существ. Он подобен солнцу, а живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;корпускулам солнечных лучей. Подтверждение тому, что Господь существовал до сотворения мира, мы находим в <i>шрути: всудево в ида агра сӣт на брахм на ча акара эко ваи нрйаа сӣн на брахм нен</i>. Поскольку все исходит из Личности Бога, во все времена существует один Господь и только Он. Господь может существовать без других, так как Он всесовершенен и всемогущ. Все прочее, в том числе и полные экспансии Господа, <i>вишну-таттвы,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Его составные части. До начала творения не существовало ни Каранарнавашайи, ни Гарбходакашайи, ни Кширодакашайи Вишну, как не было Брахмы и Шанкары. Вишну, полная экспансия Господа, и живые существа, начиная с Брахмы, являются Его составными частями. Духовный мир существовал вместе с Господом, но материальное бытие покоилось в Нем, пребывая в непроявленном состоянии. Материальное творение создается и разрушается только по воле Господа. Многообразие Вайкунтхалоки тождественно Господу, подобно тому как многоликое войско тождественно царю. В «Бхагавад-гите» (9.7) сказано, что материальный мир создается через определенные промежутки времени, возникая по воле Господа, а в период между разрушением и новым сотворением этого мира живые существа и материальная энергия покоятся в Господе, пребывая в непроявленном состоянии.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Sa va Wz Tada d]ía NaaPaXYad( d*XYaMaek-ra$( )<br />
MaeNae_SaNTaiMavaTMaaNa&amp; SauáXai¢-rSauád*k(- )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са в эша тад драш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нпайад дйам экар<br />
мене 'сантам ивтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>супта-актир асупта-дк</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>драш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдатель; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>апайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видел; <i>дйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальный космос; <i>эка-р</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесспорный обладатель; <i>мене</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думал так; <i>асантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несуществующий; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные части; <i>супта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленная; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная энергия; <i>асупта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявленная; <i>дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутренняя энергия.</div>
<div class="translation"><b>Господь, единовластный повелитель всего сущего, был тогда единственным наблюдателем. В то время не существовало материального космоса, и у Господа оставалось ощущение незавершенности, вызванное отсутствием Его полных и отделенных частей. Внутренняя энергия находилась в проявленном состоянии, но материальная энергия была погружена в сон.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь является верховным наблюдателем, так как процесс сотворения материального космоса начался только благодаря тому, что Господь бросил взгляд на материальную энергию. В то время существовал наблюдатель, но не было внешней энергии, на которую падает взгляд Господа. Он чувствовал, что чего-то недостает, подобно мужу, тоскующему от одиночества в разлуке с женой. (Это всего лишь поэтическое сравнение.) Господь хотел создать материальный космос, чтобы дать еще один шанс обусловленным душам, погруженным в сон забвения. Творение предоставляет обусловленным душам возможность вернуться домой, к Богу, и в этом его основное назначение. Господь так милостив, что, пока материальный космос не проявлен, Он чувствует, что чего-то недостает, и это ощущение неполноты, возникающее у Господа, является причиной сотворения материального мира. Мир, созданный внутренней энергией Господа, находился в проявленном состоянии, однако другая Его энергия была как будто погружена в сон, и потому Господь хотел пробудить ее к деятельности, подобно мужу, желающему разбудить жену для любовных утех. Из сострадания к спящей энергии Господь хочет видеть ее проснувшейся и наслаждающейся, подобно другим женам, которые бодрствуют. Все это нужно Господу только для того, чтобы пробудить спящие обусловленные души к настоящей жизни в духовном сознании и дать им возможность стать такими же совершенными, как вечно освобожденные души, обитающие на Вайкунтхалоках. Являясь <i>сач-чид-ананда-виграхой,</i> Господь хочет, чтобы каждая частица Его многообразных энергий приняла участие в исполненной блаженства <i>расе,</i> поскольку участвовать вместе с Господом в Его вечной <i>раса-лиле</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит достичь высшего состояния бытия, обрести высшее духовное блаженство и совершенное, вечное знание.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Saa va WTaSYa Sa&amp;d]íu" Xai¢-" SadSadaiTMak-a )<br />
MaaYaa NaaMa Maha&gt;aaGa YaYaed&amp; iNaMaRMae iv&gt;au" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>с в этасйа садрашу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акти сад-асад-тмик<br />
мй нма мах-бхга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайеда нирмаме вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта внешняя энергия; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;является также; <i>этасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>садрашу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенного наблюдателя; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия; <i>сат-асат-тмик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как причина и следствие; <i>мй нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую называют <i>майей; мах-бхга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о счастливый; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот материальный мир; <i>нирмаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создает; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всемогущий.</div>
<div class="translation"><b>Господь является наблюдателем, а внешняя энергия, которую Он созерцает, действует одновременно как причина и следствие космического проявления. О счастливый Видура, внешнюю энергию называют майей, иллюзией, и только благодаря ей возникает проявленный космос.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальная природа, именуемая <i>майей,</i> играет роль одновременно вещественной и действенной причины творения, однако за ней стоит Господь, который является сознанием, определяющим всю ее деятельность. Как сознание в теле живого существа является источником всех его энергий, так и высшее сознание Господа выступает в роли источника всех энергий, существующих в материальной природе. Подтверждение этому мы находим в «Бхагавад-гите» (9.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>майдхйакшеа практи</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӯйате са-чарчарам<br />
хетуннена каунтейа</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагад випаривартате</i></div>
<div class="purp">«Все энергии материальной природы подчиняются воле Верховного Господа, надзирающего за всем происходящим в мире. Только благодаря этой высшей причине деятельность материальной природы носит планомерный и упорядоченный характер, и все процессы в ней развиваются по определенным законам».</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">k-al/v*tYaa Tau MaaYaaYaa&amp; Gau&lt;aMaYYaaMaDaae+aJa" )<br />
Pauåze&lt;aaTMa&gt;aUTaeNa vqYaRMaaData vqYaRvaNa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кла-вттй ту мйй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гуа-маййм адхокшаджа<br />
пурушетма-бхӯтена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вӣрйам дхатта вӣрйавн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечного времени; <i>вттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под влиянием; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>мййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во внешней энергии; <i>гуа-маййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в <i>гунах</i> природы; <i>адхокшаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Трансцендентное; <i>пурушеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение в виде <i>пуруши; тма-бхӯтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являющееся полной экспансией Господа; <i>вӣрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семенами живых существ; <i>дхатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оплодотворил; <i>вӣрйавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховное Живое Существо.</div>
<div class="translation"><b>Верховное Живое Существо в трансцендентном воплощении пуруши&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полной экспансии Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оплодотворяет материальную природу, состоящую из трех гун. Так под влиянием вечного времени на свет появляются живые существа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живые существа рождаются в результате того, что семя отца попадает в лоно матери. Находящееся в мужском семени живое существо только формируется в материнском теле. Подобно этому, мать-материальная природа не способна создать ни одно живое существо из материальных элементов, до тех пор пока ее не оплодотворит Верховный Господь. В этом заключена тайна возникновения жизни. Оплодотворяет материальную природу первое воплощение <i>пуруши,</i> Каранарнавашайи Вишну, и, чтобы сделать это, Ему достаточно окинуть ее взглядом.</div>
<div class="para">Не следует проводить аналогий между способом оплодотворения, которым пользуется Господь, и половым актом человека. Всемогущий Господь способен оплодотворять глазами, поэтому Его называют всесильным. Каждый орган тела Господа может выполнять функции любого другого из Его органов. Это подтверждается в «Брахма-самхите» (5.32): <i>агни йасйа сакалендрийа-вттиманти.</i> О том же самом принципе говорится и в «Бхагавад-гите» (14.3): <i>мама йонир махад-брахма тасмин гарбха дадхмй ахам</i>. Когда материальный космос переходит в проявленное состояние, Господь Сам населяет его живыми существами, которых ни в коем случае нельзя считать порождением материальной природы. Поэтому, какого бы прогресса ни достигла материальная наука, ученым никогда не удастся создать живое существо. По сути дела, в этом заключается вся тайна материального творения. Живые существа по своей природе чужды материи и потому не способны обрести счастье вне духовного бытия Господа. Пытаясь найти счастье в материальном мире, живое существо, забывшее свою изначальную природу, лишь напрасно теряет время. Поэтому единственная цель ведической культуры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;напомнить человеку о его духовной природе. Господь дает обусловленной душе материальное тело, с помощью которого она может испытать так называемые наслаждения, однако, если живое существо не опомнится и не разовьет в себе духовное сознание, Господь снова вернет его в непроявленное состояние, в котором оно находилось на заре творения. Господа называют здесь <i>вирьяваном,</i> самым могущественным существом, потому что Он оплодотворяет материальную природу бесчисленными живыми существами, которые с незапамятных времен находятся в обусловленном состоянии.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">TaTaae_&gt;avNa( MahtatvMaVYa¢-aTk-al/caeidTaaTa( )<br />
ivjaNaaTMaaTMadehSQa&amp; ivì&amp; VYaÅ&amp;STaMaaeNaud" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато 'бхаван махат-таттвам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авйактт кла-чодитт<br />
виджнтмтма-деха-стха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вива вйаджас тамо-нуда</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перешло в проявленное состояние; <i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупность; <i>авйактт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из непроявленного; <i>кла-чодитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под влиянием времени; <i>виджна-тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистая благость; <i>тма-деха-стхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящиеся в Его собственном теле; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные вселенные; <i>вйаджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляя; <i>тама-нуда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший свет.</div>
<div class="translation"><b>Затем, побуждаемая вечным временем, высшая совокупность материальных элементов, называемая махат-таттвой, перешла в проявленное состояние, и беспримесная благость, Верховный Господь, оплодотворил махат-таттву семенами вселенского творения, которые покоились в Его теле.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В назначенный срок оплодотворенная материальная энергия проявляется в виде совокупности материальных элементов. Чтобы созреть, всему необходимо время, поэтому в данном стихе употреблено слово <i>кла-чодитт,</i> что значит «под влиянием времени». <i>Махат-таттва</i> является совокупным сознанием, поскольку фрагмент этого сознания в виде разума представлен в каждом живом существе. <i>Махат-таттва</i> напрямую связана с высшим сознанием Верховного Существа, хотя и проявляет себя как материя. Из <i>махат-таттвы,</i> или тени чистого сознания, вырастает все творение. <i>Махат-таттва</i> представляет собой чистую благость, к которой добавляется незначительная примесь материальной <i>гуны</i> страсти, и с этого момента <i>махат-таттва</i> приходит в движение.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Saae_PYa&amp;XaGau&lt;ak-al/aTMaa &gt;aGavd(d*iíGaaecr" )<br />
AaTMaaNa&amp; VYak-raedaTMaa ivìSYaaSYa iSaSa*+aYaa )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'пй аа-гуа-клтм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавад-дши-гочара<br />
тмна вйакарод тм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивасйсйа сискшай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;махат-таттва; апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полная экспансия <i>пуруши; гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преобладанием <i>гуны</i> невежества; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;срок; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полное сознание; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>дши-гочара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поле зрения; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многообразие форм; <i>вйакарот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распадается; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместилище; <i>вивасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будущих существ; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого; <i>сискшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает ложное эго.</div>
<div class="translation"><b>Вслед за тем махат-таттва, как источник всех будущих существ, начинает дробиться на множество различных форм. Махат-таттва находится под преобладающим влиянием гуны невежества и дает начало ложному эго. Она представляет собой полную экспансию Личности Бога и в совершенстве знает принципы творения и сроки его созревания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Махат-таттва</i> является промежуточной ступенью на пути от чистого духа к материальному существованию. Она представляет собой конгломерат материи и духа, который порождает ложное эго живого существа. Все живые существа являются отделенными частицами Личности Бога. Под влиянием ложного эго обусловленные души претендуют на роль наслаждающихся материальной природой, хотя на самом деле они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составные частицы Верховной Личности Бога. Ложное эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это сила, которая привязывает их к материальному существованию. Господь снова и снова дает заблудшим обусловленным душам шанс избавиться от ложного эго, и именно с этой целью через определенные промежутки времени создается материальное творение. Он предоставляет обусловленным душам все необходимое для того, чтобы направить деятельность ложного эго в нужное русло, но не посягает на ту ограниченную свободу, которой они обладают как неотъемлемые частицы Господа.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">MahtatvaiÜku-vaR&lt;aadh&amp;Tatv&amp; VYaJaaYaTa )<br />
k-aYaRk-ar&lt;ak-}aaRTMaa &gt;aUTaeiNd]YaMaNaaeMaYa" )<br />
vEk-airk-STaEJaSaê TaaMaSaêeTYah&amp; i}aDaa )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>махат-таттвд викурвд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аха-таттвам вйаджйата<br />
крйа-краа-картртм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтендрийа-мано-майа<br />
ваикрикас таиджаса ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмаса четй аха тридх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого; <i>таттвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из причинного принципа; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансформируется; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное эго; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;категория материи; <i>вйаджйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявилось; <i>крйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следствия; <i>краа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина; <i>карт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятель; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа или источник; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные элементы; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>мана-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;витающие в умственных сферах; <i>ваикрика&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гуна</i> благости; <i>таиджаса&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гуна</i> страсти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тмаса&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гуна</i> невежества; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное эго; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три вида.</div>
<div class="translation"><b>Махат-таттва, или великий причинный принцип, трансформируется в ложное эго, которое проявляется в трех аспектах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причины, следствия и деятеля. Все эти процессы протекают на уровне ума и в основе их лежат материальные элементы, грубые чувства и умозрительные построения. Ложное эго проявляется в трех разных качествах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благости, страсти и невежества.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В изначальном, духовном, состоянии бытия живое существо полностью сознает, что по своей природе является вечным слугой Господа. Все души, обладающие таким чистым сознанием, являются освобожденными и потому живут вечно, в блаженстве и знании, на планетах Вайкунтхах в духовном небе. Материальный мир создается не для них. Вечно освобожденным душам, которых называют <i>нитья-муктами,</i> нечего делать в материальном мире. Материальное творение предназначено для мятежных душ, не желающих подчиняться Верховному Господу. Их стремление к иллюзорному господству над миром носит название ложного эго. Оно проявляется в трех <i>гунах</i> материальной природы и существует только в уме. Те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> благости, считают каждого человека Богом и потому насмехаются над чистыми преданными, которые стараются заниматься трансцендентным любовным служением Господу. Гордецы, находящиеся под влиянием <i>гуны</i> страсти, пытаются любыми средствами утвердить свое господство над материальной природой. Некоторые из них занимаются альтруистической деятельностью и мнят себя посланцами неба, призванными облагодетельствовать человечество, осуществляя созревшие в их умах замыслы. Они идут проторенными путями мирского альтруизма, однако в основе всех их планов лежит ложное эго. Ложное эго подобных людей порой вырастает до таких размеров, что у них возникает желание самим стать Богом. Последняя категория эгоистичных обусловленных душ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> невежества. Такие заблудшие души принимают материальное тело за свое «я», поэтому вся их деятельность сосредоточена исключительно вокруг тела. Господь предоставляет им возможность тешиться своими порожденными ложным эго идеями, но в то же время по Своей беспредельной доброте дает им в помощь священные писания, подобные «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам», чтобы они могли постичь науку о Кришне и достичь истинной цели жизни. Таким образом, все материальное творение создано для живых существ, которые обусловлены ложным эго и витают на уровне ума, находясь в плену иллюзорных представлений, порожденных <i>гунами</i> материальной природы.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Ah&amp;TatvaiÜku-vaR&lt;aaNMaNaae vEk-airk-ad&gt;aUTa( )<br />
vEk-airk-aê Yae deva AQaaRi&gt;aVYaÅNa&amp; YaTa" )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аха-таттвд викурвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано ваикрикд абхӯт<br />
ваикрик ча йе дев</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>артхбхивйаджана йата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам-таттвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из принципа ложного эго; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансформируясь; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>ваикрикт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате взаимодействия с <i>гуной</i> благости; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает; <i>ваикрик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимодействуя с благостью; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальный мир, воспринимаемый чувствами (феномен); <i>абхивйаджанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное знание; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник.</div>
<div class="translation"><b>Взаимодействуя с гуной благости, ложное эго трансформируется в ум. Все полубоги, управляющие проявленным миром, появляются на свет в результате того же процесса&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;соединения ложного эго и гуны благости.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Взаимодействуя с различными <i>гунами</i> материальной природы, ложное эго порождает все составляющие проявленного мира.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaEJaSaaNaqiNd]Yaa&lt;Yaev jaNak-MaRMaYaaiNa c )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>таиджаснӣндрийй эва</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна-карма-майни ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>таиджасни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> страсти; <i>индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание, эмпирическая философия; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармическая деятельность; <i>майни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главным образом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Чувства, вне всякого сомнения, порождены гуной страсти в соединении с ложным эго, таким образом, эмпирическое философское знание и кармическая деятельность являются прежде всего продуктами гуны страсти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основная функция ложного эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;укоренять безбожие. Деятельность человека, который забыл, что по своей природе является вечно подчиненной неотъемлемой частицей Верховной Личности Бога, и пытается обрести счастье независимо от Господа, развивается в основном в двух направлениях. Сначала он пытается добиться успеха в кармической деятельности в надежде обрести личное благополучие или чувственные удовольствия, но, потратив на эти занятия немало времени и отчаявшись найти счастье, человек начинает философствовать и приходит к выводу о том, что равен Богу. Эта ложная идея единства живого существа с Богом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;последняя ловушка иллюзорной энергии, и попавшее в нее живое существо, находящееся под гипнозом ложного эго, запутывается в сетях забвения.</div>
<div class="para">Лучший способ освободиться от оков ложного эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это изжить в себе склонность к спекулятивным рассуждениям об Абсолютной Истине. Необходимо понять, что с помощью философских размышлений далекий от совершенства эгоист никогда не сможет постичь Абсолютную Истину. Постичь Абсолютную Истину&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховную Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;способен только тот, кто со смирением и любовью слушает повествования о Нем в изложении человека, обладающего знанием и являющегося представителем двенадцати великих авторитетов, список которых приводится в «Шримад-Бхагаватам». Только такой человек может одержать верх над иллюзорной энергией Господа, никто другой, как утверждается в «Бхагавад-гите» (7.14), не в состоянии одолеть ее.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">TaaMaSaae &gt;aUTaSaU+MaaidYaRTa" %&amp; il/®MaaTMaNa" )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмасо бхӯта-сӯкшмдир</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йата кха лигам тмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из <i>гуны</i> невежества; <i>бхӯта-сӯкшма-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекты тонких чувств; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которых; <i>кхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>лигам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;символический образ; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Высшей Души.</div>
<div class="translation"><b>Небо возникает из звука, а сам звук появляется в результате соединения ложного эго и гуны невежества. Иными словами, небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это символ Высшей Души.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В ведических гимнах сказано: <i>этасмд тмана ка самбхӯта</i>. Небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это символ Высшей Души. Те, чье эго находится под влиянием страсти и невежества, не способны постичь Личность Бога. Для них символом Высшей Души является небо.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">k-al/MaaYaa&amp;XaYaaeGaeNa &gt;aGavÜqi+aTa&amp; Na&gt;a" )<br />
Na&gt;aSaae_NauSa*Ta&amp; SPaXa| ivku-vRiàMaRMae_iNal/Ma( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кла-мйа-йогена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавад-вӣкшита набха<br />
набхасо 'нуста спара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>викурван нирмаме 'нилам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешняя энергия; <i>аа-йогена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частично смешанное; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вӣкшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окинул взором; <i>набха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>набхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из неба; <i>анустам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соприкасаясь таким образом; <i>спарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязание; <i>викурват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превращаясь; <i>нирмаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был сотворен; <i>анилам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь окинул взором небо, к которому были примешаны вечное время и внешняя энергия. Так возникло осязание, породившее воздух, который заполнил небо.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все компоненты материального творения возникают в определенном порядке: от тонких к грубым. Так развивается вся вселенная. Небо порождает осязание, являющееся соединением вечного времени, внешней энергии и взгляда Личности Бога. Из осязания возникает воздух, который заполняет собой небо. Аналогичным образом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от тонких к грубым&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;развиваются и остальные материальные элементы: звук творит небо, осязание порождает воздух, из формы возникает огонь, вкус трансформируется в воду, а запах становится землей.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">AiNal/ae_iPa ivku-vaR&lt;aae Na&gt;aSaaeåbl/aiNvTa" )<br />
SaSaJaR æPaTaNMaa}a&amp; JYaaeiTal/aeRk-SYa l/aecNaMa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анило 'пи викурво</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>набхасору-балнвита<br />
сасарджа рӯпа-танмтра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйотир локасйа лочанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>викурва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансформируясь; <i>набхас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>уру-бала-анвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безмерно могущественный; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>тат-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувственное восприятие; <i>джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;электричество; <i>локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мир; <i>лочанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озаряющий свет.</div>
<div class="translation"><b>Затем безмерно могущественный воздух, вступив во взаимодействие с небом, породил воспринимаемую чувствами форму, а восприятие формы превратилось в электричество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;свет, озаряющий мир.</b></div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">AiNale/NaaiNvTa&amp; JYaaeiTaivRku-vRTParvqi+aTaMa( )<br />
AaDataaM&gt;aae rSaMaYa&amp; k-al/MaaYaa&amp;XaYaaeGaTa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аниленнвита джйотир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>викурват паравӣкшитам<br />
дхаттмбхо раса-майа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-мйа-йогата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анилена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с воздухом; <i>анвитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимодействуя; <i>джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;электричество; <i>викурват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преобразуясь; <i>паравӣкшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под взглядом Всевышнего; <i>дхатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;породил; <i>амбха раса-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воду, обладающую вкусом; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечного времени; <i>мй-аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и внешней энергии; <i>йогата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря соединению.</div>
<div class="translation"><b>Когда воздух зарядился электричеством и на него упал взгляд Всевышнего, электричество, соединившись с вечным временем и внешней энергией, породило воду и вкус.</b></div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">JYaaeiTazaM&gt;aae_NauSa&amp;Sa*í&amp; ivku-vRd(b]øvqi+aTaMa( )<br />
Mahq&amp; GaNDaGau&lt;aaMaaDaaTk-al/MaaYaa&amp;XaYaaeGaTa" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джйотишмбхо 'нусасша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>викурвад брахма-вӣкшитам<br />
махӣ гандха-гум дхт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-мйа-йогата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джйотиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;электричество; <i>амбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>анусасшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом было создано; <i>викурват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате преобразования; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышний; <i>вӣкшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окинул взглядом; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>гандха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запах; <i>гум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качество; <i>дхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилась; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечное время; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешняя энергия; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частично; <i>йогата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате соединения.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь взглянул на воду, возникшую из электричества. Так, соединившись с вечным временем и внешней энергией, вода превратилась в землю, основным свойством которой является запах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из приведенного в предыдущих стихах описания физических элементов явствует, что обязательной составляющей каждого этапа творения, наряду с прочими дополнениями и изменениями, является взгляд Всевышнего. Последним, завершающим штрихом каждого преобразования является взгляд Господа, действующего, подобно художнику, который смешивает на палитре разные краски, чтобы получить нужный ему оттенок. Когда один элемент соединяется с другим, к его свойствам прибавляются новые. К примеру, небо порождает воздух. Небо обладает только одним качеством&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звуком, но, соединяясь со взглядом Господа, вечным временем и внешней энергией, оно преобразуется в воздух, обладающий уже двумя свойствами: звуком и осязаемостью. Аналогично этому, воздух, возникнув, вступает во взаимодействие с небом, временем и внешней энергией Господа, и таким образом появляется электричество. Когда же электричество, взаимодействуя с воздухом и небом, соединяется со временем, внешней энергией и взглядом Господа, образуется вода. Небо (на заключительном этапе его формирования) обладает только одним признаком&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звуком; у воздуха их уже два&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук и осязаемость; электричество имеет три свойства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, осязаемость и форму; у воды их четыре&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, осязаемость, форма и вкус. Последней в процессе формирования физических элементов появляется земля, которая обладает всеми пятью качествами: звуком, осязаемостью, формой, вкусом и запахом. Хотя все эти элементы являются соединением различных компонентов творения, они не образуются сами собой, как краски на палитре не смешиваются сами, до тех пор пока их не коснется рука художника. На самом деле эту автоматически действующую систему приводит в движение взгляд Господа. Живое сознание является основным фактором всех физических превращений. В «Бхагавад-гите» (9.10) об этом говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>майдхйакшеа практи</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӯйате са-чарчарам<br />
хетуннена каунтейа</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагад випаривартате</i></div>
<div class="purp">Таким образом, обыкновенному человеку взаимодействия физических элементов могут показаться чудом, однако на самом деле всеми их превращениями управляет Господь. Тех, кто не видит ничего, кроме изменений физических элементов, и не понимает, что за всеми этими изменениями стоит воля Господа, никак нельзя отнести к числу разумных людей, даже если весь мир считает их великими учеными.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">&gt;aUTaaNaa&amp; Na&gt;a AadqNaa&amp; YaÛÙVYaavravrMa( )<br />
Taeza&amp; ParaNauSa&amp;SaGaaRÛQaaSa&amp;:Ya&amp; Gau&lt;aaNa( ivdu" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯтн набха-дӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад йад бхавйварварам<br />
теш парнусасаргд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх сакхйа гун виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из всех физических элементов; <i>набха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с неба; <i>дӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так и; <i>бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добродетельный; <i>авара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низшие; <i>варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшие; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышний; <i>анусасаргт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завершающий штрих; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сколько; <i>сакхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;число; <i>гун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты можешь понять.</div>
<div class="translation"><b>О добродетельный, все высшие и низшие качества, которыми обладают физические элементы, начиная с неба и кончая землей, возникают только благодаря тому завершающему штриху, каким является взгляд Господа.</b></div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">WTae deva" k-l/a ivZ&lt;aae" k-al/MaaYaa&amp;Xail/i®Na" )<br />
NaaNaaTvaTSvi§-YaaNaqXaa" Pa[aecu" Pa[aÅl/Yaae iv&gt;auMa( )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте дев кал вишо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-мйа-лигина<br />
ннтвт сва-крийнӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прочу прджалайо вибхум</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех этих физических элементов; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги, которые управляют; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неотъемлемые частицы; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешняя энергия; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неотъемлемая частица; <i>лигина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заключенная в этом теле; <i>ннтвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за того, что различные; <i>сва-крий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои обязанности; <i>анӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказались не в состоянии выполнить; <i>прочу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произнесли; <i>прджалайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудесные; <i>вибхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу.</div>
<div class="translation"><b>Божества, управляющие всеми перечисленными выше физическими элементами,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это экспансии Господа Вишну, наделенные особыми полномочиями. Их тела состоят из вечного времени и внешней энергии, а сами они являются неотъемлемыми частицами Господа. Им было поручено управлять различными сферами деятельности вселенной, но, не сумев справиться со своими обязанностями, они обратились к Господу с чудесными молитвами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вопреки мнению невежественных людей, представление о том, что всеми делами во вселенной вершат различные правители-полубоги, живущие на высших планетах, вовсе не является выдумкой. Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это частичные экспансии Верховного Господа Вишну, а их тела состоят из вечного времени, внешней энергии и части сознания Всевышнего. Люди, животные, птицы и т.д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тоже неотъемлемые частицы Господа, которые также обладают различными материальными телами, однако они не являются полубогами, управляющими материальными процессами. Это полубоги управляют ими. Данную систему управления нельзя считать излишеством; полубоги так же необходимы, как министерства, управляющие деятельностью современного государства. Живые существа, находящиеся под властью полубогов, ни в коем случае не должны презрительно относиться к ним. Все полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это великие преданные Господа, которым поручено исполнять во вселенной определенные функции. Можно сколько угодно негодовать на Ямараджу за то, что ему приходится наказывать грешные души, однако не следует забывать, что Ямараджа, занимающийся этим неблагодарным делом, так же как и все остальные полубоги, является преданным Господа и наделен Им особыми полномочиями. Власть полубогов, которые выступают в роли помощников Господа, не распространяется на преданного Господа, но тем не менее преданный всегда уважительно относится к полубогам, принимая во внимание то высокое положение, которое они занимают по воле Господа. Вместе с тем преданный Господа не настолько глуп, чтобы принимать полубогов за Верховного Господа. Лишь глупцы могут думать, будто полубоги находятся на одном уровне с Вишну; на самом деле все они выполняют функции Его слуг.</div>
<div class="para">Того, кто считает полубогов равными Господу, называют <i>пашанди,</i> атеистом. Полубогам поклоняются люди, в той или иной степени практикующие <i>гьяну, йогу </i>и <i>карму,</i> то есть имперсоналисты, люди, занимающиеся медитацией, и те, кто трудится ради наслаждения плодами своего труда. Но преданные поклоняются только Верховному Господу Вишну. Они поклоняются Ему не ради материальных благ, которых домогаются материалисты, в том числе и те, кто ищет духовного освобождения, занимается мистической <i>йогой </i>или совершает ведические обряды. Преданные поклоняются Верховному Господу, чтобы обрести чистую, беспримесную преданность Ему. Те же, кто не стремится развить в себе любовь к Богу, являющуюся главной целью человеческой жизни, отказываются поклоняться Господу. Такие люди, отвергающие любовные отношения с Богом, собственными поступками обрекают себя на страдания.</div>
<div class="para">Господь, подобно полноводной Ганге, одинаково относится ко всем живым существам. Воды Ганги несут очищение каждому, но тем не менее на ее берегах растут разные деревья. Хотя манговое дерево и дерево <i>нимба,</i> растущие на берегу Ганги, пьют одну и ту же воду, они приносят разные плоды. Плоды одного из них божественно сладкие, а плоды другого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;адски горькие. Горечью плодов дерево <i>нимба</i> обязано своей прошлой деятельности, и сладость плодов мангового дерева также является результатом его <i>кармы</i>. В «Бхагавад-гите» (16.19) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тн аха двишата крӯрн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасрешу нардхамн<br />
кшипмй аджасрам аубхн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сурӣшв эва йонишу</i></div>
<div class="purp">«Их, завистливых, злонравных, последних из людей, Я навеки низвергаю в пучину материального существования, обрекая их снова и снова рождаться в разнообразных демонических формах жизни». Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Ямараджа и другие правители вселенной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нужны для того, чтобы надзирать за такими завистливыми обусловленными душами, которые представляют собой вечную угрозу спокойствию в царстве Бога. Все полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданные слуги Господа, облеченные Его доверием, и потому никто не вправе порицать их.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">deva Ocu"</span><br />
NaMaaMa Tae dev PadarivNd&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[PaàTaaPaaePaXaMaaTaPa}aMa( )<br />
YaNMaUl/ke-Taa YaTaYaae_ÅSaaeå‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;Saardu"%&amp; bihåiT+aPaiNTa )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i><span class="center-line">дев ӯчу</span><br />
намма те дева падравинда<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прапанна-тпопаамтапатрам<br />
йан-мӯла-кет йатайо 'джасору-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасра-дукха бахир уткшипанти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дев ӯчу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги сказали; <i>намма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы склоняемся в глубоком почтении; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Твоим; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>пада-аравиндам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосным стопам; <i>прапанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшиеся; <i>тпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невзгоды; <i>упаама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преодолеть; <i>тапатрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зонт; <i>йат-мӯла-кет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище лотосных стоп; <i>йатайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий; <i>сасра-дукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания материального существования; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от; <i>уткшипанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отбрасывают.</div>
<div class="translation"><b>Полубоги сказали: О Господь, Твои лотосные стопы подобны зонту, который защищает предавшиеся Тебе души от всех невзгод материального существования. Мудрецы, укрывшиеся под их сенью, сбрасывают с себя бремя всех материальных страданий. Поэтому мы припадаем к Твоим лотосным стопам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Многие мудрецы и святые пытаются вырваться из круговорота рождения и смерти и покончить со всеми материальными страданиями. Но только те из них, кто укрывается под сенью лотосных стоп Господа, легко избавляются от подобных страданий. Те же, кто занимается другими видами трансцендентной деятельности, продолжают страдать. Таким людям чрезвычайно трудно сбросить с себя бремя страданий. Им может казаться, что они обрели освобождение, но на самом деле обрести освобождение, не найдя прибежища у лотосных стоп Господа, невозможно. Такое мнимое освобождение не спасет их от нового падения в пучину материального существования, несмотря на все их аскезы и покаяния. Это мнение полубогов, которые не только постигли ведическую мудрость, но и наделены способностью видеть прошлое, настоящее и будущее. Мнение полубогов вполне авторитетно, поскольку полубоги управляют всеми делами во вселенной. Господь доверил им выполнять эти функции, так как они являются Его верными слугами и преданными.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">DaaTaYaRdiSMaNa( &gt;av wRXa Jaqva‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaaPa}aYae&lt;aai&gt;ahTaa Na XaMaR )<br />
AaTMaNl/&gt;aNTae &gt;aGav&amp;STavax(iga]‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>C^aYaa&amp; SaivÛaMaTa Aaé[YaeMa )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхтар йад асмин бхава ӣа джӣвс<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тпа-трайебхихат на арма<br />
тман лабханте бхагавас тавгхри-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ччхй са-видйм ата райема</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о отец; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом; <i>бхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальном мире; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>джӣв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>тпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страданиями; <i>трайеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тройственными; <i>абхихат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда обремененные; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>арма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в счастье; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>лабханте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигают; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Личность Бога; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоя; <i>агхри-чхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сень Твоих стоп; <i>са-видйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненных знания; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигают; <i>райема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежища.</div>
<div class="translation"><b>О Отец, о Господь, о Личность Бога, живые существа в материальном мире обречены на страдания трех видов, поэтому они не могут быть счастливы. Отчаявшись найти счастье в этом мире, они ищут прибежища под сенью Твоих исполненных знания лотосных стоп, и потому мы тоже укрываемся под их сенью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преданное служение нельзя считать ни проявлением религиозной сентиментальности, ни материальной деятельностью. Это реальный путь, идя по которому живое существо обретает трансцендентное счастье и избавляется от тройственных материальных страданий: страданий, причиняемых телом и умом, страданий, причиняемых другими живыми существами, и страданий, вызванных стихийными бедствиями. Все без исключения материально обусловленные живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;будь то человек, животное, полубог или птица&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обречены на страдания <i>адхьятмика</i> (физические или психические недомогания и болезни), <i>адхибхаутика</i> (страдания, причиняемые другими живыми существами) и <i>адхидайвика</i> (страдания, вызванные сверхъестественными силами). Их счастье&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не что иное, как тяжелая борьба за избавление от страданий, присущих обусловленной жизни, и единственный путь, ведущий к спасению,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;найти прибежище у лотосных стоп Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Можно возразить, что избавиться от материальных страданий способен только тот, кто обладает настоящим знанием, и это неоспоримая истина. Однако, поскольку лотосные стопы Господа исполнены трансцендентного знания, человек, укрывшийся под сенью Его стоп, обретает совершенное знание. Об этом уже шла речь в Первой песни «Бхагаватам» (1.2.7):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>всудеве бхагавати</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йога прайоджита<br />
джанайатй у ваиргйа</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна ча йад ахаитукам</i></div>
<div class="purp">Тот, кто занимается преданным служением Всудеве, Личности Бога, не испытывает недостатка в знании. Господь Сам рассеивает тьму невежества в сердце преданного. Он говорит об этом в «Бхагавад-гите» (10.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">Эмпирическая философия не способна избавить человека от тройственных страданий материального существования. Любые попытки обрести трансцендентное знание вне служения Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пустая трата драгоценного времени.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">MaaGaRiNTa Yatae Mau%PaÚNaq@E‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>X^Nd"SauPa&lt;aŒ‰RzYaae iviv¢e- )<br />
YaSYaagaMazaeRdSairÜraYaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pad&amp; Pad&amp; TaqQaRPad" Pa[Paàa" )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мрганти йат те мукха-падма-нӣаи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чханда-супараир шайо вивикте<br />
йасйгха-маршода-сарид-варй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пада пада тӣртха-пада прапанн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мрганти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ищут; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твое; <i>мукха-падма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоподобное лицо; <i>нӣаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто укрылся в этом лотосе; <i>чханда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведические гимны; <i>супараи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на крыльях; <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>вивикте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ясном уме; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьем; <i>агха-марша-уда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смывающие все грехи; <i>сарит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из рек; <i>варй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучшей; <i>падам падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каждом шагу; <i>тӣртха-пада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чьи лотосные стопы являются местом паломничества; <i>прапанн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;найдя прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Лотосные стопы Господа сами по себе являются средоточием всех мест паломничества. Великие мудрецы, чей ум ясен, на крыльях Вед стремятся к гнезду Твоего лотосоподобного лица. Некоторые из них пользуются любой возможностью, чтобы предаться Твоим лотосным стопам, найдя прибежище у лучшей из рек [Ганги], воды которой смывают с человека все грехи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Парамахамсы</i> подобны царственным лебедям, которые вьют свои гнезда в зарослях лотоса. Разные части трансцендентного тела Господа обычно сравнивают с цветком лотоса, поскольку в материальном мире лотос является воплощением красоты. В мире нет ничего прекраснее Вед или «Бхагавад-гиты», поскольку заключенное в них знание поведал Сам Господь. <i>Парамахамсы</i> вьют свои гнезда на лотосоподобном лике Господа и укрываются под сенью Его лотосных стоп, достигая их на крыльях ведической мудрости. Господь является изначальным источником всего сущего, поэтому люди, обладающие разумом и постигшие мудрость Вед, ищут прибежища у Господа, как птицы, которые, вылетев из гнезда, всегда стремятся вернуться обратно, ибо знают, что только в своем гнезде могут обрести покой и отдохновение. Цель ведического знания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помочь человеку постичь Верховного Господа, о чем Сам Господь говорит в «Бхагавад-гите» (15.15): <i>ведаи ча сарваир ахам эва ведйа</i>. Разумные люди, которые подобны лебедям, стремятся во что бы то ни стало обрести покровительство Господа, так как блуждания в дебрях ума и бесплодные обсуждения различных философских систем не приносят им никакого удовлетворения.</div>
<div class="para">Всемилостивый Господь устроил так, что Ганга несет свои воды через всю вселенную, и любой, кто входит в воды этой священной реки, смывает с себя грехи, которые совершает на каждом шагу. В мире существует немало рек, омовение в которых пробуждает в человеке сознание Бога, и главная среди них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Ганга. По земле Индии течет пять священных рек, но нет реки священнее Ганги. Ганга и «Бхагавад-гита»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;основные источники трансцендентного счастья для людей, и те, кто обладает разумом, обращаются к ним за помощью, чтобы вернуться домой, к Богу. Даже Шрипада Шанкарачарья утверждает, что крупица знания, заключенного в «Бхагавад-гите», и глоток воды из Ганги могут спасти человека от суда Ямараджи.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">YaC^\ÖYaa é[uTavTYaa c &gt;a¢-ya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMMa*JYaMaaNae ôdYae_vDaaYa )<br />
jaNaeNa vEraGYable/Na Daqra<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>v]JaeMa Tatae_x(iga]SaraeJaPaq#=Ma( )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йач чхраддхай рутаватй ча бхактй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саммджйамне хдайе 'вадхйа<br />
джнена ваиргйа-балена дхӣр<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>враджема тат те 'гхри-сароджа-пӣхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, который; <i>раддхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горя желанием; <i>рутаватй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>саммджйамне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очистившись; <i>хдайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>авадхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитация; <i>джнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретя знание; <i>ваиргйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отрешенность; <i>балена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой этого; <i>дхӣр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворенные; <i>враджема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должны отправиться; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>агхри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопы; <i>сароджа-пӣхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосное святилище.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто с желанием и преданностью слушает повествования о Твоих лотосных стопах и медитирует на них в своем сердце, тотчас обретает знание, и на него, свободного от всех привязанностей, нисходит умиротворение. Поэтому и нам надлежит найти приют в святилище Твоих лотосных стоп.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Медитация на лотосные стопы Господа оказывает на человека, с желанием и преданностью занимающегося ею, такое чудесное воздействие, что никакой другой метод не может даже сравниться с ней. Ум материалистов настолько беспокоен, что сами они практически не способны обуздать его, чтобы заниматься поиском Абсолютной Истины. Однако даже материалисты, если у них есть хоть небольшое желание слушать повествования о трансцендентном имени, славе, качествах и т.д., добиваются таких результатов, которые превосходят все достижения людей, идущих другими путями обретения знания и непривязанности. Привязанная к телесной концепции своего «я», обусловленная душа пребывает во тьме невежества. Познание себя приводит ее к освобождению от материальных привязанностей. Знание бессмысленно, если оно не помогает человеку освободиться от привязанностей. Из всех привязанностей к материальным удовольствиям самой сильной является привязанность к сексу. Пока человек сохраняет эту привязанность, про него нельзя сказать, что он обладает знанием. За знанием должно обязательно следовать освобождение от материальных привязанностей. Таков путь самоосознания. Эти два существенных аспекта самоосознания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знание и освобождение от привязанностей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очень быстро приходят к тому, кто занимается преданным служением у лотосных стоп Господа. В этой связи особое значение имеет употребленное здесь слово <i>дхӣра</i>. <i>Дхирой</i> называют того, кто сохраняет невозмутимость, даже когда находится рядом с источником беспокойства. Шри Ямуначарья говорит: «С тех пор как моим сердцем полностью завладело преданное служение Господу Кришне, я не могу даже думать о сексе; если же такие мысли вдруг приходят мне в голову, они не вызывают у меня ничего, кроме отвращения». Практикуя несложный метод медитации на лотосные стопы Господа, преданный Господа быстро обретает возвышенные качества <i>дхиры</i>.</div>
<div class="para">Тот, кто занимается преданным служением, должен получить посвящение от истинного духовного учителя и, следуя его указаниям, слушать повествования о Господе. Ученик принимает истинного духовного учителя, постоянно слушая его рассказы о Господе. При этом преданный сам реально ощущает, насколько ему удалось продвинуться по пути, ведущему к полному знанию и освобождению от привязанностей. Господь Шри Чайтанья Махапрабху настоятельно рекомендовал слушать истинного преданного; следуя этим путем, человек добивается поразительных результатов, по сравнению с которыми меркнет все, что сулят другие пути.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">ivìSYa JaNMaiSQaiTaSa&amp;YaMaaQaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k*-TaavTaarSYa PadaMbuJa&amp; Tae )<br />
v]JaeMa SaveR Xar&lt;a&amp; YadqXa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SMa*Ta&amp; Pa[YaC^TYa&gt;aYa&amp; SvPau&amp;SaaMa( )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вивасйа джанма-стхити-сайамртхе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктватрасйа падмбуджа те<br />
враджема сарве араа йад ӣа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смта прайаччхатй абхайа сва-пусм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вивасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального космоса; <i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддержание; <i>сайама-артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также разрушение; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятый или взятый; <i>аватрасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощений; <i>пада-амбуджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>враджема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;давайте же укроемся; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все мы; <i>араам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, которое; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>смтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;памятование; <i>прайаччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даруя; <i>абхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужество; <i>сва-пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных.</div>
<div class="translation"><b>О Господь, Ты воплощаешься в этом мире, чтобы творить, поддерживать и уничтожать материальный космос, поэтому все мы укрываемся под сенью Твоих лотосных стоп, которые даруют Твоим преданным память и мужество.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный космос творят, поддерживают и уничтожают три воплощения Верховной Личности Бога: Брахма, Вишну и Махешвара (Господь Шива). Они повелевают тремя <i>гунами</i> материальной природы, которые проявляют воспринимаемый чувствами мир. Вишну повелевает <i>гуной</i> благости, Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуной</i> страсти, а Махешвара&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуной</i> невежества. Различный характер влияния <i>гун</i> определяет существование разных типов преданных. Люди, пребывающие в благости, поклоняются Господу Вишну; те, на кого оказывает влияние <i>гуна</i> страсти,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господу Брахме, а находящиеся в <i>гуне</i> невежества становятся преданными Господа Шивы. Все три божества являются воплощениями Верховного Господа Кришны, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Верховная Личность Бога, и полубоги говорят здесь о лотосных стопах Самого Верховного Господа, а не Его воплощений. Однако непосредственным объектом поклонения для полубогов является воплощение Вишну в материальном мире. Из священных писаний мы узнаем о том, что, когда возникают какие-либо проблемы в управлении вселенной, полубоги приходят к Господу Вишну, возлежащему в молочном океане, чтобы поведать Ему о своих трудностях. Несмотря на то что Господь Брахма и Господь Шива сами являются воплощениями Верховного Господа, они поклоняются Господу Вишну, поэтому их относят к числу полубогов и не считают Верховной Личностью Бога. Тех, кто поклоняется Господу Вишну, называют полубогами, а тех, кто отказывается поклоняться Ему,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>асурами, </i>или демонами. Вишну всегда принимает сторону полубогов, тогда как Брахма и Шива иногда выступают на стороне демонов, но они поддерживают демонов не потому, что их интересы совпадают с интересами демонов. Брахма и Шива иногда идут на это для того, чтобы подчинить демонов своей власти.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">YaTSaaNaubNDae_SaiTa dehGaehe<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaMaahiMaTYaU!duraGa]ha&lt;aaMa( )<br />
Pau&amp;Saa&amp; SaudUr&amp; vSaTaae_iPa PauYaa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aJaeMa Tatae &gt;aGavNa( PadaBJaMa( )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йат снубандхе 'сати деха-гехе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мамхам итй ӯха-дурграхм<br />
пус судӯра васато 'пи пурй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджема тат те бхагаван падбджам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>са-анубандхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попав в сети; <i>асати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи поэтому; <i>деха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубое материальное тело; <i>гехе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в доме; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромный, глубокий; <i>дурграхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пагубная привязанность; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>су-дӯрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;далеко; <i>васата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>пурйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в теле; <i>бхаджема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;давайте же поклоняться; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоим; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>пада-абджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосным стопам.</div>
<div class="translation"><b>О Господь, те, кто запутался в сетях бессмысленных привязанностей к своему бренному телу и родственникам, кто мыслит категориями «я» и «мое», лишены возможности увидеть Твои лотосные стопы, хотя они и находятся в их теле. Мы же молим Тебя дать нам прибежище у Твоих лотосных стоп.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Суть философии жизни, изложенной в Ведах, сводится к тому, что человек должен освободиться от оков грубого и тонкого тела, которые обрекают его на жалкое, мучительное существование в материальном мире. Материальное тело будет существовать до тех пор, пока мы не избавимся от ложного желания господствовать над материальной природой. Желание властвовать над материальной природой проявляется в форме концепций «я» и «мое». «Я хозяин всего, что вижу вокруг. У меня так много всего, а будет еще больше. Кто может сравниться со мной по богатствам и знаниям? Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыка. Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бог. Существует ли вообще кто-нибудь, кроме меня?» Подобные взгляды составляют сущность философии <i>аха мама,</i> основанной на представлении: «Я есть все». Тем, кто исповедует подобную философию, никогда не освободиться из материального рабства. Но даже человек, осужденный на вечные муки материального существования, может освободиться от своих оков, если согласится слушать <i>кришна-катху</i> и перестанет слушать все остальное. В век Кали слушание <i>кришна-катхи</i> является самым эффективным методом, позволяющим человеку избавиться от пагубной привязанности к семье и обрести вечную свободу. Век Кали наводнен грехом, и качества, присущие этому веку, все шире и шире распространяются среди людей, но, несмотря на это, те, кто слушает и пересказывает <i>кришна-катху,</i> получают возможность вернуться к Богу. Вот почему необходимо во что бы то ни стало приучить людей слушать исключительно <i>кришна-катху,</i> что принесет им избавление от всех страданий.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">TaaNa( vE ùSad(v*itai&gt;ari+ai&gt;aYaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ParaôTaaNTaMaRNaSa" PareXa )<br />
AQaae Na PaXYaNTYauåGaaYa NaUNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yae Tae PadNYaaSaivl/aSal/+Yaa" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тн ваи хй асад-вттибхир акшибхир йе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пархтнтар-манаса пареа<br />
атхо на пайантй уругйа нӯна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йе те паданйса-вилса-лакшй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы Господа; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для; <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материалистичных; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, над кем властвует внешняя энергия; <i>акшибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувствами; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>пархта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теряющиеся на расстоянии; <i>анта-манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутреннего ума; <i>пареа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Всевышний; <i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут видеть; <i>уругйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий; <i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>паданйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>вилса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное наслаждение; <i>лакшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто видит.</div>
<div class="translation"><b>О великий Верховный Господь, Твои хулители, поглощенные внешней, материальной деятельностью, утратили внутреннее зрение и потому не способны увидеть Твои лотосные стопы, но чистые преданные, единственная цель которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изведать трансцендентное блаженство слушания повествований о Твоих деяниях, всегда созерцают их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как сказано в «Бхагавад-гите» (18.61), Господь пребывает в сердце каждого живого существа. Поэтому любой человек может увидеть Господа по крайней мере в своем сердце. Однако те, чье внутреннее зрение застилает пелена внешней деятельности, лишены возможности увидеть Его. Признаком присутствия чистой души в теле является наличие сознания, так что любой человек может без труда ощутить ее присутствие, поскольку все его тело пронизано сознанием. Метод <i>йоги, </i>описанный в «Бхагавад-гите», предназначен для того, чтобы сконцентрировать деятельность ума и внутренним зрением увидеть в своем сердце лотосные стопы Господа. Однако многие так называемые <i>йоги </i>не хотят иметь ничего общего с Богом. Их интересует только сознание, и постижение его природы они считают высшей целью процесса самопознания. Чтобы описать в «Бхагавад-гите» природу сознания, Кришне понадобилось всего несколько минут, но так называемые <i>йоги </i>тратят на ее постижение многие годы, потому что они наносят оскорбления лотосным стопам Господа. Самым серьезным из всех оскорблений является отрицание того, что Господь существует независимо от индивидуальных душ и помимо них, иначе говоря, отождествление индивидуальной души и Господа. Неверно истолковывая теорию отражения, имперсоналисты принимают индивидуальное сознание за высшее сознание.</div>
<div class="para">Теорию отражения может понять любой искренний человек. Когда небо отражается в воде, на ее поверхности видны и небо, и звезды, однако это еще не значит, что небо и звезды можно приравнять друг к другу. Звезды являются частицами неба и никак не могут быть равны целому. Небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это целое, а звезды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его частицы. Между ними нет и не может быть тождества. Взгляды трансценденталистов, отрицающих то, что высшее сознание существует отдельно от индивидуального, не менее оскорбительны, чем взгляды материалистов, отрицающих само существование Бога.</div>
<div class="para">Те, кто совершает подобное кощунство, не способны увидеть Господа в своем сердце, как не видят они даже Его преданных. Преданные Господа столь милостивы, что странствуют по всему миру, неся людям свет сознания Бога. Но те, кто оскорбляет Бога, лишают себя возможности получить благо от общения с преданными Господа, тогда как обычный человек, не наносящий таких оскорблений, сразу же ощущает на себе влияние присутствия преданного. Иллюстрацией тому может служить история об охотнике и Деварши Нараде. Хотя охотник, которого Деварши Нарада встретил в лесу, был великим грешником, он никогда умышленно не оскорблял Господа и Его преданных. Присутствие Нарады так сильно подействовало на него, что он тут же решил оставить свой дом и посвятить себя преданному служению. А Налакувара и Манигрива, хотя и жили среди полубогов, понесли наказание за совершенные ими оскорбления и в следующей жизни стали деревьями, однако по милости преданного Господь впоследствии освободил их. Тем, кто оскорбляет Господа, приходится ждать милости преданных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;только тогда они получают право увидеть лотосные стопы Господа в своем сердце. Беда в том, что наносимые ими оскорбления и крайне материалистические воззрения лишают их возможности увидеть даже преданных Господа. Поглощенные внешней деятельностью, они разрушают свое внутреннее зрение. Но преданные Господа не обращают внимания на оскорбления глупцов, которые те наносят им, занимаясь своей грубой и тонкой материальной деятельностью. Без раздумий и колебаний они продолжают нести благословенный дар преданного служения даже своим хулителям. Такова природа преданных.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">PaaNaeNa Tae dev k-QaaSauDaaYaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[v*Ö&gt;a¢-ya ivXadaXaYaa Yae )<br />
vEraGYaSaar&amp; Pa[iTal/&gt;Ya baeDa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaQaaÅSaaNvqYaurku-&lt;#=iDaZ&lt;YaMa( )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пнена те дева катх-судхй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>правддха-бхактй виадай йе<br />
ваиргйа-сра пратилабхйа бодха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхджаснвӣйур акуха-дхишйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкушая; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Тебе; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествований; <i>судхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар; <i>правддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью просветленные; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря преданному служению; <i>виада-ай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень серьезно; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>ваиргйа-срам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь смысл отречения; <i>пратилабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигая; <i>бодхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же, как; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро; <i>анвӣйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигают; <i>акуха-дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вайкунтхалоки в духовном небе.</div>
<div class="translation"><b>О Господь, человек, серьезно относящийся к служению Тебе, просто вкушая нектар повествований о Твоих деяниях, достигает стадии преданного служения в состоянии просветления, проникает в глубинный смысл знания и отречения от мира и попадает в духовное царство, на Вайкунтхалоку.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разница между философами-имперсоналистами и чистыми преданными Господа состоит в том, что для первых процесс постижения Абсолютной Истины мучителен на любом из его этапов, тогда как перед преданными уже в самом начале открываются врата в царство всех наслаждений. Преданному достаточно слушать о деятельности в преданном служении, что так же просто, как все остальное, чем люди занимаются в своей повседневной жизни, философу же приходится продираться сквозь дебри слов, часть которых соответствует истине, а часть необходима только для того, чтобы сохранить надуманную концепцию имперсонализма. Несмотря на огромные усилия, направленные на то, чтобы обрести совершенное знание, имперсоналисты в конце концов погружаются в безличное <i>брахмаджьоти</i> Господа, куда попадают также враги Господа, которые достигают этого состояния просто благодаря тому, что погибают от Его руки. Но преданные, которым открывается глубинный смысл знания и отречения от мира, попадают на Вайкунтхи, планеты духовного неба. Имперсоналист достигает только неба, не обретая при этом подлинного трансцендентного блаженства, тогда как преданный попадает на планеты, где кипит настоящая духовная жизнь. Серьезный преданный отбрасывает, словно мусор, все прочие блага, и принимает только преданное служение, являющееся вершиной трансцендентной деятельности.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">TaQaaPare caTMaSaMaaiDaYaaeGa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ble/Na iJaTva Pa[k*-iTa&amp; bil/ïaMa( )<br />
TvaMaev Daqra" Pauåz&amp; ivXaiNTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Taeza&amp; é[Ma" SYaaà Tau SaevYaa Tae )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татхпаре чтма-самдхи-йога-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>балена джитв практи балишхм<br />
твм эва дхӣр пуруша вианти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>теш рама сйн на ту севай те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что касается; <i>апаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тма-самдхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное самоосознание; <i>йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством; <i>балена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>джитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднимаются над; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приобретенные качества или <i>гуны</i> природы; <i>балишхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чрезвычайно могущественные; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>дхӣр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворенные; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди; <i>вианти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входят в; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для них; <i>рама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромные усилия; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приходится прилагать; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>севай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служа; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе.</div>
<div class="translation"><b>Другие, те, кто в процессе трансцендентного самоосознания обрели умиротворение и, опираясь на свои знания и силу, преодолели влияние гун природы, тоже входят в Тебя, однако они достигают этого ценой огромных усилий, неведомых преданному, который просто служит Тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говоря о бескорыстном труде и его плодах, необходимо отметить, что <i>бхакты, </i>или преданные Господа, всегда находятся в более выгодном положении, нежели люди, привязанные к общению с <i>гьяни</i> (имперсоналистами) и <i>йогами </i>(мистиками). В данном стихе особенно важным является слово <i>апаре</i> (другие). «Другие»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>гьяни</i> и <i>йоги, </i>единственное желание которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;погрузиться в бытие безличного <i>брахмаджьоти</i>. В сравнении с целью преданных их цель куда менее значительна, но тем не менее, чтобы достичь ее, им требуется приложить гораздо больше усилий, чем <i>бхактам. </i>На это могут возразить, что преданное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже труд, и немалый. Однако труд в преданном служении с лихвой окупается постоянно возрастающим трансцендентным блаженством, которое он приносит. Когда преданные не покладая рук служат Господу, они испытывают больше удовольствия, чем тогда, когда лишаются возможности заниматься служением. Когда мужчина и женщина живут вместе, им приходится много работать и нести ответственность друг за друга, но, разлучаясь, они чувствуют себя гораздо хуже от неудовлетворенной потребности в совместных действиях.</div>
<div class="para">Единение, которого ищут имперсоналисты, и единение, к которому стремятся преданные,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это совершенно разные вещи. Имперсоналисты пытаются уничтожить свою индивидуальность и обрести <i>саюджья-мукти,</i> то есть раствориться в едином целом, тогда как преданные сохраняют свою индивидуальность, чтобы обмениваться эмоциями во взаимоотношениях с верховным индивидуальным существом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господом. Подобный обмен чувствами происходит на планетах Вайкунтхи, и, таким образом, преданные, не прилагая к этому никаких дополнительных усилий, достигают того освобождения, к которому стремятся имперсоналисты. <i>Мукти</i> само приходит к преданным, сохраняющим свою индивидуальность в процессе исполненного трансцендентного блаженства служения Господу. Как было сказано в предыдущем стихе, преданные попадают на Вайкунтху, или <i>акунтха-дхишнью,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в мир, где царит покой. Было бы ошибкой считать, будто имперсоналисты и преданные достигают одной и той же цели. Результаты, которых добиваются те и другие, так же отличаются друг от друга, как трансцендентное блаженство преданного отличается от <i>чин-матры,</i> выхолощенных духовных эмоций имперсоналиста.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">Tatae vYa&amp; l/aek-iSaSa*+aYaaÛ<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TvYaaNauSa*íaiñi&gt;araTMai&gt;a" SMa )<br />
SaveR ivYau¢-a" SvivharTaN}a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Na Xa¥u-MaSTaTPa[iTahTaRve Tae )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат те вайа лока-сискшайдйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайнусшс трибхир тмабхи сма<br />
сарве вийукт сва-вихра-тантра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на акнумас тат пратихартаве те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все мы; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мира; <i>сискшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для сотворения; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Изначальная Личность; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тобой; <i>анусш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворенные один за другим; <i>трибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тремя <i>гунами</i> природы; <i>тмабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей собственной; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>вийукт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрозненные; <i>сва-вихра-тантрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупность действий ради собственного удовольствия; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>акнума</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сумели сделать; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>пратихартаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставить; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о Изначальная Личность, мы принадлежим Тебе и только Тебе. Все мы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Твои создания, но поскольку все мы рождены под влиянием трех гун природы, в наших действиях нет согласованности. Вот почему после сотворения мира мы не смогли объединить свои усилия и направить их на то, чтобы доставить Тебе трансцендентное удовольствие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный космос действует под влиянием трех <i>гун</i> внешней энергии Господа. Различные существа также испытывают на себе их влияние и потому не могут действовать согласованно для удовлетворения Господа. Эта несогласованность действий живых существ является причиной отсутствия гармонии в материальном мире. Поэтому самое лучшее, что может сделать человек,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это действовать во имя Господа. Только тогда в мире воцарится долгожданная гармония.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">YaavØil&amp;/ Tae_Ja hraMa k-ale/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaQaa vYa&amp; caàMadaMa Ya}a )<br />
YaQaae&gt;aYaeza&amp; Ta wMae ih l/aek-a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>bil&amp;/ hrNTaae_àMadNTYaNaUha" )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йвад бали те 'джа харма кле<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх вайа чннам адма йатра<br />
йатхобхайеш та име хи лок<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бали харанто 'ннам адантй анӯх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как это может быть; <i>балим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подношения; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о нерожденный; <i>харма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;станем предлагать; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в назначенный срок; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>аннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зерно; <i>адма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будем есть; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>убхайешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для Тебя и для нас; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>име</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>лок</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>балим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подношения; <i>харанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предлагая; <i>аннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зерно; <i>аданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>анӯх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не зная тревог.</div>
<div class="translation"><b>О нерожденный, поведай нам о том, как предлагать Тебе имеющееся у нас зерно и другие продукты, чтобы мы и другие живые существа, населяющие мир, жили, не ведая забот, и без труда получали все необходимое для Тебя и для нас самих.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Развитое сознание начинает проявляться только в человеческой форме жизни. В еще большей степени оно присуще полубогам, обитающим на высших планетах вселенной. Земля расположена почти посередине вселенной, и человек находится на промежуточной ступени эволюции между полубогами и демоническими формами жизни. Планетные системы, находящиеся над Землей, населяют высокоразвитые существа, которых называют полубогами. Их называют так потому, что, несмотря на гораздо более высокий, чем у людей, уровень культуры, роскоши, красоты и образования, более продолжительную жизнь и большие возможности для наслаждений, они всегда находятся в полном сознании Бога. Полубоги всегда готовы служить Верховному Господу, так как прекрасно знают, что каждое живое существо по своей природе является вечным слугой Господа и находится у Него в подчинении. Им также известно, что только Господь способен обеспечить живые существа всем необходимым для жизни. Эту истину подтверждают ведические гимны: <i>эко бахӯн йо видадхти кмн, т энам абруванн йатана на праджнӣхи йасмин пратишхит аннам адме </i>и т.д. «Бхагавад-гита» также называет Господа <i>бхӯта-бхт,</i> что значит «Тот, кто поддерживает все живые существа».</div>
<div class="para">Полубоги и преданные Господа отвергают распространенное в наше время представление о том, что причиной нехватки продовольствия в мире является перенаселенность земли. Им хорошо известно, что Господь способен прокормить любое количество людей, при том условии, что они питаются правильно. Если же люди хотят есть, как животные, лишенные сознания Бога, тогда им придется голодать, жить в нужде и бедности, мало чем отличаясь от обитателей джунглей. Животных в джунглях Господь тоже обеспечивает всем необходимым, но они не обладают развитым сознанием Бога. Подобно этому, людям милосердный Господь дает зерно, овощи, фрукты и молоко, однако они обязаны отблагодарить Господа за оказанную им милость. Они должны чувствовать себя обязанными Господу, который кормит их, и в знак благодарности предлагать Ему всю приготовленную пищу, а затем только вкушать остатки.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (3.13) подтверждается, что человек, питающийся остатками жертвоприношений, ест пищу, которая поддерживает его тело и душу, но тот, кто готовит пищу для себя и не совершает никаких жертвоприношений, питается грехом в форме тех или иных блюд. Такая греховная пища никого не может сделать счастливым и обрекает человека на нужду. Вопреки мнению недалеких ученых-экономистов, причиной голода является вовсе не рост населения земли. Когда люди выражают Господу признательность за Его дары, благодаря которым живые существа поддерживают свое существование, они ни в чем не знают нужды и им не грозит голод. Но тот, кто не осознает подлинной ценности даров Господа, обрекает себя на голод и нужду. Люди, не обладающие сознанием Бога, какое-то время могут жить в достатке, пожиная плоды своих прошлых благочестивых деяний, но если они забыли о своих отношениях с Господом, то по неумолимым законам материальной природы они когда-нибудь непременно будут голодать. Только те, кто живет в сознании Бога и посвящает себя преданному служению Господу, могут уклониться от карающей десницы материальной природы.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">Tv&amp; Na" Saura&lt;aaMaiSa SaaNvYaaNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>kU-$=SQa AaÛ" Pauåz" Paura&lt;a" )<br />
Tv&amp; dev Xa¢-ya&amp; Gau&lt;ak-MaRYaaeNaaE<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>reTaSTvJaaYaa&amp; k-ivMaadDae_Ja" )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тва на сурм аси снвайн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӯа-стха дйа пуруша пура<br />
тва дева актй гуа-карма-йонау<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ретас тв аджй кавим дадхе 'джа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоя Милость; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нас; <i>сурм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты являешься; <i>са-анвайнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всем многообразии их видов; <i>кӯа-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто неизменен; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет никого выше; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прародитель; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старейший, не имеющий прародителя; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>актйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергию; <i>гуа-карма-йонау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в источник <i>гун</i> материальной природы и материальной деятельности; <i>рета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семя, являющееся источником жизни; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>аджйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы зачать; <i>кавим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупность живых существ; <i>дадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положил начало; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто является нерожденным.</div>
<div class="translation"><b>Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность, прародитель всех полубогов и живых существ во всем их многообразии, и при этом Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;старейший и неизменный. О Господь, у Тебя нет источника, как нет никого превыше Тебя. Это Ты оплодотворил внешнюю энергию семенем, заключавшим в себе все живые существа, однако Сам Ты являешься нерожденным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь, Изначальная Личность, является отцом всех прочих живых существ, начиная с Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полубога, который произвел на свет все живые существа во всем многообразии их видов. Однако у Самого Господа, являющегося верховным отцом, отца нет. У каждого живого существа во всех видах и формах жизни, вплоть до Брахмы, первого существа, появившегося в этой вселенной, есть отец, но у Господа его нет. Нисходя в материальный мир, Он по Своей беспричинной милости позволяет одному из Своих великих преданных стать Его отцом, чтобы соблюсти законы этого мира, но, будучи Господом, Он ни от кого не зависит в выборе Своего отца. Например, воплотившись в образе Нрисимхадевы, Господь явился из колонны, а Ахалья по беспричинной милости Господа возникла из камня, которого коснулись лотосные стопы Его воплощения, Господа Шри Рамы. Кроме того, в форме Сверхдуши Господь сопровождает каждое живое существо, но при этом Сам всегда остается неизменным. Находясь в материальном мире, живое существо вынуждено менять тела, однако Господь, даже нисходя в материальный мир, всегда остается неизменным. Это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;особая привилегия Господа.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (14.3) также подтверждается, что Господь оплодотворяет внешнюю, материальную энергию, в результате чего на свет появляются живые существа во всем многообразии их видов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от Брахмы, первого полубога, до ничтожного муравья. Все виды живых существ создает Брахма вместе с внешней энергией, но изначальным отцом всех обитателей вселенной является Господь. Отношения живого существа и Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всегда отношения сына и отца, между ними не может быть равенства. Иногда из любви к сыну отец позволяет ему командовать собой, однако на самом деле сын всегда находится в подчинении у отца. Все живые существа, какими бы могущественными они ни были&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;даже такие полубоги, как Брахма и Индра,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;являются вечными слугами верховного отца и находятся у Него в подчинении. <i>Махат-таттва</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это источник, из которого берут начало все <i>гуны</i> материальной природы, и живые существа, рождаясь в материальном мире, получают тело от матери, материальной природы, в соответствии с результатами своей деятельности в прошлом. Тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дар материальной природы, но душа изначально является неотъемлемой частицей Верховного Господа.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">TaTaae vYa&amp; MaTPa[Mau%a YadQaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>b&gt;aUivMaaTMaNa( k-rvaMa ik&amp;- Tae )<br />
Tv&amp; Na" Svc+au" Pairdeih Xa¢-ya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dev i§-YaaQaeR YadNauGa]ha&lt;aaMa( )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато вайа мат-прамукх йад-артхе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бабхӯвимтман каравма ки те<br />
тва на сва-чакшу паридехи актй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева крийртхе йад-ануграхм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все мы; <i>мат-прамукх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышедшие из совокупной космической энергии, <i>махат-таттвы; йат-артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для чего; <i>бабхӯвима</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворенный; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Высшая Душа; <i>каравма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надлежит делать; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служение Тебе; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты Сам; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>сва-чакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свой замысел; <i>паридехи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надели нас в особенности; <i>актй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могуществом, позволяющим действовать; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>крий-артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы действовать; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которой; <i>ануграхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кому оказана особая милость.</div>
<div class="translation"><b>О Высшая Душа, укажи нам, первым из сотворенных существ, вышедшим из махат-таттвы, совокупной космической энергии, как мы должны действовать. Будь милостив, дай нам Свое совершенное знание и надели могуществом, чтобы мы могли служить Тебе в различных сферах будущего творения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь создает материальный мир и оплодотворяет материальную энергию, помещая в нее живые существа, которым предстоит действовать в материальном мире. Все это происходит в соответствии с Его планом. Он заключается в том, чтобы дать обусловленным душам возможность изведать чувственные наслаждения, которых они так жаждут. Однако сотворение мира преследует еще одну цель: помочь живым существам осознать, что они созданы не для удовлетворения собственных чувств, а для того, чтобы удовлетворять трансцендентные чувства Господа. Такова природа живых существ. Господь один, и во всем творении нет никого, кроме Него; Он распространяет Себя в мириады форм ради собственного трансцендентного удовольствия. Все экспансии Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вишну-таттвы, джива-таттвы</i> и <i>шакти-таттвы</i> (личностные экспансии Бога, живые существа и различные потенциальные энергии)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;суть многообразные эманации и проявления единого Верховного Господа. <i>Джива-таттвы</i> являются отделенными экспансиями <i>вишну-таттв,</i> но, несмотря на разницу в возможностях, те и другие созданы для того, чтобы доставлять Верховному Господу трансцендентное удовольствие. Однако некоторые <i>дживы</i> захотели господствовать над материальной природой, подражая Личности Бога. Касаясь вопроса о том, когда и почему подобное желание завладело живыми существами, можно сказать только, что <i>джива-таттвы</i> наделены ограниченной независимостью, неверно распорядившись ею, некоторые живые существа попали в ловушку материального мира, и с тех пор их называют <i>нитья-баддхами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечно обусловленными душами.</div>
<div class="para">Ведические писания также дают <i>нитья-баддхам,</i> обусловленным живым существам, возможность исправиться, и те, кто сумел воспользоваться заключенным в них трансцендентным знанием, постепенно восстанавливают свое утраченное сознание слуг Господа и начинают заниматься трансцендентным любовным служением Ему. Полубоги относятся к категории тех обусловленных душ, которые развили в себе чистое сознание служения Господу, но при этом не до конца избавились от стремления господствовать над материальной природой. Такое двойственное сознание обусловленной души приводит к тому, что Господь поручает ей управлять мирозданием. Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это облеченные властью и доверием Господа предводители обусловленных душ. Как заключенным, давно находящимся в тюрьме, иногда доверяют какой-либо административный пост и поручают следить за порядком в тюрьме, так и заслужившим доверие обусловленным душам поручают выступать в роли представителей Господа в материальном мире. Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданные Господа, живущие в материальном мире, и когда они полностью избавляются от материального желания господствовать над материальной энергией, то становятся чистыми преданными и у них не остается никаких других желаний, кроме желания служить Господу. Поэтому всякое живое существо, стремящееся занять высокое положение в материальном мире, может связать это желание со служением Господу и по примеру полубогов молить Господа наделить его необходимым для этого могуществом и разумом. Само по себе, без помощи Господа, живое существо ни на что не способно. В «Бхагавад-гите» (15.15) Господь говорит: <i>матта смтир джна апохана ча</i>. Память, знание, а также забвение исходят от Господа, пребывающего в сердце каждого. Человек, обладающий разумом, обращается за помощью к Господу, и Господь помогает искренним преданным, занимающимся различными видами служения Ему.</div>
<div class="para">Господь поручает полубогам создавать разные виды живых существ, награждая каждое живое существо телом, соответствующим его деятельности в прошлом. В этом стихе полубоги просят Господа наделить их разумом и могуществом, чтобы они могли выполнить стоящую перед ними задачу. Аналогичным образом, любая из обусловленных душ может заняться служением Господу под руководством опытного духовного учителя и благодаря этому со временем выпутаться из сетей материального существования. Духовный учитель является представителем Господа во плоти, и всякий, кто принимает руководство духовного учителя и действует в соответствии с его указаниями, согласно «Бхагавад-гите» (2.41), занимается <i>буддхи-йогой:</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>вйавасйтмик буддхир</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экеха куру-нандана<br />
баху-кх хй анант ча</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхайо 'вйавасйинм</i></div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к пятой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Беседа Видуры с Майтреей».</i></div>
</body>
</html>
