<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS306XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Сотворение вселенской формы</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">6</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ШЕСТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Сотворение<br />
вселенской формы</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">‰izåvac</span><br />
wiTa TaaSaa&amp; SvXa¢-INaa&amp; SaTaqNaaMaSaMaeTYa Sa" )<br />
Pa[Sauál/aek-TaN}aa&lt;aa&amp; iNaXaaMYa GaiTaMaqìr" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">шир увча</span><br />
ити тс сва-актӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатӣнм асаметйа са<br />
прасупта-лока-тантр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нимйа гатим ӣвара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ши увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Риши Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>сва-актӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственная энергия; <i>сатӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящаяся в таком состоянии; <i>асаметйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсутствие единства; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>прасупта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;временно прекратились; <i>лока-тантрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;процессы творения во вселенной; <i>нимйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развитие; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь.</div>
<div class="translation"><b>Риши Майтрея сказал: Так Господь услышал, что процесс сотворения вселенной приостановился из-за несогласованности действий Его энергий, составляющих махат-таттву.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В творении Господа ни в чем нет недостатка; потенциально в нем присутствуют все энергии. Однако, до тех пор пока воля Господа не соединит их, творение не будет развиваться. Только Сам Господь способен снова привести в движение остановившееся в своем развитии творение.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">k-al/Sa&amp;ja&amp; Tada devq&amp; ib&gt;a]C^i¢-Mauå§-Ma" )<br />
}aYaaeiv&amp;XaiTaTatvaNaa&amp; Ga&lt;a&amp; YauGaPadaivXaTa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кла-садж тад девӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бибхрач-чхактим урукрама<br />
трайовиати таттвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гаа йугапад виат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кла-саджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известная под именем Кали; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>девӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня; <i>бибхрат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушительная; <i>актим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия; <i>урукрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Всемогущий; <i>трайа-виати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двадцать три; <i>таттвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;элементов; <i>гаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>йугапат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одновременно; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел.</div>
<div class="translation"><b>Тогда Верховный Всемогущий Господь вместе с богиней Кали, Его внешней энергией, которая соединяет между собой различные элементы творения, вошел одновременно в двадцать три материальных элемента.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В творении насчитывается двадцать три материальных элемента: совокупная материальная энергия, ложное эго, звук, осязаемость, форма, вкус, запах, земля, вода, огонь, воздух, небо, глаза, уши, нос, язык, кожа, руки, ноги, анус, гениталии, речь и ум. Время соединяет их и в назначенный срок вновь разъединяет. Таким образом, время является энергией Господа, и эта энергия действует определенным образом, повинуясь воле Господа. Эту энергию называют Кали, и олицетворением ее является темнокожая богиня разрушения, которой поклоняются главным образом люди, находящиеся в материальном мире под влиянием <i>гуны</i> тьмы, или невежества. В одном из ведических гимнов процесс, о котором говорится в данном стихе, описан следующим образом: <i>мӯла-практир авиктир махаддй практи-виктайа сапта шоаакас ту викро на практир на викти пуруша</i>. Энергия, действующая как материальная природа и состоящая из двадцати трех элементов, не является первопричиной творения. Господь входит в эти элементы и воздействует на них Своей энергией, которую именуют Кали. Этот принцип признают все ведические писания. В «Брахма-самхите» (5.35) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>эко 'пй асау рачайиту джагад-аа-кои<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йач-чхактир асти джагад-аа-чай йад-анта<br />
антара-стха-параму-чайнтара-стха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">«Я поклоняюсь предвечному Господу, Говинде, изначальной Личности Бога. В форме одной из Своих частей, полной экспансии [Маха-Вишну], Он входит в материальную природу, затем [в образе Гарбходакашайи Вишну]&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в каждую из материальных вселенных, а после этого [в образе Кширодакашайи Вишну] проникает во все элементы, в том числе и в каждый атом материи. Подобным формам Господа в мироздании нет числа; они находятся во всех вселенных и внутри каждого атома».</div>
<div class="para">Это подтверждается также в «Бхагавад-гите» (10.42):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>атхав бахунаитена</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ки джтена таврджуна<br />
вишабхйхам ида ктснам</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экена стхито джагат</i></div>
<div class="purp">«О Арджуна, тебе незачем знать о Моих бесчисленных энергиях и многообразных проявлениях их деятельности. В форме одной из Своих частей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полной экспансии [Параматмы, или Сверхдуши]&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Я вхожу в материальный космос, проникая во все вселенные и во все составляющие их элементы. Так создается этот мир». За чудесными проявлениями материальной природы стоит Господь Кришна, и потому Он является первопричиной всего сущего, или высшей причиной всех причин.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Saae_NauPa[ivíae &gt;aGava&amp;êeíaæPae&lt;a Ta&amp; Ga&lt;aMa( )<br />
i&gt;aà&amp; Sa&amp;YaaeJaYaaMaaSa Sauá&amp; k-MaR Pa[baeDaYaNa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'нуправишо бхагав</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чешрӯпеа та гаам<br />
бхинна сайоджайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>супта карма прабодхайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>ануправиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя после этого; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>чеш-рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью Кали, олицетворяющей Его действие; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>гаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все живые существа, включая полубогов; <i>бхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдельно; <i>сайоджайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занял деятельностью; <i>суптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спящих; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;работой; <i>прабодхайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дающий знания.</div>
<div class="translation"><b>Итак, когда посредством Своей энергии Господь вошел в материальные элементы, все живые существа ожили и приступили к разнообразной деятельности, подобно человеку, который, просыпаясь, сразу берется за работу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;После уничтожения творения все индивидуальные души переходят в бессознательное состояние и вместе с материальной энергией входят в Господа. Такие живые существа относятся к категории вечно обусловленных душ, однако каждый раз когда материальный мир снова создается, им предоставляют возможность получить освобождение и стать свободными душами. Все обусловленные души имеют возможность, воспользовавшись мудростью Вед, узнать о своих взаимоотношениях с Верховным Господом, о пути, ведущем к освобождению, и о высшем благе, которое сулит им освобождение из материального рабства. Изучая Веды надлежащим образом, человек осознает свое положение, начинает заниматься трансцендентным преданным служением Господу и со временем достигает духовного неба. В материальном мире обусловленные души занимаются разнообразной деятельностью, пытаясь осуществить свои нереализованные желания, которые тянутся за ними из прошлых жизней. Со смертью очередного тела индивидуальная душа погружается в забытье, но всемилостивый Господь, который как свидетель (Сверхдуша) пребывает в сердце каждого, пробуждая ее ото сна, напоминает ей о ее неосуществленных желаниях, и в следующей жизни она начинает действовать, пытаясь исполнить их. Эту невидимую силу, руководящую живым существом, люди называют судьбой, и разумному человеку нетрудно понять, что именно нереализованные желания удерживают его в плену трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div class="para">Некоторые недалекие философы по недомыслию считают бессознательное состояние сна, в которое живое существо погружается после частичного или полного уничтожения творения, последним этапом его жизни. После смерти очередного материального тела живое существо переходит в бессознательное состояние, которое длится всего несколько месяцев, а после полного уничтожения материального мира оно находится в бессознательном состоянии в течение многих миллионов лет. Но когда Господь вновь создает материальный космос, Он снова пробуждает живое существо к деятельности. Живое существо вечно и потому состояние бодрствования, в котором оно активно действует, является его естественным состоянием. В состоянии бодрствования оно не может прекратить деятельность и потому действует, осуществляя свои разнообразные желания. Научившись связывать свои желания с трансцендентным служением Господу, живое существо достигает совершенства и возвращается в духовное царство, чтобы вечно наслаждаться там жизнью в состоянии бодрствования.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Pa[buÖk-MaaR dEveNa }aYaaeiv&amp;XaiTak-ae Ga&lt;a" )<br />
Pa[eirTaae_JaNaYaTSvai&gt;aMaaR}aai&gt;ariDaPaUåzMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прабуддха-карм даивена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трайовиатико гаа<br />
прерито 'джанайат свбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мтрбхир адхипӯрушам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прабуддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбуженные; <i>карм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>даивена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волей Всевышнего; <i>трайа-виатика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря двадцати трем основным элементам; <i>гаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соединению; <i>прерита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побуждаемые; <i>аджанайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявилась; <i>свбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его личной; <i>мтрбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полной части; <i>адхипӯрушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гигантская вселенская форма <i>(вива-рӯпа).</i></div>
<div class="translation"><b>Когда по воле Всевышнего двадцать три основных элемента пришли в движение, на свет появилась гигантская вселенская форма Господа, вишва-рупа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Вират-рупа,</i> или <i>вишва-рупа,</i> гигантская вселенская форма Господа, которой имперсоналисты уделяют такое внимание, не принадлежит к числу Его вечных форм. Она проявляется по воле Господа уже после создания элементов материального творения. Господь Кришна явил Свою <i>вират-</i> или <i>вишва-рупу</i> Арджуне только для того, чтобы доказать имперсоналистам, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность Бога. Это Кришна явил <i>вират-рупу,</i> а не <i>вират-рупа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кришну. Таким образом, <i>вират-рупа</i> не принадлежит к числу вечных форм Господа, существующих в духовном небе; она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно из Его материальных проявлений. <i>Арча-виграха,</i> или Божество, которому поклоняются в храме,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это другой пример материальной формы Господа, которую Он принимает, чтобы предстать перед неофитами. Но несмотря на то, что обе эти формы Господа <i>(вират</i> и <i>арча) </i>соприкасаются с материей, они неотличны от Его вечной формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;формы Господа Кришны.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Pare&lt;a ivXaTaa SviSMaNMaa}aYaa ivìSa*GGa&lt;a" )<br />
cu+aae&gt;aaNYaaeNYaMaaSaaÛ YaiSMaNl/aek-aêracra" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пареа виат свасмин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мтрай вива-сг-гаа<br />
чукшобхнйонйам сдйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасмин лок чарчар</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пареа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>свасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей; <i>мтрай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полной частью; <i>вива-ск</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;элементы вселенной; <i>гаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>чукшобха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превратились; <i>анйонйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг в друга; <i>сдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в которой; <i>лок</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>чара-ачар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущиеся и неподвижные.</div>
<div class="translation"><b>Когда Господь в виде Своей полной части вошел в элементы, из которых состоит мироздание, они соединились, приняв гигантскую форму, включающую в себя все планетные системы и все создания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;движущиеся и неподвижные.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все элементы мироздания материальны, и пока в них не войдет полная часть Господа, они не способны увеличиваться в объеме. Это значит, что материя не убывает и не прибывает до тех пор, пока ее не коснется дух. Являясь порождением духа, материя увеличивается в объеме только тогда, когда соприкасается с духом. Вопреки мнению недалеких людей, космическое проявление принимает гигантскую вселенскую форму не само по себе. Материя способна увеличиваться в объеме и достигать необходимых размеров, только если в ней присутствует дух, но, когда дух покидает ее, развитие останавливается. Например, пока в материальном теле живого существа присутствует духовное сознание, тело растет, достигая нужных размеров, тогда как мертвое материальное тело, лишенное сознания, не способно расти и развиваться. «Бхагавад-гита» (глава вторая) также утверждает примат духовного сознания над телом. Космическое тело вселенной растет и развивается по тем же законам, что и наши маленькие тела. Однако из этого не следует делать поспешный вывод, будто крошечные индивидуальные души являются причиной появления на свет грандиозной вселенской формы. Вселенскую форму называют <i>вират-рупой,</i> так как в ней в виде Своей полной части пребывает Сам Верховный Господь.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">ihr&lt;MaYa" Sa Pauåz" SahóPairvTSaraNa( )<br />
Aa&lt;@k-aeXa ovaSaaPSau SavRSatvaePab*&amp;ihTa" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хирамайа са пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра-париватсарн<br />
а-коа увспсу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-саттвопабхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хирамайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гарбходакашайи Вишну, принимающий <i>вират-рупу; са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога; <i>сахасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячу; <i>париватсарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесных лет; <i>а-кое</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри вселенной, имеющей форму шара; <i>увса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покоился; <i>апсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на водах; <i>сарва-саттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все живые существа, возлежавшие вместе с Ним; <i>упабхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распределенные.</div>
<div class="translation"><b>В течение тысячи небесных лет гигантский вират-пуруша, которого называют Хиранмайей, возлежал на водах вселенной, и в Нем покоились все живые существа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;После того как Господь в образе Гарбходакашайи Вишну входит в каждую из вселенных, половина вселенной заполняется водой. Доступное нашему зрению мироздание с его многочисленными планетными системами, плавающими в космосе, занимает лишь половину вселенной. С того момента, как Вишну входит во вселенную, и до того времени, как начинают формироваться все планетные системы, проходит тысяча небесных лет. Живые существа, помещенные в лоно <i>махат-таттвы,</i> распределяются по разным вселенным, входя туда вместе с Гарбходакашайи Вишну, и покоятся вместе с Господом вплоть до появления на свет Брахмы. Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первое живое существо во вселенной, и от него происходят все остальные полубоги и живые существа. Прародителем человеческого рода является Ману, поэтому на санскрите человечество называют <i>мнушйа</i>. Люди, обладающие телами различных типов, населяют разные планетные системы вселенной.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Sa vE ivìSa*Jaa&amp; Ga&gt;aaeR devk-MaaRTMaXai¢-MaaNa( )<br />
ivb&gt;aaJaaTMaNaaTMaaNaMaek-Daa dXaDaa i}aDaa )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са ваи вива-сдж гарбхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева-кармтма-актимн<br />
вибабхджтмантмнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экадх даадх тридх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>вива-сджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гигантской <i>вират-рупы; гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупная энергия; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнедеятельность; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>актимн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающая различными энергиями; <i>вибабхджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделенная; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Им Самим; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он Сам; <i>экадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одном; <i>даадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в десяти; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и в трех.</div>
<div class="translation"><b>Совокупная энергия махат-таттвы, принявшая форму гигантской вират-рупы, сама разделила Себя на сознание живых существ, жизнедеятельность и самоотождествление, которые в свою очередь разделились на один, десять и три соответственно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сознание является основной характеристикой живого существа, или души. Бытие души проявляется в форме сознания, которое называют <i>гьяна-шакти</i>. Сознание гигантской <i>вират-рупы</i> представляет собой совокупное сознание, и это же сознание проявляется в индивидуальных живых существах. Деятельность сознания осуществляется с помощью жизненного воздуха, который делится на десять потоков. Их называют <i>прана, апана, удана, вьяна</i> и <i>самана,</i> а по другой классификации выделяют <i>нагу, курму, крикару, девадатту</i> и <i>дхананджаю</i>. Материальная атмосфера оскверняет сознание души, и потому душа, ложно отождествляя себя с материальным телом, начинает заниматься многообразной деятельностью. Многообразная деятельность живого существа описана в «Бхагавад-гите» (2.41): <i>баху-кх хй анант ча буддхайо 'вйавасйинм</i>. В основе всей многообразной деятельности обусловленной души лежит ее оскверненное сознание. В чистом сознании живое существо занимается только одним видом деятельности. Сознание индивидуальной души становится единым с высшим сознанием тогда, когда приходит в полную гармонию с высшим сознанием.</div>
<div class="para">Монисты утверждают, что сознание едино, а <i>сатваты</i> (преданные) придерживаются того мнения, что, хотя сознание, безусловно, едино, это единство достигается тогда, когда индивидуальное сознание приходит в гармонию с высшим. В «Бхагавад-гите» (18.66) Господь советует Арджуне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;индивидуальному сознанию&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;действовать в согласии с высшим сознанием: <i>сарва-дхармн паритйаджйа мм эка араа враджа</i>. Господь советует индивидуальному сознанию прийти в гармонию с высшим сознанием, восстановив тем самым свою изначальную чистоту. Нелепые попытки прекратить деятельность сознания ни к чему не приведут, однако деятельность сознания можно очистить, приведя ее в согласие с волей Всевышнего. В зависимости от степени чистоты сознание бывает трех типов, отличающихся друг от друга формой самоотождествления: <i>адхьятмика</i> (отождествление себя с телом и умом), <i>адхибхаутика</i> (отождествление себя с продуктами материи) и <i>адхидайвика</i> (осознание себя слугой Господа). Из этих трех типов самоотождествления <i>адхидайвика</i> является начальной стадией существования в чистом сознании, приведенном в гармонию с волей Господа.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Wz ùXaezSatvaNaaMaaTMaa&amp;Xa" ParMaaTMaNa" )<br />
AaÛae_vTaarae Ya}aaSaaE &gt;aUTaGa]aMaae iv&gt;aaVYaTae )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эша хй аеша-саттвнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тма парамтмана<br />
дйо 'ватро йатрсау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯта-грмо вибхвйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>аеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесчисленного множества; <i>саттвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Душа; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть; <i>парама-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуши; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первое; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в котором; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>бхӯта-грма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сотворенное; <i>вибхвйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развивается.</div>
<div class="translation"><b>Гигантская вселенская форма Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первое воплощение и полное проявление Сверхдуши. Она является Душой бесконечного множества живых существ, и в Ней покоится, эволюционируя, все творение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существует два вида экспансий Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его личные полные части и отделенные мельчайшие экспансии. Личные полные части Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>вишу-таттвы,</i> а отделенными экспансиями Господа являются живые существа. Поскольку живые существа ничтожно малы, их иногда называют пограничной энергией Господа. Йоги-мистики, однако, считают живые существа и Сверхдушу, Параматму, тождественными друг другу, но это расхождение во взглядах нельзя считать принципиальным, поскольку, в конце концов, все сотворенное покоится в гигантской <i>вират-рупе,</i> вселенской форме Господа.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">SaaDYaaTMa" SaaiDadEvê SaaiDa&gt;aUTa wiTa i}aDaa )<br />
ivra$( Pa[a&lt;aae dXaivDa Wk-Daa ôdYaeNa c )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сдхйтма сдхидаива ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сдхибхӯта ити тридх<br />
вир про даа-видха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экадх хдайена ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са-дхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело, ум и все чувства; <i>са-дхидаива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и управляющие чувствами полубоги; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>са-дхибхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;данные объекты; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>вир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гигантская; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущая сила; <i>даа-видха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять видов; <i>экадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только один; <i>хдайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненная энергия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Гигантская вселенская форма представлена в трех, десяти и одном аспекте: Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тело, ум и чувства, Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сила, управляющая движением десяти видов жизненной энергии, и Она же&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно сердце, являющееся источником этой энергии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (7.4&ndash;5) говорится, что восемь элементов творения (земля, вода, огонь, воздух, небо, ум, разум и ложное эго)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это порождения низшей энергии Господа, а распоряжающиеся низшей энергией живые существа изначально относятся к Его высшей, внутренней энергии. Восемь видов низшей энергии действуют на грубом и тонком уровнях, а высшая энергия является движущей силой всех процессов жизнедеятельности. Как это происходит, можно видеть на примере тела человека. Грубые элементы (земля и т.д.) образуют физическое тело и являются своего рода верхней одеждой души, а тонкие элементы (ум и ложное эго) выполняют функцию нижней одежды.</div>
<div class="para">Источником энергии, обеспечивающей деятельность тела, является сердце, а саму деятельность осуществляют органы чувств, энергию которым поставляют десять воздушных потоков, циркулирующих в теле. Десять воздушных потоков классифицируются следующим образом. Основной воздушный поток проходит через нос в процессе дыхания, его называют <i>праной</i>. Воздушный поток, который, проходя через анус, выводит из организма испражнения, называют <i>апаной,</i> а воздушный поток, управляющий движением пищи в желудке и иногда вызывающий отрыжку,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>саманой</i>. Воздушный поток, проходящий через горло, задержка которого вызывает удушье, называют <i>уданой, </i>а воздушный поток, циркулирующий по всему телу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вьяной</i>. Помимо этих пяти, существуют также более тонкие воздушные потоки. Воздушный поток, с помощью которого открываются глаза, рот и т.д., называют <i>нагой,</i> воздушный поток, возбуждающий аппетит,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>крикарой,</i> а поток воздуха, вызывающий сокращение мышц,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>курмой</i>. Воздушный поток <i>девадатта</i> помогает организму расслабиться при зевании (когда у человека широко раскрывается рот), а воздушный поток <i>дхананджая</i> способствует питанию организма.</div>
<div class="para">Источником всех перечисленных выше воздушных потоков является сердце, которое у каждого из нас только одно. Энергия сердца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это высшая энергия Господа, который находится в сердце каждого живого существа вместе с индивидуальной душой и руководит всеми ее действиями. В «Бхагавад-гите» (15.15) это объясняется следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарвасйа чха хди саннивишо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матта смтир джнам апохана ча<br />
ведаи ча сарваир ахам эва ведйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веднта-кд веда-вид эва чхам</i></div>
<div class="purp">Сердце является средоточием жизненной энергии, исходящей от Господа, который пребывает в нем и наделяет обусловленную душу памятью и забвением. Обусловленная душа забыла, что она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слуга Господа, и это забвение является причиной ее обусловленности. Тому, кто предпочитает не помнить о Господе, Господь дает возможность забыть о Нем на многие и многие жизни, а тому, в ком благодаря общению с преданными пробуждается память о Господе, Господь помогает все отчетливее помнить о Нем. Так обусловленная душа в конце концов получает возможность вернуться домой, к Богу.</div>
<div class="para">То, каким образом живое существо получает трансцендентную помощь от Господа, описано в «Бхагавад-гите» (10.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">Метод <i>буддхи-йоги,</i> или преданного служения, основанного на разуме, трансцендентном к уму,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это единственный метод самоосознания, позволяющий обусловленному живому существу найти выход из лабиринта космического мироздания. Положение обусловленного живого существа подобно положению человека, оказавшегося в недрах огромного механизма. Люди, занимающиеся умозрительным философствованием, достигают уровня <i>буддхи-йоги</i> только после многих жизней, посвященных философским поискам, но по-настоящему разумный человек начинает свой путь с более высокого уровня разума, и быстро достигает самоосознания. Тому, кто идет путем <i>буддхи-йоги,</i> не грозит падение или деградация, поэтому <i>буддхи-йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это самый надежный путь, ведущий к самоосознанию, что подтверждается также в «Бхагавад-гите» (2.40). Люди, занимающиеся умозрительным философствованием, не способны понять, что две птицы, сидящие на одном дереве, о которых говорится в «Шветашватара-упанишад»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это душа и Сверхдуша. Индивидуальная душа вкушает плоды этого дерева, тогда как другая птица не притрагивается к ним, а лишь наблюдает за действиями первой. Беспристрастная птица-свидетель помогает птице, которая вкушает плоды, заниматься плодотворной деятельностью. Если человек не видит разницы между душой и Сверхдушой (Богом и живыми существами), это значит, что он по-прежнему блуждает в лабиринте космического механизма и ему еще не пришло время освободиться из плена материального существования.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">SMarNa( ivìSa*JaaMaqXaae ivjaiPaTaMaDaae+aJa" )<br />
ivraJaMaTaPaTSveNa TaeJaSaEza&amp; ivv*taYae )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>смаран вива-сджм ӣо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджпитам адхокшаджа<br />
вирджам атапат свена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>теджасаиш вивттайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>смаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помня; <i>вива-сджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов, которым поручено создавать материальный космос; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>виджпитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому возносили молитвы; <i>адхокшаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Трансцендентное; <i>вирджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гигантская вселенская форма; <i>атапат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после некоторого раздумья; <i>свена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей собственной; <i>теджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергией; <i>эшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>вивттайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы вразумить.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь является Сверхдушой всех полубогов, которым поручено творить материальный космос. Вняв молитвам [полубогов], Он после некоторого раздумья явил Свою вселенскую форму, давая им возможность постичь Себя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Гигантская вселенская форма Всевышнего пленяет умы имперсоналистов. Им кажется, что сила, стоящая за этой гигантской формой,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это плод воображения. Однако разумный человек, видя великолепие следствий, способен оценить значительность причины, которая вызвала их к жизни. Например, тело человека формируется в утробе матери не само по себе, а только благодаря тому, что в нем находится живое существо, душа. Самостоятельно, без живого существа, материальное тело не способно расти и развиваться. Если мы видим, что какой-либо материальный объект развивается, это является верным признаком того, что в нем находится духовная искра. Огромная вселенная развивается постепенно, подобно телу ребенка во чреве матери, поэтому представление о том, что Высшая Душа входит во вселенную, вполне логично. Не располагая необходимыми знаниями, материалисты не способны понять, что Верховная Душа является причиной возникновения вселенной, так же как они не способны обнаружить в сердце душу и Сверхдушу. Поэтому в Ведах Господа называют <i>ав-мнаса-гочара,</i> что значит «Тот, кого невозможно постичь умом или описать словами».</div>
<div class="para">По своему невежеству спекулятивные философы тщетно пытаются вместить Всевышнего в рамки мыслей и слов, но Господь не позволяет постичь Себя подобным образом. У философов-эмпириков нет ни разума, ни слов, с помощью которых можно было бы измерить беспредельного Господа. Его называют <i>адхокшаджа,</i> что значит «Тот, кто находится за пределами ограниченных возможностей наших несовершенных, грубых чувств». С помощью умозрительного философствования невозможно постичь трансцендентное имя и форму Господа. Какими бы учеными степенями ни обладали философы и ученые, они не способны составить сколько-нибудь верного представления о Всевышнем, так как опираются только на ограниченные возможности своих чувств. В своих попытках постичь Всевышнего чванливые титулованные ученые похожи на колодезную лягушку. Узнав о существовании необъятного Тихого океана, она стала пыжиться, силясь постичь или измерить его, пока не лопнула и не испустила дух. Титул «доктор наук» можно расшифровать по-другому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как «дремучий невежда». Все эти доктора наук ничуть не лучше невежественных крестьян, которые, не разгибая спины, с утра до вечера работают на рисовом поле. Попытки крестьянина, мотыжащего рисовое поле, постичь материальный космос и причину, скрывающуюся за его чудесными проявлениями, сродни попыткам колодезной лягушки определить размеры Тихого океана.</div>
<div class="para">Господь открывает Себя только Своему послушному преданному, занимающемуся трансцендентным любовным служением Ему. Полубоги, управляющие стихиями и элементами вселенной, обратились к Господу за наставлениями, и, вняв их молитвам, Он явил им Свою вселенскую форму, так же как в свое время явил ее Арджуне.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">AQa TaSYaai&gt;aTaáSYa k-iTaDaaYaTaNaaiNa h )<br />
iNari&gt;aÛNTa devaNaa&amp; TaaiNa Mae GadTa" é*&lt;au )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атха тасйбхитаптасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катидхйатанни ха<br />
нирабхидйанта девн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тни ме гадата у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>абхитаптасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточившись; <i>катидх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сколько; <i>йатанни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощений; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было; <i>нирабхидйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделенными частицами; <i>девнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>тни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>ме гадата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описанные мной; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушай же.</div>
<div class="translation"><b>Майтрея сказал: Теперь послушай о том, как Верховный Господь, явив гигантскую вселенскую форму, затем разделил Себя, произведя на свет многочисленные формы полубогов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полубоги, так же как и все остальные живые существа, являются отделенными частицами Верховного Господа. Единственное различие между полубогами и обыкновенными живыми существами заключается в том, что, когда живое существо в процессе преданного служения Господу накопит достаточный запас благочестивых поступков и практически избавится от желания господствовать над материальной энергией, оно может стать одним из полубогов, которым Верховный Господь поручает управлять вселенной.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">TaSYaaiGanraSYa&amp; iNai&gt;aRà&amp; l/aek-Paal/ae_ivXaTPadMa( )<br />
vaca Sva&amp;XaeNa v¢-VYa&amp; YaYaaSaaE Pa[iTaPaÛTae )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйгнир сйа нирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-пло 'виат падам<br />
вч свена вактавйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайсау пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>сйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уста; <i>нирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>лока-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правители материальной вселенной; <i>авиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошли; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отведенные им места; <i>вч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словами; <i>сва-аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей частью; <i>вактавйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которых; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выражают.</div>
<div class="translation"><b>Когда Агни, огонь, вышел из Его уст, в них вошли все правители вселенной, заняв отведенные им места. Энергия огня дает живому существу возможность облекать свои мысли в слова.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Уста гигантской вселенской формы Господа являются источником дара речи. Стихией огня управляет наделенное властью божество, или <i>адхидайва</i>. Произносимые нами речи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>адхьятма,</i> то есть телесные отправления, а содержанием наших речей являются порождения материальной природы, или принцип <i>адхибхута</i>.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">iNai&gt;aRà&amp; Taalu/ vå&lt;aae l/aek-Paal/ae_ivXaÖre" )<br />
iJaûYaa&amp;XaeNa c rSa&amp; YaYaaSaaE Pa[iTaPaÛTae )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирбхинна тлу варуо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-пло 'виад дхаре<br />
джихвайена ча раса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайсау пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>тлу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нёбо; <i>варуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество, управляющее водами; <i>лока-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель планет; <i>авиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>джихвай аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с языком как частью тела; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>расам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкусы; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выражает.</div>
<div class="translation"><b>После того как, отделившись, сформировалось нёбо вселенской формы, в него вошел Варуна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель водной стихии всех планет вселенной; таким образом живые существа получили возможность с помощью языка ощущать вкус.</b></div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">iNai&gt;aRàe AiìNaaE NaaSae ivZ&lt;aaeraivXaTaa&amp; PadMa( )<br />
ga]a&lt;aeNaa&amp;XaeNa GaNDaSYa Pa[iTaPaitaYaRTaae &gt;aveTa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирбхинне авинау нсе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вишор виат падам<br />
гхренена гандхасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратипаттир йато бхавет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирбхинне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>авинау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;близнецы Ашвини; <i>нсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двух ноздрей; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>виатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пост; <i>гхрена аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с частичным обонянием; <i>гандхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запах; <i>пратипатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспринимает; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится.</div>
<div class="translation"><b>Когда сформировались две ноздри Господа, в них, заняв отведенные им места, вошли близнецы Ашвини-кумары. Благодаря этому живые существа обрели способность различать запахи.</b></div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">iNai&gt;aRàe Ai+a&lt;aq Tvía l/aek-Paal/ae_ivXaiÜ&gt;aae" )<br />
c+auza&amp;XaeNa æPaa&lt;aa&amp; Pa[iTaPaitaYaRTaae &gt;aveTa( )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирбхинне акшиӣ тваш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-пло 'виад вибхо<br />
чакшушена рӯп</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратипаттир йато бхавет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирбхинне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>акшиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>тваш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце; <i>лока-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель света; <i>авиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошло; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого; <i>чакшуш аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрением как частью; <i>рӯпм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форм; <i>пратипатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видеть; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится.</div>
<div class="translation"><b>Затем сформировались два глаза вселенской формы Господа. В них, вместе с функцией зрения, вошло Солнце, повелитель света. Так живые существа обрели способность видеть формы.</b></div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">iNai&gt;aRàaNYaSYa cMaaRi&lt;a l/aek-Paal/ae_iNal/ae_ivXaTa( )<br />
Pa[a&lt;aeNaa&amp;XaeNa Sa&amp;SPaXa| YaeNaaSaaE Pa[iTaPaÛTae )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирбхинннй асйа чарми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-пло 'нило 'виат<br />
пренена саспара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йенсау пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирбхиннни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>чарми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кожа; <i>лока-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>анила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>авиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>прена аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дыханием как частью; <i>саспарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касание; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущает.</div>
<div class="translation"><b>Когда, отделившись, возникла кожа вселенской формы, в нее, вместе с функцией осязания, вошел полубог Анила&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель ветров. Таким образом живые существа обрели способность осязать.</b></div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">k-&lt;aaRvSYa iviNai&gt;aRàaE iDaZ&lt;Ya&amp; Sv&amp; ivivéuidRXa" )<br />
é[ae}ae&lt;aa&amp;XaeNa XaBdSYa iSaiÖ&amp; YaeNa Pa[PaÛTae )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>карв асйа винирбхиннау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхишйа сва вивиур диа<br />
ротреена абдасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхи йена прападйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уши; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>винирбхиннау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляющее божество; <i>свам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой; <i>вивиу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошли; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сторон света; <i>ротреа аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с функцией слуха; <i>абдасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звука; <i>сиддхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенство; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>прападйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущаю.</div>
<div class="translation"><b>Когда образовались уши вселенской формы, в них, вместе с функцией слуха, вошли полубоги, повелевающие сторонами света. Так живые существа обрели способность слышать и руководствоваться услышанным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Уши&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это самый важный орган живого существа. Звук является главным источником информации о неизвестных нам или отдаленных от нас предметах. В форме звуков совершенное знание входит в ухо человека, делая его жизнь совершенной. Ведический процесс познания целиком основан на слуховом восприятии, поэтому звук является самым важным источником знания.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">TvcMaSYa iviNai&gt;aRàa&amp; ivivéuiDaRZ&lt;YaMaaezDaq" )<br />
A&amp;XaeNa raeMai&gt;a" k-&lt;@U&amp; YaErSaaE Pa[iTaPaÛTae )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твачам асйа винирбхинн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивиур дхишйам ошадхӣ<br />
аена ромабхи каӯ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаир асау пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твачам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кожа; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>винирбхиннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появилась на свет; <i>вивиу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошли; <i>дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляющее божество; <i>ошадхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущения; <i>аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с частями; <i>ромабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью растущих на теле волос; <i>каӯм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зуд; <i>йаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которых; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывает.</div>
<div class="translation"><b>Когда сформировалась кожа, туда, вместе с соответствующими функциями, вошли полубоги осязания. Так у живых существ появилась способность испытывать зуд и приятные ощущения от прикосновений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основными элементами чувственного восприятия являются осязательные ощущения и зуд, которые мы испытываем благодаря коже и растущим на ней волосам. Шри Вишванатха Чакраварти говорит, что полубогом осязания является воздушный поток, циркулирующий внутри тела, а за растущие на теле волосы отвечает полубог Ошадхья. Объектом восприятия для кожи является касание, а для волос, растущих на теле,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ощущение зуда.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Mae!\&amp; TaSYa iviNai&gt;aRà&amp; SviDaZ&lt;Ya&amp; k- oPaaivXaTa( )<br />
reTaSaa&amp;XaeNa YaeNaaSaavaNaNd&amp; Pa[iTaPaÛTae )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мехра тасйа винирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-дхишйа ка упвиат<br />
ретасена йенсв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нанда пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мехрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гениталии; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой вселенской формы; <i>винирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись; <i>сва-дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое положение; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма, первое живое существо; <i>упвиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>ретас аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с частью семени; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>нандам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждение, которое приносят половые отношения; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывает.</div>
<div class="translation"><b>Когда, отделившись, возникли гениталии вселенской формы, в них, вместе с функцией осеменения, вошел Праджапати, первое живое существо во вселенной. Благодаря этому живые существа получили возможность наслаждаться половыми отношениями.</b></div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Gaud&amp; Pau&amp;Saae iviNai&gt;aRà&amp; iMa}aae l/aeke-Xa AaivXaTa( )<br />
PaaYauNaa&amp;XaeNa YaeNaaSaaE ivSaGa| Pa[iTaPaÛTae )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гуда пусо винирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>митро локеа виат<br />
пйунена йенсау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>висарга пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямая кишка; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>винирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появилась на свет; <i>митра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог солнца; <i>лока-ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правитель по имени Митра; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>пйун аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с функцией выводящих органов; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которых; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>висаргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опорожнение; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершает.</div>
<div class="translation"><b>Затем сформировалась прямая кишка, куда, вместе с функцией выводящих органов, вошел их повелитель Митра. Так живые существа обрели способность испражняться и мочиться.</b></div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">hSTaavSYa iviNai&gt;aRàaivNd]" SvPaRiTaraivXaTa( )<br />
vaTaRYaa&amp;XaeNa Pauåzae YaYaa v*ita&amp; Pa[PaÛTae )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хаств асйа винирбхиннв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>индра свар-патир виат<br />
вртайена пурушо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йай втти прападйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хастау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руки; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой гигантской формы; <i>винирбхиннау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появились на свет; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь небес; <i>сва-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель небесных планет; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел в них; <i>вртай аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с деловыми способностями; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>вттим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельностью, приносящей средства к существованию; <i>прападйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимается.</div>
<div class="translation"><b>Когда, отделившись, возникли руки вселенской формы, в них вошел Индра, царь небес. Так живые существа обрели способность вести дела и добывать средства к существованию.</b></div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">PaadavSYa iviNai&gt;aRàaE l/aeke-Xaae ivZ&lt;auraivXaTa( )<br />
GaTYaa Sva&amp;XaeNa Pauåzae YaYaa Pa[aPYa&amp; Pa[PaÛTae )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пдв асйа винирбхиннау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локео вишур виат<br />
гатй свена пурушо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йай прпйа прападйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пдау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ноги; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>винирбхиннау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появились на свет; <i>лока-ӣа вишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог Вишну (не являющийся Личностью Бога); <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>гатй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способностью двигаться; <i>сва-аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своими частями; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>прпйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;места назначения; <i>прападйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает.</div>
<div class="translation"><b>Затем, отделившись, возникли ноги вселенской формы, куда, вместе с двигательной функцией, вошел полубог по имени Вишну [не являющийся Личностью Бога]. Так живые существа получили возможность двигаться и достигать места назначения.</b></div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">buiÖ&amp; caSYa iviNai&gt;aRàa&amp; vaGaqXaae iDaZ&lt;YaMaaivXaTa( )<br />
baeDaeNaa&amp;XaeNa baeÖVYaMa( Pa[iTaPaitaYaRTaae &gt;aveTa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>буддхи чсйа винирбхинн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вг-ӣо дхишйам виат<br />
бодхенена боддхавйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратипаттир йато бхавет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>буддхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой вселенской формы; <i>винирбхиннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появился на свет; <i>вк-ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма, повелитель Вед; <i>дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;власть; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел в; <i>бодхена аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с функцией разума; <i>боддхавйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект познания; <i>пратипатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;познаваемым; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится.</div>
<div class="translation"><b>Когда, отделившись, возник разум вселенской формы, в него, вместе со способностью постигать, вошел Брахма, владыка Вед. Так живые существа обрели способность познавать объекты этого мира.</b></div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">ôdYa&amp; caSYa iNai&gt;aRà&amp; cNd]Maa iDaZ&lt;YaMaaivXaTa( )<br />
MaNaSaa&amp;XaeNa YaeNaaSaaE ivi§-Yaa&amp; Pa[iTaPaÛTae )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хдайа чсйа нирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чандрам дхишйам виат<br />
манасена йенсау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>викрий пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>нирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появилось на свет; <i>чандрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог Луны; <i>дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенный могуществом; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел в; <i>манас аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с мыслительной функцией; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которой; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>викрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;решения; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимает.</div>
<div class="translation"><b>Затем, отделившись, на свет появилось сердце вселенской формы, и в него, вместе с мыслительной функцией, вошел полубог Луны. Таким образом живое существо обрело способность рассуждать.</b></div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">AaTMaaNa&amp; caSYa iNai&gt;aRàMai&gt;aMaaNaae_ivXaTPadMa( )<br />
k-MaR&lt;aa&amp;XaeNa YaeNaaSaaE k-TaRVYa&amp; Pa[iTaPaÛTae )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмна чсйа нирбхиннам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абхимно 'виат падам<br />
кармаена йенсау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>картавйа пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное эго; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой вселенской формы; <i>нирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появилось на свет; <i>абхимна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное самоотождествление; <i>авиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в положении; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частью; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>картавйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целенаправленные действия; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершает.</div>
<div class="translation"><b>Затем, отделившись, возникло материальное эго вселенской формы, куда, вместе со способностью к деятельности, вошел Рудра, повелитель ложного эго. Так живые существа обрели способность целенаправленно действовать.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ложное эго, которое заставляет живое существо отождествлять себя с материей, находится во власти полубога Рудры, являющегося воплощением Господа Шивы. Рудра&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это воплощение Верховного Господа, которое отвечает в материальном мире за <i>гуну</i> невежества. Деятельность ложного эго направлена на удовлетворение потребностей тела и ума. Большинство людей, руководствующихся в своей жизни ложным эго, подвластны Господу Шиве. Когда невежество человека принимает более утонченные формы, он начинает мнить себя Верховным Господом. Это убеждение обусловленной души, также продиктованное ложным эго,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;последняя западня, которую расставляет для нее иллюзорная энергия, держащая в своей власти весь материальный мир.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Satv&amp; caSYa iviNai&gt;aRà&amp; MahaiNDaZ&lt;YaMauPaaivXaTa( )<br />
ictaeNaa&amp;XaeNa YaeNaaSaaE ivjaNa&amp; Pa[iTaPaÛTae )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>саттва чсйа винирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махн дхишйам упвиат<br />
читтенена йенсау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджна пратипадйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>винирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделившись, появилось на свет; <i>махн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупная энергия, <i>махат-таттва; дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенная властью; <i>упвиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошла в; <i>читтена аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со Своей частью сознания; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>виджнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прикладное знание; <i>пратипадйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постигает.</div>
<div class="translation"><b>Когда, отделившись, возникло сознание вселенской формы Господа, в него, вместе с функцией сознания, вошла махат-таттва, повелевающая совокупной энергией. Так живое существо обрело способность постигать прикладное знание.</b></div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">XaqZ&lt;aaeR_SYa ÛaEDaRra PaÙya&amp; %&amp; Naa&gt;aeådPaÛTa )<br />
Gau&lt;aaNaa&amp; v*taYaae Yaezu Pa[TaqYaNTae SauradYa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ӣршо 'сйа дйаур дхар падбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кха нбхер удападйата<br />
гун вттайо йешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратӣйанте сурдайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ӣрша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голова; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>дйау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесные планеты; <i>дхар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты земного типа; <i>падбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Ее ногах; <i>кхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>нбхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из живота; <i>удападйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>гунм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех <i>гун</i> природы; <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимодействия; <i>йешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>пратӣйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляются; <i>сура-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги и другие живые существа.</div>
<div class="translation"><b>Затем из головы вселенской формы появились райские планеты, из ног&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;планеты земного типа, а из живота&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;небо. Эти планеты, в соответствии с разными гунами материальной природы, населили полубоги и другие живые существа.</b></div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">AaTYaiNTake-Na SatveNa idv&amp; deva" Pa[Paeidre )<br />
Dara&amp; rJa"Sv&gt;aaveNa Pa&lt;aYaae Yae c TaaNaNau )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тйантикена саттвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дива дев прапедире<br />
дхар раджа-свабхвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паайо йе ча тн ану</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тйантикена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превосходные; <i>саттвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуной</i> благости; <i>дивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на высших планетах; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>прапедире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находятся; <i>дхарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> страсти; <i>свабхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по природе; <i>паайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подопечные.</div>
<div class="translation"><b>Полубоги, находящиеся под влиянием гуны благости и наделенные присущими ей замечательными качествами, живут на райских планетах, а люди, находящиеся под влиянием гуны страсти, вместе с другими существами, их подопечными, населяют Землю.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (14.14&ndash;15) говорится, что живые существа, находящиеся под преимущественным влиянием <i>гуны</i> благости, поднимаются на высшие, райские планеты; те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> страсти, попадают на средние планеты земного типа, а те, кто пребывает во власти <i>гуны</i> невежества, опускаются на низшие планеты или появляются на свет в животных формах жизни. Полубоги развили в себе качества, присущие <i>гуне</i> благости, и потому живут на райских планетах. Животные находятся на более низкой ступени эволюции, чем люди, хотя некоторые из них живут вместе с людьми. Так, например, коровы, лошади, собаки и т.д. испокон веков находятся под защитой человека.</div>
<div class="para">Особенно важным в данном стихе является слово <i>тйантикена</i>. Развив в себе качества, присущие <i>гуне</i> материальной благости, живое существо может попасть на райские планеты. Когда же человек культивирует в себе качества, присущие <i>гунам</i> страсти и невежества, он убивает тех животных, которых должен опекать. Те, кто занимается бессмысленным уничтожением животных, находятся в плену <i>гун</i> страсти и невежества и лишены возможности подняться на уровень <i>гуны</i> благости. Тем самым они обрекают себя на рождение в низших формах жизни. Деление планет на высшие и низшие производится с учетом того, какие типы живых существ на них обитают.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">TaaTasYaeNa Sv&gt;aaveNa &gt;aGavàai&gt;aMaaié[Taa" )<br />
o&gt;aYaaerNTar&amp; VYaaeMa Yae åd]PaazRda&amp; Ga&lt;aa" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тртӣйена свабхвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагаван-нбхим рит<br />
убхайор антара вйома</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йе рудра-пршад га</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тртӣйена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под преобладающим влиянием третьей <i>гуны</i> материальной природы, <i>гуны</i> невежества; <i>свабхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи таковыми от природы; <i>бхагават-нбхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пупок на животе вселенской формы Личности Бога; <i>рит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто находится там; <i>убхайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между двумя; <i>антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посередине; <i>вйома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небо; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>рудра-пршадм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутники Рудры; <i>га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;население.</div>
<div class="translation"><b>Живые существа, составляющие окружение Рудры, находятся под влиянием третьей гуны материальной природы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;гуны невежества. Они населяют планеты, расположенные в небе между земными и райскими планетами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Среднюю часть небосвода называют Бхуварлокой. Это подтверждают Шрила Вишванатха Чакраварти и Шрила Джива Госвами. В «Бхагавад-гите» говорится, что живые существа, находящиеся под влиянием <i>гуны</i> страсти, населяют средние планеты. Те, на кого влияет <i>гуна</i> благости, рождаются на планетах полубогов; те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> страсти, получают человеческое тело, а те, в ком преобладает невежество, рождаются среди животных или привидений. В этом утверждении нет ничего противоречивого. Вселенная населена многочисленными живыми существами, которые живут на тех или иных планетах в зависимости от того, какими качествами обладают и под влиянием какой из <i>гун</i> материальной природы находятся.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Mau%Taae_vTaRTa b]ø PauåzSYa ku-æÜh )<br />
YaSTaUNMau%TvaÜ&lt;aaRNaa&amp; Mau:Yaae_&gt;aUd(b]aø&lt;aae Gauå" )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мукхато 'вартата брахма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушасйа курӯдваха<br />
йас тӯнмукхатвд варн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукхйо 'бхӯд брхмао гуру</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>авартата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышла; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведическая мудрость; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруши,</i> вселенской формы; <i>куру-удваха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о глава династии Куру; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который является; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря; <i>унмукхатвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонные к; <i>варнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сословий общества; <i>мукхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главным; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали; <i>брхмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют <i>брахманами; гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признанный наставник или духовный учитель.</div>
<div class="translation"><b>О глава династии Куру, ведическая мудрость возникла из уст вират-рупы, гигантской формы Господа. Людей, склонных к постижению ведического знания, называют брахманами; они по праву играют в обществе роль наставников и духовных учителей всех остальных сословий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;«Бхагавад-гита» (4.13) подтверждает, что четыре сословия человеческого общества сформировались вместе с частями тела гигантской <i>вишва-рупы</i> Господа: Его устами, руками, талией и ногами. Уста Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>брахманы, </i>Его руки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>кшатрии,</i> талия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вайшьи,</i> а ноги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>шудры</i>. Каждый человек занимает отведенное ему место в теле гигантской <i>вишва-рупы</i> Всевышнего. С этой точки зрения, ни к одной из каст нельзя относиться свысока, ибо все они связаны с той или иной частью тела Господа. Мы одинаково относимся ко всем частям нашего тела, не отдавая предпочтения какой-либо одной из них, скажем, рукам или ногам. Все части тела выполняют важные функции, однако самой важной его частью является рот. Лишившись любой другой части тела, человек будет продолжать жить, но, оставшись без рта, он обречен на гибель. Вот почему эту, наиболее важную часть тела Господа называют местом пребывания <i>брахманов, </i>которые занимаются изучением Вед. Человека, которого больше привлекают мирские занятия, нежели постижение ведической мудрости, нельзя считать <i>брахманом, </i>даже если он родился в семье <i>брахманов </i>или от отца-<i>брахмана</i>. Рождение в семье <i>брахмана</i> еще не делает человека <i>брахманом</i>. Главное качество <i>брахмана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это его склонность к изучению Вед. Местом пребывания Вед являются уста Господа, поэтому всякий, кто склонен изучать их, связан с Его устами и имеет право называться <i>брахманом</i>. Склонность к изучению Вед не является привилегией какой-либо определенной касты или сословия. Эту склонность может проявить любой человек, независимо от его происхождения и страны, в которой он родился, и одного этого вполне достаточно, чтобы считать его настоящим <i>брахманом.</i></div>
<div class="para">Настоящий <i>брахман </i>по праву играет в обществе роль наставника или духовного учителя. Тот, кто не обладает знанием Вед, не может быть духовным учителем. Совершенное знание Вед заключается в познании Господа, Личности Бога, что является вершиной и целью ведического знания, или <i>ведантой</i>. Тот, кто достиг уровня безличного Брахмана, но ничего не знает о Личности Бога, может стать <i>брахманом,</i> но он не имеет права становиться духовным учителем. В «Падма-пуране» говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ша-карма-нипуо випро</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мантра-тантра-вирада<br />
аваишаво гурур на сйд</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваишава ва-пачо гуру</i></div>
<div class="purp">Имперсоналист может быть квалифицированным <i>брахманом,</i> но, до тех пор пока он не достигнет уровня <i>вайшнава, </i>то есть не станет преданным Личности Бога, его нельзя считать духовным учителем. Господь Чайтанья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий знаток ведической мудрости, живший в современную эпоху,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>киб випра, киб нйсӣ, ӯдра кене найа<br />
йеи кша-таттва-ветт, сеи 'гуру' хайа</i></div>
<div class="purp">«Любой, кто в совершенстве знает науку о Кришне, будь то <i>брахман, шудра</i> или <i>санньяси,</i> достоин стать духовным учителем» (Ч.-ч., Мадхья, 8.128). Таким образом, главным качеством духовного учителя является не брахманическая квалификация, а знание науки о Кришне.</div>
<div class="para">Того, кто знаком с ведической мудростью, называют <i>брахманом,</i> однако духовным учителем может стать только тот <i>брахман,</i> который является чистым <i>вайшнавом </i>и разбирается во всех тонкостях науки о Кришне.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">bahu&gt;Yaae_vTaRTa +a}a&amp; +ai}aYaSTadNauv]Ta" )<br />
Yaae JaaTañaYaTae v&lt;aaRNa( PaaEåz" k-&lt;$=k-+aTaaTa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхубхйо 'вартата кшатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшатрийас тад ануврата<br />
йо джтас трйате варн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пауруша каака-кшатт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхубхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из рук; <i>авартата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникла; <i>кшатрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способность защищать; <i>кшатрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные со способностью защищать; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>ануврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последователи; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится; <i>трйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавляет; <i>варн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие сословия; <i>пауруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представитель Личности Бога; <i>каака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей, нарушающих покой общества&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грабителей и развратников; <i>кшатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от преступлений.</div>
<div class="translation"><b>Затем из рук гигантской вират-рупы возникла способность защищать, и вместе с ней на свет появились кшатрии, которые призваны охранять общество от воров и негодяев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подобно тому как <i>брахманов </i>отличает склонность к постижению заключенного в Ведах трансцендентного знания, так <i>кшатриям </i>присуща способность защищать общество от тех, кто нарушает его покой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воров и других преступников. В этом стихе особого внимания заслуживает слово <i>ануврата</i>. <i>Кшатрием </i>называют не того, кто родился в семье <i>кшатриев,</i> а того, кто, следуя принципам <i>кшатриев,</i> защищает людей от воров и разбойников. Критерием принадлежности человека к той или иной касте всегда являются его качества, а не происхождение. Происхождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это побочный фактор, оно не играет решающей роли при делении общества на социальные слои и сословия. В «Бхагавад-гите» (18.41&ndash;44) перечислены качества <i>брахманов, кшатриев, вайшьев </i>и <i>шудр,</i> и, чтобы претендовать на принадлежность к той или иной социальной группе, человек должен обладать всеми требуемыми качествами.</div>
<div class="para">Во всех ведических писаниях Господа Вишну называют <i>пурушей</i>. Иногда живых существ тоже называют <i>пурушами,</i> хотя, строго говоря, они принадлежат к категории <i>пуруша-шакти (пара-шакти</i> или <i>пара-пракрити),</i> высшей энергии <i>пуруши</i>. Живые существа, находящиеся под влиянием внешней иллюзорной энергии <i>пуруши</i> (Господа), мнят себя <i>пурушами,</i> несмотря на то, что лишены соответствующих качеств. Могуществом, необходимым для того, чтобы защищать другие живые существа, обладает только Сам Господь. Из трех богов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахмы, Вишну и Махешвары&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый наделен способностью творить, второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;защищать, а третий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разрушать. Следует обратить внимание на употребленное в этом стихе слово <i>пуруша,</i> которое указывает на то, что <i>кшатрии </i>призваны быть представителями Господа-<i>пуруши</i> и защищать <i>праджей,</i> то есть всех рожденных на суше и в воде. Таким образом, в защите нуждаются как люди, так и животные. В современном обществе <i>праджи</i> беззащитны, никто не защищает их от воров и негодяев. В нынешнем демократическом обществе нет <i>кшатриев,</i> им правят <i>вайшьи </i>и <i>шудры,</i> а не <i>брахманы </i>и <i>кшатрии,</i> как в былые времена. Махараджа Юдхиштхира и его внук, Махараджа Парикшит, защищавшие и людей, и животных, были настоящими царями-<i>кшатриями</i>. Когда черный человек, олицетворение Кали-юги, попытался убить корову, Махараджа Парикшит был готов убить негодяя на месте. Так Кали был изгнан из его царства. Вот как подобает вести себя <i>пуруше</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;представителю Господа Вишну. В ведическом обществе достойного царя-<i>кшатрия </i>почитали наравне с Самим Господом, поскольку, защищая <i>праджей,</i> он действовал как представитель Бога. Но в наше время избранные демократическим путем президенты не способны оградить подданных от воровства, и потому люди вынуждены прибегать к защите страховых компаний. Причина проблем, с которыми сталкивается современное общество, кроется в отсутствии настоящих <i>брахманов </i>и <i>кшатриев </i>и слишком сильном влиянии <i>вайшьев </i>и <i>шудр,</i> которое они получили в результате введения так называемого всеобщего избирательного права.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">ivXaae_vTaRNTa TaSYaaevaeRl/aeRk-v*itak-rqivR&gt;aae" )<br />
vEXYaSTaduÙvae vaTaa| Na*&lt;aa&amp; Ya" SaMavTaRYaTa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вио 'вартанта тасйорвор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока-вттикарӣр вибхо<br />
ваийас тад-удбхаво врт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>н йа самавартайат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства к существованию, добываемые в процессе производства и распределения; <i>авартанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились на свет; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его (вселенской формы); <i>ӯрво</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из бедер; <i>лока-вттикарӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства к существованию; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>ваийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сословие торговцев и земледельцев; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>удбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;задатки; <i>вртм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства к существованию; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех людей; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>самавартайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добывает.</div>
<div class="translation"><b>Источник средств существования всех людей, каким является производство зерна и его распределение среди праджей, появился на свет из бедер вселенской формы Господа. Торговцев и земледельцев, ведающих в обществе производством и распределением, называют вайшьями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь однозначно сказано, что жизнь человеческого общества должна быть основана на <i>више,</i> то есть на земледелии и деятельности, связанной с распределением продуктов земледелия: транспортных перевозках, банковском деле и т.д. Промышленность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это противоестественный источник средств существования, особенно тяжелая индустрия, являющаяся причиной всех бед современного общества. В «Бхагавад-гите» говорится, что <i>вайшьи,</i> занятые <i>вишей,</i> должны заботиться о коровах, возделывать землю и заниматься торговлей. Мы уже говорили о том, что людям достаточно заниматься разведением коров и земледелием, чтобы у них было все необходимое для жизни.</div>
<div class="para">Обмен товарами, связанный с банковскими операциями и транспортными перевозками,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одна из сфер деятельности, необходимых в обществе такого типа. <i>Варна вайшьев </i>делится на несколько каст: <i>кшетри</i> (землевладельцы), <i>кришаны</i> (землепашцы), <i>тила-ваник</i> (торговцы зерном), <i>гандха-ваник</i> (торговцы пряностями) и <i>суварна-ваник</i> (торговцы золотом и банкиры). <i>Брахманы </i>являются духовными учителями и наставниками общества, <i>кшатрии </i>защищают подданных от воров и разбойников, а <i>вайшьи </i>занимаются производством продуктов и их распределением. <i>Шудры,</i> то есть люди, не обладающие интеллектом, не способны действовать самостоятельно и заниматься каким-либо из перечисленных выше видов деятельности; они созданы для того, чтобы служить трем высшим сословиям общества, зарабатывая таким образом средства к существованию.</div>
<div class="para">В былые времена <i>кшатрии </i>и <i>вайшьи </i>обеспечивали <i>брахманов</i> всем необходимым для жизни, поскольку у <i>брахманов </i>не было времени самим зарабатывать себе на жизнь. <i>Кшатрии </i>взимали налоги только с <i>вайшьев </i>и <i>шудр, брахманы </i>были освобождены от уплаты подоходного и земельного налога. Таково совершенное социальное устройство. В обществе, устроенном по этому образцу, не было политических, социальных и экономических потрясений. Итак, чтобы в обществе царил мир, в нем должна поддерживаться сословная структура, или деление на <i>варны.</i></div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">PaÙya&amp; &gt;aGavTaae Jaje éué[Uza DaMaRiSaÖYae )<br />
TaSYaa&amp; JaaTa" Paura éUd]ae Yad(v*tYaa TauZYaTae hir" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>падбхй бхагавато джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>урӯш дхарма-сиддхайе<br />
тасй джта пур ӯдро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад-вттй тушйате хари</i></div>
<div class="word-by-word"><i>падбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ног; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышло на свет; <i>урӯш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служение; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписанные обязанности; <i>сиддхайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для того, чтобы; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникнув; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде; <i>ӯдра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слуги; <i>йат-вттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятие которых; <i>тушйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получает удовлетворение; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
<div class="translation"><b>Затем, чтобы довести до совершенства исполнение религиозных обязанностей, из ног Личности Бога появилось служение. Ноги Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это место пребывания шудр, которые удовлетворяют Его своим служением.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все живые существа созданы для служения. Предназначение живых существ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Господу. Служа Ему, они могут достичь совершенства в религиозной практике. Такое совершенство недостижимо с помощью абстрактных философских рассуждений или накопления теоретических знаний. Занимаясь философскими рассуждениями, трансценденталисты-<i>гьяни</i> ставят перед собой одну цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отличить материю от духа, однако им ничего не известно о том, что делает душа, после того как обретает знание и освобождение. Говорится, что люди, которые пытаются постичь истинную природу вещей только с помощью спекулятивной философии и не занимаются трансцендентным любовным служением Господу, лишь напрасно теряют свое драгоценное время.</div>
<div class="para">Здесь ясно сказано, что совершенство религиозной практики достигается в процессе служения, поэтому из ног Господа появился принцип служения, однако трансцендентное служение, о котором здесь идет речь, не имеет ничего общего с теми представлениями о служении, которые бытуют в материальном мире. В материальном мире никто не хочет быть слугой, каждый стремится стать господином, так как ложное желание господства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это основной недуг, которым страдают все обусловленные души. Оказавшись в материальном мире, обусловленная душа стремится подчинить себе других, но внешняя энергия Господа вводит ее в заблуждение и вместо этого она становится рабой материальной природы. Таково истинное положение обусловленной души. Последней ловушкой, которую расставляет на нашем пути внешняя, иллюзорная энергия, является концепция тождества индивидуальной души с Богом. Эти представления удерживают введенную в заблуждение душу в плену материальной энергии, однако ей при этом кажется, будто она обрела освобождение и стала «равной Нараяне».</div>
<div class="para">На самом деле гораздо лучше быть <i>шудрой,</i> чем <i>брахманом,</i> не имеющим желания служить Господу, потому что только желание служить приносит удовлетворение Господу. Трансцендентным служением Господу должны заниматься все, даже те, кто обладает качествами <i>брахмана</i>. И в «Бхагавад-гите», и в «Шримад-Бхагаватам» утверждается, что желание служить Господу является для живого существа совершенством. Только служа Господу, <i>брахманы, кшатрии, вайшьи </i>и <i>шудры</i> совершенным образом исполняют предписанные им обязанности. <i>Брахманам, </i>постигшим ведическую мудрость, должно быть известно об этом, а представителям других сословий надлежит следовать указаниям <i>брахмана-вайшнава </i>(того, кто, обладая качествами <i>брахмана,</i> действует как <i>вайшнав</i>). Это позволит установить в обществе совершенный социальный порядок. Общество, в котором нарушены социальные структуры, не может принести удовлетворения ни своим членам, ни Господу. Даже если человек не является безупречным <i>брахманом, кшатрием, вайшьей </i>или <i>шудрой,</i> но служит Господу, не заботясь о том, чтобы в совершенстве выполнять свои социальные функции, он тем не менее достигает совершенства благодаря своему желанию служить Верховному Господу.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">WTae v&lt;aaR" SvDaMaeR&lt;a YaJaiNTa SvGauå&amp; hirMa( )<br />
é[ÖYaaTMaivéuÖyQa| YaÂaTaa" Sah v*itai&gt;a" )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте вар сва-дхармеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджанти сва-гуру харим<br />
раддхайтма-виуддхй-артха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йадж-джт саха вттибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>вар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сословия; <i>сва-дхармеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполняя предписанные им обязанности; <i>йаджанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняются; <i>сва-гурум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с духовным учителем; <i>харим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>раддхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с верой и преданностью; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>виуддхи-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для очищения; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которого; <i>джт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписанными обязанностями.</div>
<div class="translation"><b>Все сословия общества вместе с предписанными им обязанностями и условиями жизни возникли из Верховной Личности Бога. Поэтому, чтобы вырваться из плена обусловленной жизни и достичь самоосознания, необходимо принять духовного учителя и под его руководством поклоняться Верховному Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все живые существа во вселенной рождены из различных частей тела вселенской формы Верховного Господа и потому должны вечно служить всему телу. Функция всех органов нашего тела&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;будь то рот, руки, бедра или ноги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить всему организму. Таково их предназначение. Живые существа, находящиеся в более низких, чем человеческая, формах жизни, не могут осознать своего предназначения, но те, кто имеет человеческое тело, должны понять это, исполняя свои обязанности в рамках системы <i>варн, </i>или сословий общества. Как говорилось выше, <i>брахманы </i>являются духовными учителями всех остальных сословий, таким образом, в основе процесса очищения души лежит брахманическая культура, которую венчает трансцендентное служение Господу.</div>
<div class="para">Душам, ведущим обусловленную жизнь, кажется, что они могут добиться господства над вселенной, и самой абсурдной формой этого заблуждения является концепция тождества индивидуальной души со Всевышним. Глупой обусловленной душе не приходит в голову, что Всевышний не может попасть под влияние <i>майи,</i> иллюзии. Если иллюзия способна одержать верх над Верховным Господом, в чем тогда заключается Его верховная власть? В этом случае верховным владыкой нужно было бы считать <i>майю,</i> иллюзию. Таким образом, живые существа никак не могут быть Всевышним, поскольку они обусловлены материальной энергией. Истинное положение обусловленной души описано в данном стихе: все обусловленные души осквернены соприкосновением с материальной энергией, состоящей из трех <i>гун</i> природы. Поэтому им необходимо очиститься, приняв руководство истинного духовного учителя, который должен не только обладать брахманическими качествами, но и быть <i>вайшнавом</i>. Здесь описан единственный метод, с помощью которого можно очистить душу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;им является поклонение Верховному Господу под руководством истинного духовного учителя. Это естественный способ очищения. Никакой другой метод очищения нельзя считать столь же действенным. Другие методы очищения могут помочь человеку подняться на эту ступень жизни, но в конечном счете, чтобы добиться совершенства, он должен обязательно прийти к поклонению Верховному Господу. В «Бхагавад-гите» (7.19) об этом говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бахӯн джанманм анте</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джнавн м прападйате<br />
всудева сарвам ити</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са махтм судурлабха</i></div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">WTaT+ata&gt;aRGavTaae dEvk-MaaRTMaæiPa&lt;a" )<br />
k-" é[ÕDYaaduPaak-Tau| YaaeGaMaaYaabl/aedYaMa( )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этат кшаттар бхагавато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даива-кармтма-рӯпиа<br />
ка раддадхйд упкарту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогамй-балодайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>даива-карма-тма-рӯпиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гигантскую форму трансцендентной деятельности, времени и природы; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто еще; <i>раддадхйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может оценить; <i>упкартум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью измерить; <i>йогамй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутренней энергии; <i>бала-удайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданную с помощью.</div>
<div class="translation"><b>О Видура, кому под силу оценить или измерить трансцендентное время, деятельность и могущество вселенской формы, созданной внутренней энергией Верховной Личности Бога?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Последователи «лягушачьей философии» могут сколько угодно рассуждать о вселенской форме Верховной Личности Бога <i>(вират-рупе),</i> которую создает Его внутренняя энергия, <i>йога-майя,</i> но на самом деле ни одно живое существо не способно определить размеры этого гигантского феномена. В «Бхагавад-гите» (11.16) великий преданный Господа Арджуна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>анека-бхӯдара-вактра-нетра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайми тв сарвато 'нанта-рӯпам<br />
ннта на мадхйа на пунас тавди<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайми вивевара вива-рӯпа</i></div>
<div class="purp">«О мой Господь, о гигантская форма <i>вишва-рупа,</i> о повелитель вселенной! Повсюду я вижу Твои торсы, руки, глаза и рты, которым нет числа. И это зрелище, открывшееся моему взору, не имеет ни начала, ни конца, ни середины».</div>
<div class="para">Господь рассказывал «Бхагавад-гиту» прежде всего для Арджуны, и именно по его просьбе Он явил Свою <i>вишва-рупу</i>. Господь наделил Арджуну особым зрением, которое позволило ему увидеть <i>вишва-рупу,</i> однако, созерцая Его бесчисленные руки и рты, Арджуна не мог охватить взором всего тела Господа. Если даже Арджуне не удалось определить границы могущества Господа, то что тогда говорить о других? Во всех наших оценках не больше смысла, чем в попытках пресловутой лягушки-философа измерить океан. Однажды лягушка-философ задумала определить размеры Тихого океана, сравнивая его со своим колодцем объемом в один кубический метр. Решив достичь размеров Тихого океана, она стала дуться что было сил, пока наконец не лопнула и не испустила дух. Эта притча вполне приложима к философам-эмпирикам, которые, находясь под влиянием внешней, иллюзорной энергии Господа, пытаются определить границы Всевышнего. Самое лучшее, что мы можем сделать,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это стать рассудительными и смиренными преданными Господа, слушать, что говорит о Господе истинный духовный учитель, и таким образом заниматься трансцендентным любовным служением Ему, последовав совету, данному в предыдущем стихе.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">TaQaaiPa k-ITaRYaaMYa® YaQaaMaiTa YaQaaé[uTaMa( )<br />
k-IiTa| hre" Sva&amp; SaTk-Tau| iGarMaNYaai&gt;aDaaSaTaqMa( )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татхпи кӣртаймй ага</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх-мати йатх-рутам<br />
кӣрти харе св сат-карту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гирам анйбхидхсатӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя это и так; <i>кӣртайми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я все же рассказываю; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что; <i>рутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышал; <i>кӣртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о славе; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>свм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои; <i>сат-картум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы очистить; <i>гирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>анйбхидх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иначе; <i>асатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненные.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы прославить Господа чистыми речами, я рассказываю тебе все, что услышал от своего духовного учителя и сумел усвоить, хоть я и не способен к этому. Иначе дар речи, которым я наделен, так и остался бы оскверненным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Под очищением обусловленной души подразумевают очищение ее сознания. Наличие сознания является признаком присутствия трансцендентной души; стоит сознанию покинуть материальное тело, как тело перестает действовать. Таким образом, сознание проявляет себя в деятельности. Теория, которую отстаивают философы-эмпирики, утверждающие, что сознание может оставаться пассивным, свидетельствует о скудости их знаний. Попытки остановить деятельность чистого сознания приводят к осквернению души. Если остановить деятельность чистого сознания, обладающая сознанием жизненная сила обязательно найдет себе другое занятие, поскольку сознание не может существовать бездействуя. Деятельность сознания не прекращается ни на мгновение. Сознание продолжает действовать даже тогда, когда тело бездействует,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его деятельность проявляется в форме сновидений. Бессознательное состояние противоестественно для души; вызванное вмешательством извне, оно длится в течение ограниченного периода времени, а когда действие наркотика заканчивается или когда человек просыпается, сознание с новой силой принимается за работу.</div>
<div class="para">Здесь Майтрея говорит, что он хочет избежать деятельности, оскверняющей сознание, и потому рассказывает Видуре о безграничном величии Господа, хотя и не обладает способностью делать это совершенным образом. Прославление Господа не является итогом самостоятельных изысканий, это плод смиренного слушания истинного духовного учителя. Более того, никто не способен повторить все, о чем рассказывает духовный учитель, можно лишь стараться добросовестно изложить как можно больше из того, о чем нам довелось услышать. Смысл не в том, чтобы описать величие Господа полностью. Главное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;занять свое тело, ум и речь трансцендентным прославлением Господа, иначе их деятельность останется оскверненной. Бытие обусловленной души можно очистить только тогда, когда наш ум и речь заняты служением Господу. <i>Триданди-санньяси,</i> принадлежащие к школе <i>вайшнавов,</i> принимают три посоха, которые символизируют данный ими обет служить Господу телом, умом и речью, тогда как <i>экаданди-санньяси</i> ставят своей целью слияние со Всевышним. Господь абсолютен, поэтому между Ним Самим и Его величием нет никакой разницы. Когда <i>санньяси-вайшнав</i> воспевает величие Господа, которое неотлично от Самого Господа, он становится единым с Ним в трансцендентных желаниях, оставаясь при этом вечным трансцендентным слугой Господа. Преданный, занимающий положение, в котором он одновременно един с Господом и отличен от Него, всегда сохраняет чистоту и так достигает высшей цели жизни.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">Wk-aNTal/a&gt;a&amp; vcSaae Nau Pau&amp;Saa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sauëaek-MaaEle/GauR&lt;avadMaahu" )<br />
é[uTaeê ivÜiÙåPaak*-TaaYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-QaaSauDaaYaaMauPaSaMPa[YaaeGaMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>экнта-лбха вачасо ну пус<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сулока-маулер гуа-вдам ху<br />
руте ча видвадбхир упктй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катх-судхйм упасампрайогам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эка-анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кому нет равных; <i>лбхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достояние; <i>вачаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обсуждая; <i>ну пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Верховной Личности; <i>сулока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благочестивые; <i>мауле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>гуа-вдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославление; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорится; <i>руте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слух; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>видвадбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецами; <i>упктйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;написаны таким образом; <i>катх-судхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в нектаре этих трансцендентных повествований; <i>упасампрайогам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приближаясь к ним, исполняет свое истинное назначение.</div>
<div class="translation"><b>Беседы о деяниях и величии Вершителя Благих Дел&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое драгоценное достояние человечества. В своих трудах великие мудрецы с таким совершенством описали Его деяния, что, когда мы приклоняем к ним слух, наш слух исполняет свое истинное назначение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Имперсоналисты очень боятся слушать повествования о деяниях Господа, ибо высшую цель своей жизни они видят в том, чтобы обрести счастье слияния с трансцендентным бытием Брахмана; любую деятельность, даже деятельность Личности Бога, они считают материальной. Но в этом стихе речь идет о другом счастье&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;счастье, связанном с деяниями Верховной Личности, обладающей трансцендентными качествами. Следует обратить внимание на употребленное здесь слово <i>гуа-вдам,</i> поскольку качества Господа, Его деяния и игры составляют предмет бесед между преданными. Такие <i>риши,</i> как Майтрея, никогда не опускаются до разговоров на мирские темы, и все же в данном стихе он утверждает, что высшей ступенью совершенства трансцендентного самоосознания является обсуждение деяний Господа. Исходя из этого, Шрила Джива Госвами делает вывод, что слушание повествований о трансцендентных деяниях Господа стоит неизмеримо выше трансцендентного счастья <i>кайвальи</i>. Трансцендентные деяния Господа так замечательно описаны в трудах великих мудрецов, что достаточно просто слушать эти описания, чтобы полностью осознать себя, и только в этом случае слух и дар речи человека будут использованы по назначению. Одним из таких великих писаний является «Шримад-Бхагаватам», и тот, кто слушает или пересказывает его, достигает высшего совершенства жизни.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">AaTMaNaae_viSaTaae vTSa MaihMaa k-ivNaaidNaa )<br />
Sa&amp;vTSarSahóaNTae iDaYaa YaaeGaivPa¡-Yaa )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмано 'васито ватса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махим кавиндин<br />
саватсара-сахасрнте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхий йога-випаккай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Высшей Души; <i>авасита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;понял; <i>ватса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогой сын; <i>махим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величие; <i>кавин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэт Брахма; <i>дин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первый; <i>саватсара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесных лет; <i>сахасра-анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по прошествии тысячи; <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>йога-випаккай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в глубокой медитации.</div>
<div class="translation"><b>Сын мой, проведя в глубокой медитации тысячу небесных лет, первый поэт вселенной, Брахма, понял только то, что величие Высшей Души непостижимо.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Некоторые последователи «лягушачьей философии» пытаются постичь Верховную Душу с помощью философских рассуждений и умозрительных построений. И когда преданные, обладающие некоторым знанием о Верховном Господе, говорят, что величие Господа неизмеримо и непостижимо, эти философы обрушиваются на них с обвинениями в невежестве. Подобно лягушке, которая, живя в колодце, пыталась определить размеры Тихого океана, они предпочитают проводить свое время в бесплодных философских рассуждениях, вместо того чтобы прислушаться к наставлениям преданных, таких, например, как первый поэт вселенной Брахма. Господь Брахма провел в глубокой медитации тысячу небесных лет, и тем не менее он утверждал, что величие Господа непостижимо. Чего же тогда надеются достичь с помощью своих глубокомысленных философских рассуждений последователи доктора Лягушки?</div>
<div class="para">В «Брахма-самхите» говорится, что, даже если такие философы будут сотни миллионов лет носиться по небу философских рассуждений со скоростью ума или ветра, они все равно не смогут постичь величие Господа. В отличие от них преданные не теряют времени на тщетные попытки постичь Всевышнего, а смиренно внимают истинным преданным, которые прославляют Господа. Так, слушая о величии Господа и повторяя услышанное, они обретают подлинное трансцендентное блаженство. Приветствуя деятельность таких преданных, <i>махатм,</i> Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>махтмнас ту м пртха</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даивӣ практим рит<br />
бхаджантй ананйа-манасо</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джтв бхӯтдим авйайам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>сатата кӣртайанто м</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатанта ча дха-врат<br />
намасйанта ча м бхактй</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нитйа-йукт упсате</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Б.-г., 9.13&ndash;14</i></div>
<div class="purp">Чистые преданные Господа поручают себя заботам <i>пара-пракрити,</i> внутренней энергии Господа, которую называют Лакшмидеви, Ситадеви, Шримати Радхарани или Шримати Рукминидеви. Так они становятся истинными <i>махатмами,</i> великими душами. <i>Махатмы</i> не тратят свое время на бесплодные философские рассуждения, они неуклонно следуют путем преданного служения Господу. Преданное служение начинается со слушания и повторения повествований о деяниях Господа. Занимаясь этой трансцендентной деятельностью, <i>махатмы</i> обретают необходимые знания о Господе, поскольку, если Бога и можно до какой-то степени познать, то только с помощью преданного служения. Никто не может запретить человеку философствовать, растрачивая на это драгоценное время человеческой жизни, однако философствование не поможет ему войти в царство Господа. <i>Махатмы</i> отвергают философский путь познания Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;они черпают наслаждение в слушании повествований о Его славных деяниях и Его трансцендентных отношениях с преданными и демонами. Эти повествования о деяниях Господа доставляют преданным огромное наслаждение и делают их счастливыми как в этой жизни, так и в следующей.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">ATaae &gt;aGavTaae MaaYaa MaaiYaNaaMaiPa MaaeihNaq )<br />
YaTSvYa&amp; caTMavTMaaRTMaa Na ved ik-MauTaaPare )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ато бхагавато мй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйинм апи мохинӣ<br />
йат свайа чтма-вартмтм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на веда ким утпаре</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божественный; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущество; <i>мйинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;магов; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>мохинӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачаровывающее; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, которое; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лично; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тма-вартма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самодостаточный; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сам; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знает; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорить о; <i>апаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других.</div>
<div class="translation"><b>Чудесное могущество Верховной Личности Бога приводит в недоумение даже магов и волшебников. Что говорить о других, если даже самодостаточный Господь не знает пределов собственного могущества?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Последователи «лягушачьей философии», то есть спорщики-материалисты, занимающиеся наукой и математическими расчетами, не верят в непостижимое могущество Верховной Личности Бога, но даже их иногда ставят в тупик чудеса, которые творят человек и природа. Даже мистики и чародеи материального мира теряются, когда слышат о чудесах, которые Господь являет во время Своих трансцендентных игр, и, чтобы как-то оправдать свое замешательство, они называют Его игры мифами. Однако для Верховной Всемогущей Личности нет ничего невозможного, и все Его деяния&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не миф, а реальность. Больше всего мирских спорщиков удивляет то, что, пока они пытаются определить пределы безграничного могущества Верховного Господа, Его искренние преданные освобождаются из материального рабства, просто восхваляя чудеса, сотворенные Господом, с которыми они ежедневно сталкиваются в своей практической деятельности. Преданные Господа видят Его удивительное искусство во всем, с чем им приходится сталкиваться за едой, во сне, за работой и т.д. В маленьком плоде баньянового дерева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тысячи крошечных семян, в каждом из них скрыто новое дерево, а в нем в свою очередь заключена возможность появления на свет миллионов таких плодов, каждый из которых является одновременно причиной и следствием. Таким образом, даже дерево и его семена наводят преданных на размышления о деяниях Господа, в то время как спорщики-материалисты тратят свое время на бесплодные рассуждения и логические умозаключения, которые ничего не принесут им ни в этой жизни, ни в следующей. Они очень гордятся своими теориями, но при этом не способны по достоинству оценить даже простое чудо появления на свет баньянового дерева. Все эти философы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;несчастные души, обреченные вечно томиться в плену материального существования.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">YaTaae_Pa[aPYa NYavTaRNTa vacê MaNaSaa Sah )<br />
Ah&amp; caNYa wMae devaSTaSMaE &gt;aGavTae NaMa" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йато 'прпйа нйавартанта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вча ча манас саха<br />
аха чнйа име девс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи бхагавате нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>апрпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не сумевшие измерить; <i>нйавартанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекратили попытки; <i>вча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с умом; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>ахам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и эго; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>име</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Ним; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личностью Бога; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склониться в почтении.</div>
<div class="translation"><b>Речь, ум и эго вместе с полубогами, которые управляют ими, не добились успеха в своих попытках постичь Верховного Господа. Поэтому нам остается только, повинуясь здравому смыслу, в глубоком почтении склониться перед Ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Те, кто, подобно пресловутой лягушке, проводит время в попытках измерить Всевышнего, могут возразить: если Абсолют непознаваем даже для полубогов, которые управляют речью, умом и эго, то есть для Вед, Брахмы, Рудры и других полубогов во главе с Брихаспати, то почему преданные проявляют к этому непознаваемому объекту такой пристальный интерес? Ответ заключается в том, что непреданным и философам-эмпирикам неведом трансцендентный экстаз, который испытывают преданные, описывая игры Господа. Когда философы-эмпирики, которым незнакомо ощущение трансцендентного блаженства, понимают, что их рассуждения и надуманные теории не имеют никакого отношения к реальности и не приносят им подлинного удовлетворения, они неминуемо утрачивают к ним всякий интерес. Преданным, по крайней мере, известно то, что Абсолютная Истина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, Вишну, что подтверждают ведические гимны: <i>о тад вишо парама пада сад пайанти сӯрайа</i>. О том же говорится в «Бхагавад-гите» (15.15): <i>ведаи ча сарваир ахам эва ведйа</i>. Постижение ведической мудрости должно приводить к познанию Господа Кришны, а не к путаным объяснениям значения слова <i>ахам</i> («я»). В «Бхагавад-гите» (18.55) Господь утверждает, что единственный метод, с помощью которого можно постичь Высшую Истину,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданное служение: <i>бхактй мм абхиджнти йвн йа чсми таттвата</i>. Только преданное служение дает человеку возможность осознать, что высшей истиной является Личность Бога, а Брахман и Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь частичные аспекты Господа. Эту истину подтверждает здесь великий мудрец Майтрея. Исполненный глубокой преданности, он склоняется <i>(нама)</i> перед Верховной Личностью Бога <i>(бхагавате)</i>. Тот, кто хочет постичь высший аспект Господа, стоящий выше Брахмана и Параматмы, должен последовать примеру таких великих мудрецов и преданных, как Майтрея и Видура, Махараджа Парикшит и Шукадева Госвами, и посвятить себя трансцендентному преданному служению Господу.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к шестой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Сотворение вселенской формы».</i></div>
</body>
</html>
