<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS328XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Наставления Капилы о преданном служении</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">28</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ВОСЬМАЯ</div>
<div class="chapter-title">Наставления Господа Капилы о практике преданного служения</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aGavaNauvac</span><br />
YaaeGaSYa l/+a&lt;a&amp; v+Yae SabqJaSYa Na*PaaTMaJae )<br />
MaNaae YaeNaEv iviDaNaa Pa[Saà&amp; YaaiTa SaTPaQaMa( )) 1 ))</div>

<div class="sanskrit"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
йогасйа лакшаа вакшйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сабӣджасйа нптмадже<br />
мано йенаива видхин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прасанна йти сат-патхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-бхагавн увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь, Личность Бога, сказал; <i>йогасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;системы <i>йоги; лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описание; <i>вакшйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я поведаю; <i>сабӣджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;авторитетной; <i>нпа-тма-дже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о дочь царя; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>видхин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятием; <i>прасаннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радостным; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится; <i>сат-патхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь, ведущий к постижению Абсолютной Истины.</div>
<div class="translation"><b>Господь, Верховная Личность Бога, сказал: Дорогая мать, о дочь царя, сейчас Я расскажу тебе о системе йоги, целью которой является сосредоточение ума. Тот, кто занимается ей, обретает радость и неуклонно продвигается по пути, ведущему к постижению Абсолютной Истины.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Метод <i>йоги, </i>который Господь Капила описывает в данной главе, признан всеми авторитетами, поэтому мы должны неукоснительно следовать всем Его указаниям. Господь начинает описание этого метода, говоря, что тот, кто занимается <i>йогой, </i>быстро приближается к постижению Абсолютной Истины, Верховной Личности Бога. В предыдущей главе было сказано, что цель практики <i>йоги</i> заключается не в обретении чудесных мистических способностей. Человека должны привлекать не эти способности, а возможность осознать свою духовную природу, идя по пути, ведущему к постижению Верховной Личности Бога. Это подтверждается в «Бхагавад-гите». В последнем стихе шестой главы «Бхагавад-гиты» сказано, что лучшим из <i>йогов</i> является тот, кто постоянно думает о Кришне, иначе говоря, тот, кто обладает сознанием Кришны.</div>
<div class="para">В данном стихе утверждается, что, занимаясь <i>йогой, </i>человек обретает радость. Господь Капила, Личность Бога, высший авторитет в <i>йоге, </i>рассказывает здесь о системе <i>йоги, </i>которая называется <i>аштанга-йогой</i>. Эта система <i>йоги</i> включает в себя восемь различных форм практики: <i>яму, нияму, асану, пранаяму, пратьяхару, дхарану, дхьяну</i> и <i>самадхи</i>. Миновав эти ступени, человек постигает Господа Вишну, познание которого является целью практики всех форм <i>йоги</i>. В наше время появились системы <i>йоги, </i>последователи которых медитируют на пустоту или нечто безличное, но все эти методы не имеют ничего общего с авторитетной системой <i>йоги, </i>о которой рассказывает Капиладева. Даже Патанджали утверждает, что целью практики всех систем <i>йоги</i> является Господь Вишну. Следовательно, <i>аштанга-йога</i> является одной из форм практики вайшнавов, поскольку ее конечная цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постижение Вишну. Цель занятий <i>йогой</i> состоит не в том, чтобы развить в себе мистические способности. Капиладева уже осудил этот взгляд на практику <i>йоги</i> в предыдущей главе. Истинная цель занятий <i>йогой</i> в том, чтобы избавиться от всех материальных самоотождествлений и вернуться в свое изначальное состояние. В этом заключается высшая цель <i>йоги</i>.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">SvDaMaaRcr&lt;a&amp; Xa¢-ya ivDaMaaRÀ iNavTaRNaMa( )<br />
dEvaçBDaeNa SaNTaaez AaTMaivÀr&lt;aacRNaMa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сва-дхармчараа актй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видхармч ча нивартанам<br />
даивл лабдхена сантоша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмавич-чарарчанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сва-дхарма-чараам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнение предписанных ему обязанностей; <i>актй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как можно лучше; <i>видхармт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не освященных обязанностей; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>нивартанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уклонение; <i>даивт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по милости Господа; <i>лабдхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, что ему удалось достичь; <i>сантоша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенный; <i>тма-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознавшей себя души; <i>чараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопам; <i>арчанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение.</div>
<div class="translation"><b>Человек должен стараться как можно лучше исполнять предписанные ему обязанности и не браться за исполнение чужих обязанностей. Он должен довольствоваться тем, что приходит к нему по милости Господа, и поклоняться лотосным стопам духовного учителя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе упомянуто несколько важных понятий, каждое из которых заслуживает подробного рассмотрения, но мы лишь кратко остановимся на наиболее существенных аспектах каждого из них. Стих заканчивается словами <i>тмавич-чарарчанам</i>. <i>тма-вит</i> значит «осознавшая себя душа», или «истинный духовный учитель». Истинным духовным учителем можно считать только того, кто постиг себя и свои взаимоотношения со Сверхдушой. Здесь говорится, что человек должен найти истинного духовного учителя и предаться ему <i>(арчанам), </i>так как, задавая ему вопросы и поклоняясь ему, можно научиться искусству духовной деятельности.</div>
<div class="para">Первое, что рекомендуется в данном стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>сва-дхармчараам</i>. Пока мы находимся в материальном теле, у нас есть определенные обязанности, которые мы должны выполнять. Эти обязанности разнятся в зависимости от того, к какому сословию принадлежит человек: сословию <i>брахманов, кшатриев, вайшьев</i> или <i>шудр</i>. Обязанности членов каждого из этих сословий определены в <i>шастрах,</i> и в частности в «Бхагавад-гите». Слова <i>сва-дхармчараам</i> значат, что человек должен честно и добросовестно исполнять обязанности того сословия, к которому принадлежит. Не следует браться за выполнение чужих обязанностей. Если человек принадлежит к какой-то социальной группе, он должен исполнять обязанности, предписанные ее членам. Но если ему удалось осознать свою духовную природу и тем самым выйти за рамки сословных ограничений, то его <i>сва-дхарма, </i>долг, заключается только в служении Верховной Личности Бога. Единственный долг того, кто развил в себе сознание Кришны,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это служить Господу. До тех пор пока человек сохраняет телесные представления о жизни, он должен действовать, исполняя обязанности, соответствующие его положению в обществе, но у того, кто поднялся на духовный уровень, остается только одна обязанность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Верховному Господу; в этом заключается его <i>сва-дхарма</i>.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Ga]aMYaDaMaRiNav*itaê Maae+aDaMaRriTaSTaQaa )<br />
iMaTaMaeDYaadNa&amp; XaìiÜiv¢-+aeMaSaevNaMa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>грмйа-дхарма-нивтти ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мокша-дхарма-ратис татх<br />
мита-медхйдана авад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивикта-кшема-севанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>грмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общепринятые; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религиозные обряды и ритуалы; <i>нивтти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекратившей; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мокша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для освобождения; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к религиозным обрядам и ритуалам; <i>рати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлеченный; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>мита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немного; <i>медхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистой; <i>аданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;еды; <i>ават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>вивикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уединенная; <i>кшема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворенная; <i>севанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь.</div>
<div class="translation"><b>Человек должен прекратить отправление мирских религиозных обрядов и ритуалов и сосредоточить все свое внимание на духовной практике, ведущей к освобождению. Чтобы достичь высшего совершенства жизни, он должен быть умерен в еде и вести уединенный образ жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Капиладева рекомендует избегать религиозных ритуалов, совершаемых ради достижения экономического благополучия или чувственных наслаждений. Целью любой религиозной деятельности должно быть освобождение из материального плена. В самом начале «Шримад-Бхагаватам» говорится, что высшей формой религиозной практики является та, которая помогает человеку подняться на уровень бескорыстного, чистого преданного служения Господу. Такой религиозной деятельности ничто не может помешать, и занятия ею приносят человеку истинное удовлетворение. В данном стихе Капиладева называет такую деятельность <i>мокша-дхармой, </i>или религиозной практикой, ведущей к освобождению из материального плена, или избавлению от оков материальной скверны. Обычно люди занимаются религиозной деятельностью, чтобы улучшить свое экономическое положение или получить вознаграждение в виде чувственных наслаждений. Однако тому, кто стремится достичь совершенства <i>йоги, </i>не следует ставить перед собой эти цели.</div>
<div class="para">Следующее важное понятие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мита-медхйданам, </i>умеренность в еде. Ведические писания рекомендуют <i>йогу</i> съедать только половину того, что он хотел бы съесть. Например, если он так голоден, что готов съесть килограмм пищи, то ему нужно ограничиться половиной этого количества, а остальное заменить стаканом воды. Одна четвертая часть объема желудка должна оставаться пустой для доступа воздуха. Питаясь таким образом, человек никогда не будет страдать от несварения желудка и избежит многих болезней. <i>Йог</i> должен питаться так, как рекомендуют «Шримад-Бхагаватам» и другие авторитетные писания. Он должен жить в уединенном месте, где никто не будет мешать ему заниматься <i>йогой</i>.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Aih&amp;Saa SaTYaMaSTaeYa&amp; YaavdQaRPairGa]h" )<br />
b]øcYa| TaPa" XaaEc&amp; SvaDYaaYa" PauåzacRNaMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахис сатйам астейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йвад-артха-париграха<br />
брахмачарйа тапа ауча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свдхййа пурушрчанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахис</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ненасилие; <i>сатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правдивость; <i>астейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказ от воровства; <i>йват-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стольким, скольким необходимо; <i>париграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владение; <i>брахмачарйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздержание; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскеза; <i>аучам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистота; <i>сва-адхййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изучение Вед; <i>пуруша-арчанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение Верховной Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Йог не должен причинять вреда другим живым существам и красть, он должен быть правдивым, довольствоваться только самым необходимым, воздерживаться от половых отношений, совершать аскезы, хранить чистоту, изучать Веды и поклоняться высшей форме Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное в данном стихе слово <i>пурушрчанам</i> означает «поклонение Верховной Личности Бога», и в первую очередь это относится к поклонению форме Господа Кришны. В «Бхагавад-гите» Арджуна подтверждает, что Кришна является изначальным <i>пурушей, </i>Личностью Бога <i>(пуруша ватам)</i>. Поэтому, занимаясь <i>йогой, </i>человек должен не только медитировать на Кришну и Его личностные качества, но и ежедневно поклоняться образу или Божеству Кришны в храме.</div>
<div class="para"><i>Брахмачари</i> называют того, кто хранит целомудрие, то есть не вступает в половые отношения. Неограниченные сексуальные наслаждения несовместимы с занятиями <i>йогой</i>. Рекламируя свой метод, <i>йоги</i>-шарлатаны заявляют, что человек может быть <i>йогом</i> и продолжать безудержно наслаждаться жизнью, но подобные заявления не находят подтверждения ни в одном из авторитетных писаний. Здесь ясно сказано, что <i>йог</i> должен хранить целомудрие. <i>Брахмачарйам</i> означает «жизнь в общении с Брахманом, или в полном сознании Кришны». Те, кто привязан к сексуальным наслаждениям, не способны следовать правилам и предписаниям, соблюдение которых помогает обрести сознание Кришны. Жить половой жизнью разрешается только людям, вступившим в брак. Того, чья половая жизнь ограничена рамками брака, тоже называют <i>брахмачари</i>.</div>
<div class="para">Очень важным для <i>йога</i> является также понятие <i>астейам</i>. <i>Астейам</i> значит «воздерживаться от воровства». В широком смысле вором является каждый, кто окружает себя лишними вещами. В соответствии с концепцией духовного коммунизма, человек не должен присваивать больше того, что ему необходимо для жизни. Таков закон природы. Каждого, кто накапливает у себя больше вещей и денег, чем ему необходимо, называют вором, а тот, кто просто копит деньги и не использует их для проведения жертвоприношений или для поклонения Личности Бога, является большим вором.</div>
<div class="para"><i>Свдхййа</i> значит «чтение авторитетных ведических писаний». Даже тот, кто не обладает сознанием Кришны, но занимается <i>йогой, </i>должен читать ведические писания, чтобы понять смысл того, что он делает. Одних занятий <i>йогой</i> еще не достаточно. Нароттама дас Тхакур, великий преданный, <i>ачарья</i> Гаудия-вайшнава-сампрадаи, говорит, что в своей духовной деятельности мы должны руководствоваться наставлениями <i>садху</i> (святых людей), авторитетных писаний и духовного учителя. Тому, кто следует наставлениям, почерпнутым из этих трех источников, обеспечен быстрый прогресс в духовной практике. Духовный учитель говорит ученикам, какие авторитетные писания необходимо изучать в процессе практики <i>йоги</i> преданного служения, и, давая наставления, сам всегда ссылается на священные писания. Таким образом, чтобы успешно заниматься <i>йогой, </i>необходимо читать авторитетные священные писания. Без чтения авторитетных писаний занятия <i>йогой</i> будут напрасной тратой времени.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">MaaENa&amp; SadaSaNaJaYa" SQaEYa| Pa[a&lt;aJaYa" XaNaE" )<br />
Pa[TYaaharêeiNd]Yaa&lt;aa&amp; ivzYaaNMaNaSaa ôid )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мауна сад-сана-джайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхаирйа пра-джайа анаи<br />
пратйхра чендрий</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вишайн манас хди</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маунам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обет молчания; <i>сат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благостными; <i>сана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;йогическими позами; <i>джайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управление; <i>стхаирйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уравновешенность; <i>пра-джайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управление движением воздушных потоков; <i>анаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенное; <i>пратйхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвлечение; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>индрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>вишайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от объектов чувств; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с умом; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на сердце.</div>
<div class="translation"><b>Йог должен хранить обет молчания. Выполняя различные асаны, он должен обрести уравновешенность ума, затем научиться управлять дыханием и движением жизненного воздуха, отвлечь чувства от объектов чувств и таким образом сосредоточить ум на своем сердце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Занятия <i>йогой</i> вообще и <i>хатха-йогой</i> в частности являются не самоцелью, а средством для достижения уравновешенности ума. Прежде всего человек должен научиться правильно сидеть, и тогда его ум и внимание станут достаточно сосредоточенными для того, чтобы он мог заниматься <i>йогой</i>. Постепенно <i>йог</i> должен научиться управлять движением жизненного воздуха, что позволит ему отвлечь свои чувства от объектов чувств. В предыдущем стихе говорилось, что <i>йог</i> должен хранить целомудрие. Сексуальное воздержание является самым важным аспектом практики самообуздания. Это воздержание называют <i>брахмачарьей</i>. <i>Асаны</i> и дыхательные упражнения помогают человеку обуздать чувства, не позволяя им безудержно наслаждаться.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">SviDaZ&lt;YaaNaaMaek-deXae MaNaSaa Pa[a&lt;aDaar&lt;aMa( )<br />
vEku-&lt;#=l/Il/ai&gt;aDYaaNa&amp; SaMaaDaaNa&amp; TaQaaTMaNa" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сва-дхишйнм эка-дее</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манас пра-дхраам<br />
ваикуха-лӣлбхидхйна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самдхна татхтмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сва-дхишйнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в кругах по которым циркулирует жизненный воздух; <i>эка-дее</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одной точке; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умом; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненного воздуха; <i>дхраам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточение; <i>ваикуха-лӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на играх Верховной Личности Бога; <i>абхидхйнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенность; <i>самдхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>самадхи; татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума.</div>
<div class="translation"><b>Направив жизненный воздух на один из шести кругов, по которым он циркулирует в теле, и сосредоточив таким образом свой ум на трансцендентных играх Верховной Личности Бога, йог достигает самадхи (или самадханы) ума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Воздух в теле циркулирует по шести кругам. Первый такой круг находится в области живота, второй в области сердца, третий располагается в области легких, четвертый находится на нёбе, пятый в межбровье и самый высокий, шестой круг находится над мозгом. <i>Йог</i> должен научиться управлять умом и движением воздушных потоков таким образом, чтобы сосредоточить ум на трансцендентных играх Верховного Господа. Ни в одном из авторитетных священных писаний не говорится о медитации на нечто безличное или пустоту. Здесь четко сказано: <i>вайкуха-лӣл</i>. <i>Лӣл</i> значит «игры». Если бы Абсолютная Истина, Личность Бога, не совершала трансцендентных деяний, то можно ли было размышлять об этих деяниях? Достичь этого состояния ума можно, только занимаясь преданным служением, слушая и пересказывая повествования об играх Верховной Личности Бога. Как сказано в «Шримад-Бхагаватам», Господь нисходит в этот мир и покидает его по просьбе Своих преданных. Ведические писания содержат много рассказов об играх Господа, в том числе повествование о битве на Курукшетре и описания исторических событий, связанных с жизнью таких преданных, как Прахлада Махараджа, Дхрува Махараджа и Амбариша Махараджа. От нас требуется только сосредоточить ум на одном из этих повествований и постоянно размышлять о нем. Тогда мы достигнем ступени <i>самадхи</i>. <i>Самадхи</i> не является неким противоестественным физиологическим состоянием организма; это состояние, в которое приходит человек, чей ум полностью поглощен мыслями о Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">WTaErNYaEê PaiQai&gt;aMaRNaae duíMaSaTPaQaMa( )<br />
buÖya YauÅqTa XaNakE-iJaRTaPa[a&lt;aae ùTaiNd]Ta" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этаир анйаи ча патхибхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано душам асат-патхам<br />
буддхй йуджӣта анакаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джита-про хй атандрита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью этих; <i>анйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью других; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>патхибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;методов; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>душам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненный; <i>асат-патхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на пути материальных удовольствий; <i>буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>йуджӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен управлять; <i>анакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно; <i>джита-пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточивший жизненный воздух; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>атандрита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимательный.</div>
<div class="translation"><b>С помощью этого или любого другого рекомендованного в писаниях метода человек должен подчинить себе оскверненный и необузданный ум, который всегда жаждет материальных удовольствий, и таким образом погрузиться в размышления о Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Этаир анйаи ча</i>. Практика <i>йоги</i> требует от человека соблюдения различных правил и предписаний, выполнения <i>асан </i>и сосредоточения ума на движении воздушных потоков в теле. Все это в конце концов дает <i>йогу</i> возможность полностью погрузиться в размышления о Верховной Личности Бога и деяниях Господа на Вайкунтхалоке. К этому сводится практика традиционной <i>йоги</i>. Но того же состояния ума можно достичь, воспользовавшись другими предписанными методами, поэтому здесь сказано: <i>анйаи ча</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;можно пользоваться и другими методами. Главное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так или иначе обуздать оскверненный материальными желаниями ум и сосредоточить его на Верховной Личности Бога. Ум невозможно сосредоточить на пустоте или на чем-то безличном. Вот почему ни одна из авторитетных <i>йога-шастр</i> не рекомендует практиковать ложные системы <i>йоги, </i>основанные на философии пустоты или имперсонализма. Таким образом, истинный <i>йог</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданный, поскольку его ум всегда сосредоточен на играх Господа Кришны, а сознание Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый совершенный метод <i>йоги</i>.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">éucaE deXae Pa[iTaïaPYa iviJaTaaSaNa AaSaNaMa( )<br />
TaiSMaNa( SviSTa SaMaaSaqNa ‰Jauk-aYa" SaMa&gt;YaSaeTa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>учау дее пратишхпйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджитсана санам<br />
тасмин свасти самсӣна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джу-кйа самабхйасет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>учау дее</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в освященном месте; <i>пратишхпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разместившись; <i>виджита-сана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освоив сидячие позы; <i>санам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиденье; <i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом месте; <i>свасти самсӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидящий в непринужденной позе; <i>джу-кйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выпрямивший корпус; <i>самабхйасет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен практиковать.</div>
<div class="translation"><b>Обуздав ум и научившись выполнять асаны, йог должен удалиться в уединенное, освященное место, расстелить подстилку, сесть на нее, приняв удобную позу, выпрямить спину и приступить к дыхательным упражнениям.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сидение в удобной позе получило название <i>свасти самсӣна</i>. В <i>йога-шастрах</i> сказано, что <i>йог</i> должен положить пятки обеих стоп между бедрами и голенями и сесть, выпрямив спину; эта поза помогает ему сосредоточить ум на Верховной Личности Бога. Данный метод рекомендован также в шестой главе «Бхагавад-гиты». Далее здесь говорится, что практиковать <i>йогу</i> следует в уединенном, освященном месте. <i>Йог</i> должен сидеть на подстилке из шкуры антилопы и травы <i>куша, </i>покрытой куском ткани.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Pa[a&lt;aSYa XaaeDaYaeNMaaGa| PaUrku-M&gt;ak-reckE-" )<br />
Pa[iTakU-le/Na va icta&amp; YaQaa iSQarMacÄl/Ma( )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прасйа одхайен мрга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯра-кумбхака-речакаи<br />
пратикӯлена в читта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх стхирам ачачалам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненного воздуха; <i>одхайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен очистить; <i>мргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;канал; <i>пӯра-кумбхака-речакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделавший вдох, задержавший дыхание и выдохнувший; <i>пратикӯлена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторением всего в обратном порядке; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>читтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такой; <i>стхирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спокойный; <i>ачачалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не реагирующим на внешние раздражители.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы очистить каналы, по которым циркулирует жизненный воздух, йог должен дышать следующим образом: сначала нужно сделать очень глубокий вдох, затем задержать дыхание и наконец выдохнуть. Можно делать то же самое в обратном порядке: выдохнуть, задержать дыхание на выдохе, а затем вдохнуть. Это необходимо для того, чтобы ум успокоился и перестал реагировать на внешние раздражители.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Перечисленные здесь дыхательные упражнения выполняют для того, чтобы обуздать ум и сосредоточить его на Верховной Личности Бога. <i>Са ваи мана кша-падравиндайо:</i> преданный Господа, Амбариша Махараджа, постоянно держал свой ум сосредоточенным на лотосных стопах Кришны. Тот, кто практикует сознание Кришны, должен повторять Харе Кришна <i>маха-мантру</i> и внимательно слушать звук <i>мантры,</i> сосредоточив ум на трансцендентной вибрации имени Кришны, которое неотлично от Самого Кришны. Сосредоточив ум на лотосных стопах Кришны, человек достигает истинной цели обуздания ума с помощью описанного здесь метода: очищения системы каналов, по которым циркулирует жизненный воздух. Заниматься <i>хатха-йогой</i> и выполнять дыхательные упражнения рекомендуют в первую очередь тем, кто сосредоточен на своем телесном существовании, но тот, кто повторяет <i>мантру</i> Харе Кришна, достигает той же цели, только с помощью более простого метода.</div>
<div class="para">Процесс очищения дыхательных путей имеет три фазы, которые называются <i>пӯрака, кумбхака</i> и <i>речака</i>. <i>Пӯрака</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это вдох, <i>кумбхака</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;задержка дыхания, а <i>речака</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выдох. Эти действия можно выполнять и в обратном порядке: выдохнуть, на некоторое время задержать дыхание на выдохе, а затем сделать вдох. Каналы, по которым движется вдыхаемый и выдыхаемый воздух, на санскрите называются <i>и</i> и <i>пигал</i>. Конечная цель очищения <i>иды</i> и <i>пингалы</i> состоит в том, чтобы отвлечь ум от материальных наслаждений. Как сказано в «Бхагавад-гите», ум может быть как врагом, так и другом живого существа. Его положение меняется в зависимости от того, чем занимается человек. Ум, поглощенный мыслями о материальных удовольствиях, превращается в нашего врага, а ум, сосредоточенный на лотосных стопах Кришны, становится нашим другом. Занятия <i>йогой, </i>в частности выполнение <i>пураки, кумбхаки</i> и <i>речаки, </i>служат той же цели, что и сосредоточение ума на звуке имени Кришны или форме Кришны. В «Бхагавад-гите» (8.8) также говорится о необходимости выполнять дыхательные упражнения <i>(абхйса-йога-йуктена)</i>. Данные методы управления умом не позволяют ему отвлекаться на мысли о внешнем мире <i>(четас ннйа-гмин)</i>. Таким образом можно постоянно держать ум сосредоточенным на Верховном Господе и в конечном счете достичь Его <i>(йти)</i>.</div>
<div class="para">Людям нашего века очень трудно заниматься <i>йогой, </i>которая предусматривает выполнение <i>асан</i> и дыхательных упражнений. Поэтому Господь Чайтанья говорил <i>кӣртанӣйа сад хари:</i> нужно постоянно повторять святое имя Верховного Господа, «Кришна», ибо это самое подходящее для Верховной Личности Бога имя. Имя «Кришна» и Верховная Личность Кришна неотличны друг от друга. Поэтому тот, кто сосредоточенно повторяет <i>мантру</i> Харе Кришна и слушает ее, достигает того же результата, что и <i>йог, </i>занимающийся дыхательными упражнениями.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">MaNaae_icraTSYaaiÜrJa&amp; iJaTaìaSaSYa YaaeiGaNa" )<br />
vaYviGan&gt;Yaa&amp; YaQaa l/aeh&amp; DMaaTa&amp; TYaJaiTa vE Mal/Ma( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мано 'чирт сйд вираджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джита-всасйа йогина<br />
вйв-агнибхй йатх лоха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхмта тйаджати ваи малам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>ачирт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может быть; <i>вираджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавленным от беспокойств; <i>джита-всасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто управляет дыханием; <i>йогина&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;йога; вйу-агнибхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздухом и огнем; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому, как; <i>лохам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золото; <i>дхмтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обработанное; <i>тйаджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищается; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>малам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;примеси.</div>
<div class="translation"><b>Йоги, выполняющие эти дыхательные упражнения, очень быстро избавляются от всех беспокойств в уме, подобно тому как золото, помещенное в огонь, раздуваемый воздухом, быстро очищается от всех примесей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;О необходимости очищения ума говорил также Господь Чайтанья, призывая людей повторять <i>мантру</i> Харе Кришна. <i>Пара виджайате: </i>«Слава, слава <i>санкиртане</i> Шри Кришны!» Он прославляет повторение святых имен Кришны, потому что тот, кто повторяет и поет святые имена, очень быстро очищает свой ум. <i>Чето-дарпаа-мрджанам: </i>повторяя святое имя Кришны, человек очищает ум от скопившейся в нем грязи. Ум можно очистить, либо выполняя дыхательные упражнения, либо повторяя святые имена Господа, подобно тому, как золото очищают, поместив его в огонь, раздуваемый мехами.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Pa[a&lt;aaYaaMaEdRheÕaezaNDaar&lt;aai&gt;aê ik-iLbzaNa( )<br />
Pa[TYaahare&lt;a Sa&amp;SaGaaRNDYaaNaeNaaNaqìraNa( Gau&lt;aaNa( )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прймаир дахед дошн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхрабхи ча килбишн<br />
пратйхреа сасаргн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхйненнӣварн гун</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прймаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимающийся <i>пранаямой; дахет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек уничтожает; <i>дошн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скверну; <i>дхрабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточив ум; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>килбишн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;греховную деятельность; <i>пратйхреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвлекая чувства; <i>сасаргн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от материальных объектов; <i>дхйнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь медитацией; <i>анӣварн гун&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гунами</i> материальной природы.</div>
<div class="translation"><b>Занимаясь пранаямой, человек очищает от скверны свое тело, а с помощью сосредоточения ума избавляется от всех последствий своих греховных поступков. Обуздав чувства, он разрывает связи с материальным миром, а медитируя на Верховную Личность Бога, избавляется от трех видов материальных привязанностей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно аюрведической медицине, физиологическое состояние тела определяют три элемента: <i>капха, питта</i> и <i>ваю</i> (флегма, желчь и воздух). Современная медицина отрицает эти физиологические представления, но они лежат в основе проверенных временем аюрведических методов лечения болезней. С точки зрения аюрведы, все болезни тела так или иначе связаны с этими тремя элементами, которые, как неоднократно упоминается в «Бхагаватам», определяют состояние человеческого организма. Здесь сказано, что тот, кто делает дыхательные упражнения <i>пранаямы, </i>очищается от скверны, порожденной основными физиологическими элементами; упражняясь в концентрации ума, человек избавляется от последствий своих греховных поступков, а отвлекая чувства от объектов чувств, ограждает себя от контакта с материальным миром.</div>
<div class="para">В конечном счете, чтобы достичь трансцендентного уровня и выйти из-под влияния трех <i>гун</i> материальной природы, необходимо медитировать на Верховную Личность Бога. В «Бхагавад-гите» также подтверждается, что тот, кто занимается чистым преданным служением, становится трансцендентным к трем <i>гунам</i> материальной природы и осознает себя Брахманом. <i>Са гун саматӣтйаитн брахма-бхӯййа калпате</i>. Каждому элементу традиционной системы <i>йоги</i> соответствует определенный вид деятельности в практике <i>бхакти-йоги, </i>однако в наш век заниматься <i>бхакти-йогой</i> намного легче. Метод, который ввел в практику Господь Чайтанья, на самом деле не нов. <i>Бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это несложный метод, в основе которого лежат повторение и слушание. Конечной целью практики <i>бхакти-йоги, </i>так же как и всех остальных систем <i>йоги, </i>является Верховная Личность Бога, но в отличие от других, сложных методов <i>йоги, бхакти-йога</i> вполне по силам современному человеку. Упражняясь в концентрации ума и отвлекая чувства от их объектов, <i>йог</i> постепенно очищает свой организм, а очистив организм, он получает возможность сосредоточить ум на Верховной Личности Бога. Это состояние называют <i>самадхи</i>.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">Yada MaNa" Sv&amp; ivrJa&amp; YaaeGaeNa SauSaMaaihTaMa( )<br />
k-aïa&amp; &gt;aGavTaae DYaaYaeTSvNaaSaaGa]avl/aek-Na" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад мана сва вираджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогена сусамхитам<br />
кшх бхагавато дхййет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-нсгрвалокана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>свам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой; <i>вираджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенный; <i>йогена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;практикой <i>йоги; су-самхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обузданный; <i>кшхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полную часть; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>сва-нс-агра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кончик носа; <i>авалокана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядящий на.</div>
<div class="translation"><b>Когда занятия йогой полностью очистят ум человека, он должен, полузакрыв глаза, сосредоточить взгляд на кончике носа и созерцать образ Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь ясно сказано, что <i>йог</i> должен медитировать на экспансию Господа Вишну. Слово <i>кшхм</i> указывает на Параматму, которая представляет собой экспансию экспансии Вишну, а слово <i>бхагавата</i> указывает на Самого Господа Вишну, Верховную Личность Бога. Верховным Господом является Кришна; Он дает начало первой экспансии, Баладеве, из Баладевы исходят Санкаршана, Анируддха и многие другие экспансии Господа, за которыми следуют <i>пуруша-аватары</i>. Как сказано в одном из предыдущих стихов, этот <i>пуруша</i> принимает форму Параматмы, Сверхдуши <i>(пурушрчанам). </i>Описание Сверхдуши, на которую должен медитировать <i>йог, </i>приводится в последующих стихах. Здесь же говорится, что <i>йог</i> должен медитировать, устремив взгляд на кончик носа и сосредоточив ум на <i>кале, </i>полной экспансии Господа Вишну.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Pa[SaàvdNaaM&gt;aaeJa&amp; PaÚGa&gt;aaRå&lt;ae+a&lt;aMa( )<br />
Naql/aeTPal/dl/XYaaMa&amp; Xa«c§-GadaDarMa( )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прасанна-ваданмбходжа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>падма-гарбхруекшаам<br />
нӣлотпала-дала-йма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акха-чакра-гад-дхарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прасанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с радостным; <i>вадана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ликом; <i>амбходжам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоподобным; <i>падма-гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;венчик лотоса; <i>аруа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с багряными; <i>ӣкшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глазами; <i>нӣла-утпала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как голубого лотоса; <i>дала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лепестки; <i>ймам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смуглым; <i>акха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раковину; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;диск; <i>гад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;палицу; <i>дхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;держащего.</div>
<div class="translation"><b>Подобный лотосу лик Верховной Личности Бога светится радостью. У Господа багряные, как венчик лотоса, глаза и смуглое, цвета голубого лотоса, тело. В трех руках Он держит раковину, диск и палицу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот стих не оставляет никаких сомнений в том, что <i>йог</i> должен сосредоточить ум на образе Господа Вишну. Существует двенадцать различных форм Вишну. Все эти формы описаны в книге «Учение Господа Чайтаньи». Ум невозможно сконцентрировать на пустоте или на чем-то безличном, поэтому <i>йог</i> должен сосредоточить ум на облике Господа, который, как сказано в данном стихе, светится радостью. В «Бхагавад-гите» говорится, что медитация на пустоту или на нечто безличное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это очень сложный процесс, который отнимает много сил у медитирующего. Тем, кого привлекает медитация на безличный аспект Абсолютной Истины или на пустоту, приходится преодолевать множество трудностей на своем пути, потому что мы не привыкли размышлять о чем-то безличном. В сущности, подобная медитация просто невозможна. Поэтому «Бхагавад-гита» тоже рекомендует медитировать на Личность Бога.</div>
<div class="para">Говоря о цвете кожи Личности Бога, Кришны, Господь Капила употребляет эпитет <i>нӣлотпала-дала</i>. Это значит, что тело Господа по цвету напоминает цветок лотоса с бело-голубыми лепестками. Люди часто спрашивают, почему Кришна синий. Цвет тела Господа не является плодом воображения какого-то художника. Он описан в авторитетных <i>шастрах</i>. В «Брахма-самхите» Господь Брахма также сравнивает цвет тела Кришны с синеватым цветом грозового облака. Описания цвета тела Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не поэтическая метафора. В «Брахма-самхите», «Шримад-Бхагаватам», «Бхагавад-гите» и во многих Пуранах приведены описания облика Господа, Его оружия и прочих атрибутов. Весь облик Господа описан здесь словом <i>падма-гарбхруекшаам</i>. Его глаза по цвету напоминают чашечку лотоса, а в Своих четырех руках Он держит четыре символа: раковину, диск, палицу и лотос.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">l/SaTPaªJaik-ÅLk-PaqTak-aEXaeYavaSaSaMa( )<br />
é[qvTSav+aSa&amp; &gt;a]aJaTk-aESTau&gt;aaMau¢-k-NDarMa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ласат-пакаджа-киджалка</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӣта-кауейа-всасам<br />
рӣватса-вакшаса бхрджат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каустубхмукта-кандхарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющего; <i>пакаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотоса; <i>киджалка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пыльца; <i>пӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желтой; <i>кауейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шелковой ткани; <i>всасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи одежды; <i>рӣватса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с носящей знак Шриватса; <i>вакшасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грудью; <i>бхрджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающим; <i>каустубха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценным камнем Каустубха; <i>мукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенная; <i>кандхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его шея.</div>
<div class="translation"><b>Его бедра обернуты в блестящую ткань, желтую, как пыльца лотоса. На Его груди знак Шриватса&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;завиток белых волос, а Его шею украшает драгоценный камень Каустубха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь сказано, что цвет одежд Верховного Господа шафраново-желтый, как пыльца лотоса. В этом стихе также упомянут драгоценный камень Каустубха, который украшает грудь Господа. На Его шее великолепные ожерелья из жемчуга и драгоценных камней. Господь в полной мере обладает шестью достояниями, одним из которых является богатство. Он одет в роскошные одежды и носит украшения из драгоценных камней, подобных которым нет в материальном мире.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">MataiÜref-k-l/Yaa ParqTa&amp; vNaMaal/Yaa )<br />
ParaDYaRharvl/Yaik-rq$=a®dNaUPaurMa( )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>матта-двирепха-калай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парӣта вана-млай<br />
паррдхйа-хра-валайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кирӣгада-нӯпурам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>матта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с опьяненными; <i>дви-репха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пчелами; <i>калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жужжащими; <i>парӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увенчанного; <i>вана-млай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гирляндой из лесных цветов; <i>паррдхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым нет цены; <i>хра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жемчужным ожерельем; <i>валайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с браслетами на запястьях; <i>кирӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;короной; <i>агада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;браслетами на руках; <i>нӯпурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;браслетами на ногах.</div>
<div class="translation"><b>На шее Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;гирлянда из чудесных лесных цветов, вокруг которой вьется целый рой пчел, опьяненных ее ароматом, и драгоценное жемчужное ожерелье. Его голова украшена короной, а запястья, предплечья и щиколотки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;браслетами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного описания следует, что гирлянда, украшающая Верховную Личность Бога, никогда не увядает. На Вайкунтхе, в духовном царстве Бога, нет места тлению. Даже цветы, сорванные с кустов и деревьев, остаются свежими, так как в духовном мире все существует в своем первозданном виде и никогда не увядает. Сорванные с деревьев цветы, из которых делают гирлянды, всегда сохраняют свой аромат, поскольку деревья и цветы на Вайкунтхе имеют духовную природу. Цветок, сорванный с такого дерева, остается свежим и не утрачивает своего аромата. Поэтому цветы, из которых сделана гирлянда Господа, так же привлекают к себе пчел, как и свежие цветы на деревьях. Такова природа духовного бытия: все в нем вечно и неисчерпаемо. В духовном мире, если от всего отнять все, оно по-прежнему останется всем, или, как уже говорилось, один минус один в духовном мире равняется одному, и один плюс один также равняется одному. Пчелы вьются над гирляндой из свежих цветов, и их мирное жужжание доставляет Господу огромное удовольствие. Ожерелье, корона Господа, а также браслеты на Его руках и ногах усыпаны драгоценными камнями, которым нет цены. Поскольку все эти драгоценности и жемчуга являются духовными, им нельзя подобрать материального эквивалента.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">k-aÄqGau&lt;aaeçSaC^\aei&lt;a&amp; ôdYaaM&gt;aaeJaivírMa( )<br />
dXaRNaqYaTaMa&amp; XaaNTa&amp; MaNaaeNaYaNavDaRNaMa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кчӣ-гуолласач-чхрои</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хдаймбходжа-вишарам<br />
даранӣйатама нта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано-найана-вардханам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кчӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с поясом; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достоинством; <i>улласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающие; <i>роим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его талия и бедра; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца; <i>амбходжа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос; <i>вишарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место пребывания которого; <i>даранӣйа-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приковывающий к Себе взгляд; <i>нтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безмятежного; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умы, сердца; <i>найана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>вардханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радующего.</div>
<div class="translation"><b>С талией и бедрами, перехваченными поясом, Он стоит на лотосе сердца Своего преданного. Пленительная красота Господа и Его безмятежный облик радуют взоры и сердца преданных, созерцающих Его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное в этом стихе слово <i>даранӣйатамам</i> значит, что Господь так прекрасен, что преданный-<i>йог</i> не может оторвать от Него глаз. Созерцая Господа, он полностью утоляет свое желание видеть прекрасное. В материальном мире мы хотим любоваться красотой, но это наше желание всегда остается неутоленным. Материальное осквернение мешает нам до конца удовлетворить потребности, которые мы испытываем, находясь в материальном мире. Но, когда наши желания видеть, слышать, прикасаться и т.д. связаны со служением Верховной Личности Бога, они достигают уровня высшего совершенства.</div>
<div class="para">Верховный Господь в Своей вечной форме несказанно прекрасен, и Его облик радует сердца преданных, но имперсоналистов, которые предпочитают медитировать на безличный аспект Абсолютной Истины, Он оставляет равнодушным. Медитация на безличный аспект Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это просто напрасный труд. Настоящие <i>йоги, </i>полузакрыв глаза, медитируют на образ Верховной Личности Бога, а не на пустоту или нечто безличное.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">APaqCYadXaRNa&amp; XaìTSavRl/aek-NaMaSk*-TaMa( )<br />
SaNTa&amp; vYaiSa kE-Xaaere &gt;a*TYaaNauGa]hk-aTarMa( )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>апӣчйа-дарана ават</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-лока-намасктам<br />
санта вайаси каиоре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхтйнуграха-ктарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апӣчйа-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поражающего взор Своей красотой; <i>ават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечного; <i>сарва-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для всех обитателей каждой из планет вселенной; <i>нама-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект поклонения; <i>сантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящегося; <i>вайаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в юности; <i>каиоре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в отрочестве; <i>бхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих преданных; <i>ануграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословить; <i>ктарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего.</div>
<div class="translation"><b>Господь неизменно прекрасен, и Ему поклоняются все обитатели бесчисленных планет вселенной. Он вечно юн и всегда готов даровать преданным Свои благословения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>сарва-лока-намасктам</i> значит, что Господу поклоняются обитатели всех планет. Планетам материального и духовного мира нет числа, и на каждой из них обитает бесчисленное множество живых существ, которые поклоняются Господу, ибо Ему поклоняются все, кроме имперсоналистов. Верховный Господь неотразимо прекрасен. Здесь нужно обратить внимание на слово <i>ават</i>. Не следует думать, будто Господь кажется прекрасным Своим преданным, но в конечном счете является безличным. <i>ават</i> значит «существующий вечно». Его красота нетленна. Господь вечно прекрасен и вечно юн. В «Брахма-самхите» (5.33) также сказано: <i>адваитам ачйутам андим ананта-рӯпам дйа пура-пуруша нава-йаувана ча</i>. Будучи изначальной личностью, единственным источником всего сущего, Господь тем не менее никогда не стареет. Он вечно остается цветущим юношей.</div>
<div class="para">На лице Господа всегда написана готовность явить преданным милость и даровать им благословения, но на все просьбы непреданных Господь отвечает молчанием. В «Бхагавад-гите» сказано, что Господь одинаково относится ко всем живым существам, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога, а все живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его дети, но к тем, кто занимается преданным служением, Он проявляет особую благосклонность. Это же подтверждает и данный стих: Господь всегда готов оказать милость Своим преданным. Как преданные всегда желают служить Верховной Личности Бога, так и Господь всегда стремится даровать чистым преданным Свои благословения.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">k-ITaRNYaTaqQaRYaXaSa&amp; Pau&lt;Yaëaek-YaXaSk-rMa( )<br />
DYaaYaeÕev&amp; SaMaGa]a®&amp; Yaavà CYavTae MaNa" )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кӣртанйа-тӣртха-йааса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуйа-лока-йааскарам<br />
дхййед дева самагрга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йван на чйавате мана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кӣртанйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойное того, чтобы быть воспетым; <i>тӣртха-йаасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величие Господа; <i>пуйа-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных; <i>йаа-карам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приумножающее величие; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необходимо медитировать; <i>девам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Господа; <i>самагра-агам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все части тела; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>чйавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отклоняется; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум.</div>
<div class="translation"><b>Неувядаемую славу Господа воспевают всюду, ибо она приумножает славу Его преданных. Поэтому йог должен медитировать на Верховного Господа и Его преданных. Он должен сосредоточить свой ум на вечном образе Господа и медитировать на Него до тех пор, пока его ум не обретет устойчивость.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Йог</i> должен постоянно держать ум сосредоточенным на Верховной Личности Бога. Приучив себя размышлять об одной из бесчисленных форм Господа, таких, как Кришна, Вишну, Рама, Нараяна и другие, человек достигнет совершенства <i>йоги</i>. Это подтверждает «Брахма-самхита»: тот, кто развил в себе чистую любовь к Господу и чьи глаза умащены бальзамом трансцендентной любви, всегда созерцает в своем сердце Верховную Личность Бога. Преданный видит Господа в образе Шьямасундары, пленительно прекрасного юноши с кожей темного цвета. Тот, кто созерцает этот образ, достиг совершенства <i>йоги</i>. Заниматься <i>йогой</i> нужно до тех пор, пока ум не станет совершенно устойчивым. <i>О тад вишо парама пада сад пайанти сӯрайа:</i> Вишну является высшей личностью, и Его всегда созерцают мудрецы и святые.</div>
<div class="para">Той же цели достигает преданный, который поклоняется <i>мурти</i> Господа в храме. Преданное служение в храме неотлично от медитации на форму Господа, поскольку Господь всегда остается неизменным, независимо от того, появляется Он в уме преданного или воплощается в материи. В писаниях говорится о восьми формах Господа, которые могут созерцать преданные. Эти формы Господа могут быть сделаны из песка, глины, дерева или камня, их можно созерцать в уме, рисовать красками, делать из драгоценных камней или металла, но все эти формы обладают одинаковым достоинством. Не следует думать, будто тот, кто медитирует на Господа в уме, видит Его иначе, чем тот, кто поклоняется форме Господа в храме. Верховная Личность Бога абсолютна, поэтому между этими двумя формами Господа нет никакой разницы. Имперсоналисты, не желающие признавать вечную форму Господа, рисуют в своем воображении некую сферическую фигуру. Всему остальному они предпочитают <i>омкару, </i>но <i>омкара</i> также обладает формой. В «Бхагавад-гите» сказано, что <i>омкара</i> является воплощением Господа в форме слога. В этом смысле она ничем не отличается от изваяний Господа и Его изображений, написанных красками.</div>
<div class="para">Другим важным словом в этом стихе является слово <i>пуйа-лока-йааскарам</i>. <i>Пуйа-лока</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это эпитет преданных. Повторение имени чистого преданного оказывает на человека такое же очищающее воздействие, как и повторение святого имени Господа. Чистый преданный Господа и Сам Господь неотличны друг от друга. В некоторых случаях рекомендуется повторять имя возвышенного преданного. Это приносит человеку огромное благо. Однажды, когда Господь Чайтанья повторял святые имена <i>гопи, </i>некоторые из Его учеников стали упрекать Его: «Почему Ты повторяешь имена <i>гопи, </i>а не имя Кришны?» Замечание учеников возмутило Господа Чайтанью и привело к ссоре между Ним и Его учениками. Господь хотел примерно наказать Своих учеников за то, что те осмелились поучать Его и давать Ему наставления, касающиеся трансцендентного метода повторения святых имен.</div>
<div class="para">Величие Господа проявляется в том, что Он умножает славу преданных, которые участвуют в Его играх. Арджуна, Прахлада, Джанака Махараджа, Бали Махараджа и многие другие преданные даже не принимали <i>санньясы, </i>а оставались семейными людьми. Некоторые из них, например Прахлада Махараджа и Бали Махараджа, происходили из семей демонов. Демоном был отец Прахлады Махараджи, а Бали Махараджа был внуком Прахлады Махараджи, и тем не менее они прославились благодаря своему общению с Господом. Каждого, кто вечно связан с Господом узами любви, прославляют вместе с Господом. Подводя итог всему сказанному выше, Капиладева говорит, что стремящийся к совершенству <i>йог</i> должен учиться постоянно созерцать форму Господа и продолжать свои занятия <i>йогой</i> до тех пор, пока его медитация не станет устойчивой.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">iSQaTa&amp; v]JaNTaMaaSaqNa&amp; XaYaaNa&amp; va GauhaXaYaMa( )<br />
Pa[e+a&lt;aqYaeihTa&amp; DYaaYaeC^uÖ&gt;aaveNa ceTaSaa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>стхита враджантам сӣна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айна в гухайам<br />
прекшаӣйехита дхййеч</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чхуддха-бхвена четас</i></div>
<div class="word-by-word"><i>стхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стоящего; <i>враджантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущегося; <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидящего; <i>айнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежащего; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>гух-айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа, пребывающего в сердце; <i>прекшаӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасные; <i>ӣхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен созерцать; <i>уддха-бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистым; <i>четас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умом.</div>
<div class="translation"><b>Так, поглощенный преданным служением, йог видит, как Господь стоит, движется, лежит или сидит в его сердце, ибо игры Верховного Господа всегда исполнены красоты и очарования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Медитация на форму Верховной Личности Бога в сердце и воспевание величия и деяний Господа находятся на одном уровне. Единственное различие между ними заключается в том, что слушать повествования об играх Господа, сосредоточив на них свой ум, гораздо легче, чем созерцать форму Господа в сердце, потому что, когда человек, особенно в наше время, начинает думать о Господе, его ум приходит в возбуждение, в результате чего процесс мысленного созерцания Господа прерывается. Но, когда раздаются звуки, прославляющие трансцендентные деяния Господа, человеку волей-неволей приходится их слушать. В процесс слушания вовлекается ум человека, и таким образом тот, кто слушает повествования о Господе, занимается <i>йогой</i>. Даже ребенок может получить благо, медитируя на игры Господа, если будет просто слушать отрывки из «Бхагаватам», в которых рассказывается о том, как Господь вместе со Своими коровами и друзьями отправляется на пастбища. Процесс слушания требует участия ума. Поэтому людям этого века, Кали-юги, Господь Чайтанья рекомендовал постоянно слушать и пересказывать «Бхагавад-гиту». Кришна также говорит, что <i>махатмы, </i>великие души, всегда воспевают величие Господа, и те, кто слушает их, получают такое же благо, как те, кто прославляет Господа. <i>Йога</i> предполагает медитацию на трансцендентные игры Господа, во время которых Он иногда стоит, а иногда движется или ложится.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">TaiSMmaçBDaPad&amp; icta&amp; SavaRvYavSa&amp;iSQaTaMa( )<br />
ivl/+YaEk-}a Sa&amp;YauJYaad®e &gt;aGavTaae MauiNa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмил лабдха-пада читта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарввайава-састхитам<br />
вилакшйаикатра сайуджйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аге бхагавато муни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на форму Господа; <i>лабдха-падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенный; <i>читтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>авайава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частях тела; <i>састхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточивший на; <i>вилакшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выделив; <i>экатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одном месте; <i>сайуджйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен сосредоточить ум; <i>аге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каждой из частей тела; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец.</div>
<div class="translation"><b>Медитируя на вечную форму Господа, йог не должен смотреть на все части Его тела сразу, но сосредоточить свой ум на каждой из них в отдельности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ключевым в этом стихе является слово <i>муни</i>. Этим словом называют того, кто может очень хорошо рассуждать. Иначе говоря, <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто обладает сильным умом, то есть развитой способностью размышлять, чувствовать и желать. Капиладева сознательно не называет здесь медитирующего преданным. Тех, кто пытается медитировать на образ Господа, называют <i>муни, </i>то есть не слишком разумными людьми, тогда как тех, кто занимается настоящим служением Господу, именуют <i>бхакти-йогами</i>. Приведенное ниже описание процесса медитации предназначено для <i>муни</i>. Чтобы убедить <i>йога</i> в том, что Абсолютная Истина, или Верховная Личность Бога, не является безличной, последующие стихи рекомендуют ему созерцать Господа в Его личностной форме, переводя взгляд с одной части Его тела на другую. Тот, кто размышляет об образе Господа в целом, иногда может рисовать в своем воображении нечто безличное, поэтому здесь сказано, что сначала следует сосредоточить ум на лотосных стопах Господа, затем на Его лодыжках, бедрах, после чего перевести взгляд на талию, грудь, шею, лицо Господа и так далее. Начинать следует с лотосных стоп Господа, постепенно переводя взгляд на другие части Его трансцендентного тела.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">SaiÄNTaYaeÙGavTaêr&lt;aarivNd&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vJa]ax(ku-XaßJaSaraeåhl/aH^Naa!yMa( )<br />
otau®r¢-ivl/Saà%c§-val/‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>JYaaeTòai&gt;arahTaMahd(Da*dYaaNDak-arMa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сачинтайед бхагавата чараравинда<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваджркуа-дхваджа-сароруха-лчханхйам<br />
уттуга-ракта-виласан-накха-чакравла-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйотснбхир хата-махад-дхдайндхакрам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сачинтайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен сосредоточить свой ум; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>чараа-аравиндам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на лотосных стопах; <i>ваджра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молнией; <i>акуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрекалом погонщика слонов; <i>дхваджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;флагом; <i>сароруха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосом; <i>лчхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаками; <i>хйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенных; <i>уттуга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выступающих; <i>ракта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красных; <i>виласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющих; <i>накха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ногтей; <i>чакравла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абрис луны; <i>джйотснбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиянием; <i>хата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассеяна; <i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроглядная; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца; <i>андхакрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьма.</div>
<div class="translation"><b>Сначала преданный должен сосредоточить ум на лотосных стопах Господа, которые украшают знаки молнии, стрекала, флага и лотоса. Сияние, исходящее от Его прекрасных рубиновых ногтей, по форме напоминающих очертания луны, рассеивает густую тьму, которая окутывает сердце человека.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Майявади</i> утверждают, что тот, кто не способен сосредоточить ум на безличном бытии Абсолютной Истины, может создать в воображении произвольную форму и медитировать на нее, однако из данного стиха это не следует. Фантазия всегда остается фантазией, и ее результатом может быть только фантазия.</div>
<div class="para">Здесь приводится подробное описание вечной формы Господа. На Его стопах отчетливо видны линии, напоминающие молнию, флаг, лотос и стрекало погонщика слонов. От ногтей на Его ногах исходит яркое сияние, похожее на свет луны. Увидев знаки на стопах Господа и ослепительный блеск Его ногтей, <i>йог</i> выходит из тьмы неведения, царящей в материальном мире. Это освобождение нельзя обрести, занимаясь философскими размышлениями. Оно приходит только к тому, кто увидел сияние, исходящее от сверкающих ногтей на ногах Господа. Иначе говоря, если человек хочет выйти из тьмы неведения, он должен прежде всего сосредоточить свой ум на лотосных стопах Господа.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">YaC^aEciNa"Sa*TaSairTPa[vraedke-Na<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaqQaeRNa MaUDNYaRiDak*-TaeNa iXav" iXavae_&gt;aUTa( )<br />
DYaaTauMaRNa"XaMal/XaEl/iNaSa*ívJa]&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DYaaYaeiÀr&amp; &gt;aGavTaêr&lt;aarivNdMa( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йач-чхауча-ниста-сарит-правародакена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тӣртхена мӯрдхнй адхиктена ива иво 'бхӯт<br />
дхйтур мана-амала-аила-нисша-ваджра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййеч чира бхагавата чараравиндам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы Господа; <i>ауча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;омывающей; <i>ниста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;протекающей; <i>сарит-правара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ганги; <i>удакена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;водой; <i>тӣртхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;священной; <i>мӯрдхни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на голове; <i>адхиктена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую несет; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословенным; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>дхйту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто занимается медитацией; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в уме; <i>амала-аила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в гору греха; <i>нисша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выпущена; <i>ваджрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молния; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать; <i>чирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в течение долгого времени; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>чараа-аравиндам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на лотосные стопы.</div>
<div class="translation"><b>Даже благословенный Господь Шива очищается, принимая на голову священную Гангу, вытекающую из вод, которые некогда омыли лотосные стопы Господа. Стопы Господа подобны молниям, выпущенным, чтобы уничтожить гору грехов, скопившихся в уме преданного, погруженного в медитацию. Поэтому йог в течение долгого времени должен медитировать на лотосные стопы Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе говорится об особом положении Господа Шивы. Имперсоналисты утверждают, что Абсолютная Истина лишена формы и потому мы можем медитировать в своем воображении на любую форму, будь то форма Вишну, Господа Шивы, богини Дурги или их сына, Ганеши. Но на самом деле повелителем всех живых существ является Верховная Личность Бога. В «Чайтанья-чаритамрите» (Ади, 5.142) сказано: <i>экале ӣвара кша, ра саба бхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна, а все остальные, в том числе Господь Шива и Господь Брахма, не говоря уже о других полубогах, являются Его слугами. О том же самом идет речь в данном стихе. Величие Господа Шивы заключается в том, что он несет на своей голове священную Гангу, которая вытекает из вод, омывших стопы Господа Вишну. В «Хари-бхакти-виласе» Санатана Госвами утверждает, что каждый, кто ставит Верховного Господа на один уровень с полубогами, даже такими, как Господь Шива и Господь Брахма, тотчас становится <i>пашанди, </i>атеистом. Мы ни в коем случае не должны считать полубогов равными Верховному Господу Вишну.</div>
<div class="para">В этом стихе выражена еще одна важная мысль. Из-за того, что обусловленная душа с незапамятных времен находится в контакте с материальной энергией, в ее уме скопились груды грязи в форме желаний наслаждаться и господствовать над материальной природой. Эта грязь подобна горе, но даже гора рассыпается в прах, если в нее попадает молния. Медитация на лотосные стопы Господа подобна молнии, которая уничтожает гору грязи в уме <i>йога</i>. Если <i>йог</i> хочет разрушить гору грязи в своем уме, он должен сосредоточить ум на лотосных стопах Господа, а не медитировать на пустоту или нечто безличное. Но, поскольку грязь, осевшая в нашем уме, спрессовалась и превратилась в монолит, медитировать на лотосные стопы Господа нужно очень долго. Однако для тех, кто привык постоянно думать о лотосных стопах Господа, все обстоит совершенно иначе. Преданные, чей ум сосредоточен на Его лотосных стопах, просто не могут думать ни о чем другом. Итак, те, кто занимается <i>йогой, </i>сначала должны, следуя регулирующим принципам, обуздать свои чувства, а затем приступить к медитации на лотосные стопы Господа и заниматься ей в течение долгого времени.</div>
<div class="para">Здесь особо подчеркнуто: <i>бхагавата чараравиндам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;йог</i> должен думать о лотосных стопах Верховного Господа. По мнению философов-<i>майявади, </i>чтобы обрести освобождение, можно медитировать на лотосные стопы Господа Шивы, Господа Брахмы или богини Дурги, но это неверно. Чтобы подчеркнуть необходимость медитации на лотосные стопы Верховного Господа, здесь употреблено слово <i>бхагавата. Бхагавата</i> значит «Верховной Личности Бога, Вишну». Другое важное выражение, употребленное в данном стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>ива иво 'бхӯт</i>. Господь Шива по своей природе чист и благостен, и потому занимает очень высокое положение в иерархии вселенной, но с тех пор, как он принял на голову воды Ганги, которые стекают с лотосных стоп Господа, он стал еще чище и значение его возросло. Этот пример подчеркивает особую роль лотосных стоп Господа. Связь с лотосными стопами Господа может приумножить даже величие Господа Шивы, не говоря уже о других, менее значительных живых существах.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">JaaNauÜYa&amp; Jal/Jal/aecNaYaa JaNaNYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/+MYaai%l/SYa SaurviNdTaYaa ivDaaTau" )<br />
OvaeRiNaRDaaYa k-rPaçvraeicza YaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;l/ail/Ta&amp; ôid iv&gt;aaer&gt;avSYa ku-YaaRTa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джну-двайа джаладжа-лочанай джананй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшмйкхиласйа сура-вандитай видхту<br />
ӯрвор нидхйа кара-паллава-рочиш йат<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саллита хди вибхор абхавасйа курйт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джну-двайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до колен; <i>джаладжа-лочанай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоокую; <i>джананй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать; <i>лакшмй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Лакшми; <i>акхиласйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всей вселенной; <i>сура-вандитай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой поклоняются полубоги; <i>видхту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>ӯрво</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бедра; <i>нидхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поместив; <i>кара-паллава-рочиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее сияющими пальцами; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>саллитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;массажируемые; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>абхавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного к материальному бытию; <i>курйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на.</div>
<div class="translation"><b>В своем сердце йог должен запечатлеть деяния Лакшми, богини процветания, которой поклоняются все полубоги и которая является матерью главного полубога, Брахмы. Она всегда занята тем, что массирует ноги и бедра трансцендентного Господа, служа Ему с великим усердием.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это полубог, которому поручено управлять вселенной. Поскольку отцом Брахмы является Гарбходакашайи Вишну, Лакшми, богиня процветания, приходится ему матерью. Лакшмиджи поклоняются все полубоги и обитатели других планет. Люди тоже стремятся снискать милость богини процветания. Лакшми всегда массирует ноги и бедра Верховной Личности Бога, Нараяны, возлежащего на водах вселенского океана Гарбха. Брахма назван здесь сыном богини процветания, однако на самом деле он появился на свет не из ее чрева. Брахма родился из живота Самого Господа. Из живота Гарбходакашайи Вишну вырос лотос, на котором родился Брахма. Поэтому не следует думать, что, массируя бедра Господа, Лакшмиджи ведет себя как обыкновенная жена. Господь трансцендентен к действиям обыкновенных людей, как мужчин, так и женщин. Ключевым в этом стихе является слово <i>абхавасйа, </i>которое указывает на то, что Господь произвел на свет Брахму, не прибегая к помощи богини процветания.</div>
<div class="para">Трансцендентный образ действий в корне отличается от мирского, поэтому было бы ошибкой сравнивать служение супруги Господа с поведением жены какого-нибудь полубога или обыкновенного человека, которая служит своему мужу. Здесь сказано, что <i>йог</i> должен запечатлеть эту картину в своем сердце. Преданный постоянно размышляет о взаимоотношениях Лакшми и Нараяны, поэтому его медитация, в отличие от медитации имперсоналистов или буддистов, никогда не протекает на уровне ума.</div>
<div class="para"><i>Бхава</i> значит «тот, кто получает материальное тело», а <i>абхава</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«тот, кто не воплощается в материальном теле, но приходит в своем изначальном, духовном теле». Господь Нараяна не является творением материи. Материя может породить только материю, но Нараяна возникает не из материи. Брахма появляется на свет после сотворения материального мира, но, поскольку Господь существовал до сотворения вселенной, Его тело не является материальным.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Oæ SauPa&lt;aR&gt;auJaYaaeriDaXaae&gt;aMaaNaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vaeJaaeiNaDaq ATaiSak-aku-SauMaav&gt;aaSaaE )<br />
VYaal/iMbPaqTavrvaSaiSa vTaRMaaNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-aÄqk-l/aPaPairriM&gt;a iNaTaMbibMbMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ӯрӯ супара-бхуджайор адхи обхамнв<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>оджо-нидхӣ атасик-кусумвабхсау<br />
вйламби-пӣта-вара-всаси вартамна-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кчӣ-калпа-парирамбхи нитамба-бимбам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ӯрӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бедра; <i>супара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гаруды; <i>бхуджайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плечах; <i>адхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на; <i>обхамнау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два прекрасных; <i>оджа-нидхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средоточие всей энергии; <i>атасик-кусума</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветка льна; <i>авабхсау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два подобных сиянию; <i>вйламби</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ниспадающих; <i>пӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желтых; <i>вара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценных; <i>всаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на одеждах; <i>вартамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящимся; <i>кчӣ-калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поясом; <i>парирамбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перехваченные; <i>нитамба-бимбам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его округлые бедра.</div>
<div class="translation"><b>Затем йог должен сосредоточить свой ум на бедрах Личности Бога, источника всей энергии. Бедра Господа, лазоревые, как цветы льна, выглядят особенно красиво, когда Господь восседает на плечах Гаруды. Округлые бедра Господа перехвачены поясом поверх свободно ниспадающих одежд из драгоценного желтого шелка, которые доходят Ему до лодыжек.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховная Личность Бога является источником всей силы, и сила Господа сосредоточена в бедрах Его трансцендентного тела. Все Его тело исполнено шести достояний: богатства, силы, славы, красоты, знания и отрешенности. <i>Йогам</i> рекомендуют медитировать на трансцендентный образ Господа, начиная с Его ступней, постепенно переводя взгляд на колени и бедра и наконец достигая Его лица. Медитация на Верховную Личность Бога должна начинаться с медитации на Его стопы.</div>
<div class="para">Приведенное здесь описание трансцендентной формы Господа в точности воспроизводится в <i>арча-виграхе, </i>скульптурном изображении Божества в храме. Обычно нижняя часть <i>мурти</i> Господа задрапирована желтым шелком. Такие одежды Господь носит в духовном мире, на Вайкунтхе. Эти одежды доходят Господу до лодыжек. Таким образом, <i>йог</i> не имеет недостатка в трансцендентных объектах медитации, и потому ему не нужно медитировать на нечто воображаемое, как это делают псевдойоги, конечной целью которых является достижение безличного Брахмана.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari"><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ya}aaTMaYaaeiNaiDaz&lt;aai%l/l/aek-PaÚMa( )<br />
VYaU!&amp; hirNMai&lt;av*zSTaNaYaaerMauZYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DYaaYaed( ÜYa&amp; ivXadharMaYaU%GaaErMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нбхи-храда бхувана-коа-гуходара-стха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатртма-йони-дхишакхила-лока-падмам<br />
вйӯха харин-маи-вша-станайор амушйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййед двайа виада-хра-майӯкха-гаурам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нбхи-храдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озеро-пупок; <i>бхувана-коа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех миров; <i>гух</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;основание; <i>удара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на животе; <i>стхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенное; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>тма-йони</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>дхишаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>акхила-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержащая в себе все планетные системы; <i>падмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос; <i>вйӯхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выросший; <i>харит-маи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобную изумрудам; <i>вша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно изысканную; <i>станайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосков; <i>амушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>двайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пару; <i>виада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;белого; <i>хра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жемчужного ожерелья; <i>майӯкха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от сияния; <i>гаурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беловатых.</div>
<div class="translation"><b>После этого йог должен медитировать на луноподобный пупок в центре живота Господа. Из Его пупка, являющегося основанием целой вселенной, вырастает стебель лотоса, в котором заключены все планетные системы. Этот лотос&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обитель Брахмы, первого из сотворенных живых существ. Далее йог должен сосредоточить ум на сосках Господа, похожих на два волшебных изумруда, которые кажутся светлыми в лучах сияния, исходящего от молочно-белого жемчужного ожерелья на груди Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Далее <i>йогу</i> рекомендуют медитировать на пупок Господа, из которого изошла вся материальная вселенная. Подобно тому как ребенок связан с матерью пуповиной, Брахма, первое из сотворенных живых существ, по высшей воле Господа связан с Ним стеблем лотоса. В одном из предыдущих стихов говорилось, что богиню процветания Лакшми, которая массирует ноги, лодыжки и бедра Господа, называют матерью Брахмы, однако на самом деле Брахма появляется на свет не из лона матери, а из чрева Господа. Таково непостижимое могущество Верховного Господа, и мы не должны судить о нем с материальных позиций, недоумевая: «Как отец может родить ребенка?»</div>
<div class="para">В «Брахма-самхите» говорится, что каждый член тела Господа способен выполнять функции любых других органов; тело Господа духовно, поэтому ни одна из частей Его тела не является обусловленной. Так, Господь может видеть ушами. Материальное ухо может слышать, но не способно видеть, однако из «Брахма-самхиты» явствует, что Господь может видеть ушами и слышать глазами. Каждый орган Его трансцендентного тела может действовать как любой другой орган. Живот Господа является основанием всех планетных систем. Брахма занимает пост создателя всех планетных систем, но источником его созидательной энергии является живот Господа. Любой созидательный процесс, проходящий во вселенной, всегда непосредственно связан с Господом. Жемчужное ожерелье, которое украшает верхнюю часть Его тела, также является духовным, поэтому Капиладева рекомендует <i>йогам</i> сосредоточить взгляд на молочно-белом блеске жемчужин на Его груди.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">v+aae_iDavaSaMa*z&gt;aSYa Mahaiv&gt;aUTae"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pau&amp;Saa&amp; MaNaaeNaYaNaiNav*RiTaMaadDaaNaMa( )<br />
k-&lt;#&amp;= c k-aESTau&gt;aMa&lt;aeriDa&gt;aUz&lt;aaQa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ku-YaaRNMaNaSYai%l/l/aek-NaMaSk*-TaSYa )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вакшо 'дхивсам шабхасйа мах-вибхӯте<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пус мано-найана-нирвтим дадхнам<br />
каха ча каустубха-маер адхибхӯшартха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>курйн манасй акхила-лока-намасктасйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грудь; <i>адхивсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>шабхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>мах-вибхӯте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Маха-Лакшми; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для ума; <i>найана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для глаз; <i>нирвтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное блаженство; <i>дадхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дарующую; <i>кахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шею; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>каустубха-мае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценного камня Каустубха; <i>адхибхӯшаа-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая оттеняет красоту; <i>курйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>манаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в уме; <i>акхила-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вся вселенная; <i>намасктасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому поклоняется.</div>
<div class="translation"><b>Затем йог должен медитировать на грудь Верховной Личности Бога, обитель богини Маха-Лакшми. Грудь Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это источник неисчерпаемого трансцендентного наслаждения для ума и глаз. После этого йогу следует запечатлеть в уме шею Личности Бога, Господа, которому поклоняется вся вселенная. Шея Господа делает еще прекраснее висящий на Его груди драгоценный камень Каустубха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Упанишадах сказано, что материальный мир создают, разрушают и поддерживают разнообразные энергии Господа. Все непостижимое многообразие энергий Господа сосредоточено в Его груди. Люди часто называют Бога всемогущим. Олицетворением Его могущества является Маха-Лакшми, средоточие всех Его энергий, которая восседает на трансцендентной груди Господа. <i>Йоги, </i>в совершенстве овладевшие искусством медитации на эту часть трансцендентного тела Господа, обретают множество материальных способностей, которые составляют восемь мистических совершенств <i>йоги</i>.</div>
<div class="para">Здесь сказано, что красота шеи Господа делает драгоценный камень Каустубха еще прекраснее, а не наоборот. Сам драгоценный камень становится еще прекраснее от того, что украшает шею Господа, поэтому <i>йогам</i> советуют медитировать на Его шею. Медитировать нужно либо на трансцендентный образ Господа в уме, либо на Его <i>мурти, </i>Божество, установленное в храме и украшенное так, чтобы приковывать к Себе взоры всех посетителей храма. Поклонение Божеству в храме предназначено для тех, кто не способен медитировать на форму Господа в уме. Между регулярным посещением храма и непосредственным созерцанием трансцендентного образа Господа нет никакой разницы, так как обе формы Господа неотличны друг от друга. Преимущество <i>йога</i> заключается в том, что он может сидеть в любом уединенном месте и медитировать на форму Господа, а тот, кто не в состоянии сосредоточить мысленный взор на форме Господа, вынужден ходить в храм. Но что бы ни делал человек, занимающийся духовной практикой: слушал, смотрел или медитировал,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;объектом его деятельности всегда является трансцендентная форма Господа; ни о какой пустоте или чем-то безличном не может быть и речи. Господь может даровать Свои благословения и трансцендентное блаженство человеку, созерцающему Его форму в храме, <i>йогу, </i>занимающемуся медитацией, и тому, кто слушает описания трансцендентной формы Господа, которые приведены в таких священных писаниях, как «Шримад-Бхагаватам» или «Бхагавад-гита». Преданное служение состоит из девяти процессов, одним из которых является <i>смаранам, </i>или медитация. <i>Йоги</i> отдают предпочтение <i>смаранам, </i>тогда как <i>бхакти-йоги</i> делают акцент на слушании и повторении повествований о Господе.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">bahU&amp;ê MaNdriGare" PairvTaRNaeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNai&lt;aR¢-bahuvl/YaaNaiDal/aek-Paal/aNa( )<br />
SaiÄNTaYaeÕXaXaTaarMaSaùTaeJa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xa«&amp; c TaTk-rSaraeåhraJah&amp;SaMa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯ ча мандара-гире паривартанена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирикта-бху-валайн адхилока-плн<br />
сачинтайед даа-атрам асахйа-теджа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акха ча тат-кара-сароруха-рджа-хасам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руки; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мандара-гире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горой Мандара; <i>паривартанена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вращающейся; <i>нирикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отшлифованные; <i>бху-валайн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшения на руках; <i>адхилока-плн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник полубогов, правителей вселенной; <i>сачинтайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>даа-ата-арам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;диск Сударшана (имеющий десять сотен спиц); <i>асахйа-теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ослепительного сияния; <i>акхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раковину; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тат-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в руке Господа; <i>сароруха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоподобной; <i>рджа-хасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;похожую на лебедя.</div>
<div class="translation"><b>Затем йог должен сосредоточить ум на четырех руках Господа. Его руки являются источником могущества полубогов, отвечающих за различные сферы деятельности материальной природы. После этого он должен медитировать на блестящие украшения, которые отшлифовала, вращаясь, Гора Мандара. Затем он должен перевести мысленный взор на излучающий ослепительное сияние диск Господа, Сударшана-чакру с тысячей спиц, а также на раковину, которая, словно лебедь, покоится на Его лотосоподобной ладони.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Руки Верховной Личности Бога являются источником порядка во вселенной. Порядок во вселенной поддерживают различные полубоги, которые, как здесь сказано, появляются на свет из рук Господа. Гора Мандара упомянута здесь потому, что демоны пользовались ей как мутовкой, когда пахтали молочный океан. Господь, воплотившийся в образе черепахи, стал для нее опорой, и, вращаясь, гора Мандара отшлифовала Его украшения. Иначе говоря, украшения на руках Господа излучают такое сияние, что кажется, будто их только что отшлифовали. Диск в руках Господа, который называют Сударшана-чакрой, имеет тысячу спиц, и <i>йогам</i> рекомендуют медитировать на каждую из них. Они должны сосредоточить свой ум поочередно на каждой части трансцендентного тела Господа.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">k-aEMaaedk-I&amp; &gt;aGavTaae diYaTaa&amp; SMareTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>idGDaaMaraiTa&gt;a$=Xaaei&lt;aTak-dRMaeNa )<br />
Maal/a&amp; MaDauv]TavæQaiGaraePagauía&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>cETYaSYa TatvMaMal&amp;/ Mai&lt;aMaSYa k-&lt;#e= )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>каумодакӣ бхагавато дайит смарета<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дигдхм арти-бхаа-оита-кардамена<br />
мл мадхуврата-варӯтха-гиропагхуш<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чаитйасйа таттвам амала маим асйа кахе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>каумодакӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;палица, которую называют Каумодаки; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>дайитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогую; <i>смарета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен помнить; <i>дигдхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрытую; <i>арти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вражеских; <i>бхаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солдат; <i>оита-кардамена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятнами крови; <i>млм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гирлянду; <i>мадхуврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шмелей; <i>варӯтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;роем; <i>гир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жужжащим; <i>упагхушм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;овитую вокруг; <i>чаитйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живого существа; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принцип, истина; <i>амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистый; <i>маим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жемчужное ожерелье; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>кахе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на шее.</div>
<div class="translation"><b>Йог должен медитировать на Его палицу Каумодаки, которая очень дорога Господу. Эта палица крушит демонов, вечно враждующих с Господом, и обагрена их кровью. Йог также должен сосредоточить ум на великолепной гирлянде, висящей на шее Господа, вокруг которой, мирно жужжа, вьются черные шмели, и на жемчужном ожерелье на Его шее, которое считается олицетворением чистых живых существ, постоянно занятых служением Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Йог</i> должен созерцать мысленным взором различные части трансцендентного тела Господа. В этом стихе говорится о необходимости осознать изначальное положение живых существ. Здесь упомянуты два вида живых существ. Одни, которых называют <i>арти, </i>с презрением относятся к играм Верховной Личности Бога. Перед ними Господь предстает, сжимая в руках Свою грозную палицу, которая окроплена кровью убитых Им демонов. Демоны также являются сыновьями Верховной Личности Бога. В «Бхагавад-гите» сказано, что все живые существа во всем многообразии их видов и форм являются детьми Верховного Господа. Однако существует два типа живых существ, действующих по-разному. На Своей шее Господь дает приют тем живым существам, которые чисты, подобно тому как человек хранит бриллианты и жемчуга на своей шее и груди. Жемчужины на шее Господа олицетворяют живых существ, обладающих чистым сознанием Кришны. А демонов, которые стремятся воспрепятствовать играм Господа, карает Его палица, всегда обагренная кровью этих падших живых существ. Эта палица очень дорога Господу, потому что с ее помощью Он крушит тела демонов и проливает их кровь. Подобно тому как земля, смешиваясь с водой, превращается в грязь, созданные из земли тела врагов Господа, атеистов, под ударами Его палицы превращаются в кровавое месиво.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">&gt;a*TYaaNauk-iMPaTaiDaYaeh Ga*hqTaMaUTaeR"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaiÄNTaYaeÙGavTaae vdNaarivNdMa( )<br />
YaiÜSfu-rNMak-rku-&lt;@l/viLGaTaeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivÛaeiTaTaaMal/k-Paael/MaudarNaaSaMa( )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхтйнукампита-дхийеха гхӣта-мӯрте<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сачинтайед бхагавато ваданравиндам<br />
йад виспхуран-макара-куала-валгитена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видйотитмала-каполам удра-нсам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к преданным; <i>анукампита-дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сострадания; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>гхӣта-мӯрте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являющего Свои разнообразные формы; <i>сачинтайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>вадана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лик; <i>аравиндам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоподобный; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>виспхуран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блестящих; <i>макара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в форме крокодилов; <i>куала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его серег; <i>валгитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от сияния; <i>видйотита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озаренные; <i>амала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кристально чистые; <i>каполам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его щеки; <i>удра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рельефно очерченный; <i>нсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его нос.</div>
<div class="translation"><b>После этого йог должен сосредоточить ум на лотосоподобном лике Господа, который из сострадания к преданным являет миру Свои разнообразные формы. У Господа красивый, рельефно очерченный нос, а Его безукоризненно чистые щеки озарены сиянием, исходящим от мерно покачивающихся серег Господа в форме крокодилов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь нисходит в материальный мир, движимый глубоким состраданием к Своим преданным. Он появляется или воплощается в материальном мире по двум причинам. Когда в мире попираются религиозные принципы и торжествует безбожие, Господь нисходит, чтобы защитить преданных и уничтожить непреданных. Однако главная цель Его прихода заключается в том, чтобы принести утешение преданным. Чтобы уничтожить демонов, Господу не нужно приходить Самому. С этим вполне могут справиться Его многочисленные помощники. Даже внешняя энергия, <i>майя, </i>обладает достаточным могуществом для того, чтобы уничтожить демонов. Но, когда Господь из сострадания к преданным нисходит в материальный мир, Он заодно уничтожает грешников.</div>
<div class="para">Господь предстает перед преданным в той форме, к которой данный преданный питает особую привязанность. У Господа миллионы различных форм, но все они суть единая Абсолютная Истина. В «Брахма-самхите» сказано: <i>адваитам ачйутам андим ананта-рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все формы Господа неотличны друг от друга, но одни преданные хотят видеть Его в образе Радхи-Кришны, другие предпочитают форму Ситы и Рамачандры, третьи привязаны к форме Лакшми-Нараяны, а четвертых привлекает четырехрукий Нараяна, Всудева. У Господа бесконечное множество форм, и Он появляется перед преданным в том образе, к которому тот особенно привязан. <i>Йогам</i> рекомендуют медитировать на те формы Господа, которые признают Его преданные. Они не должны выдумывать некую форму Господа и делать ее объектом своей медитации. Так называемые <i>йоги, </i>которые медитируют на какой-то круг или мишень, занимаются чепухой. На самом деле <i>йог</i> должен медитировать на ту форму Верховной Личности Бога, которую видят чистые преданные Господа. <i>Йог</i> значит «преданный». Те <i>йоги, </i>которые не являются чистыми преданными, должны идти по стопам чистых преданных. В этом стихе особо подчеркивается, что <i>йог</i> должен медитировать на формы Господа, которые признаны преданными, а не создавать их в своем воображении.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">YaC^\qiNake-TaMail/i&gt;a" PairSaeVYaMaaNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aUTYaa SvYaa ku-i$=l/ku-NTal/v*NdJauíMa( )<br />
MaqNaÜYaaé[YaMaiDai+aPadBJaNae}a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DYaaYaeNMaNaaeMaYaMaTaiNd]Ta oçSad(&gt;a]u )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йач чхрӣ-никетам алибхи парисевйамна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтй свай куила-кунтала-внда-джушам<br />
мӣна-двайрайам адхикшипад абджа-нетра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййен маномайам атандрита улласад-бхру</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот лик Господа; <i>рӣ-никетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос; <i>алибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пчелами; <i>парисевйамнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженный; <i>бхӯтй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от изящества; <i>свай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>куила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вьющихся; <i>кунтала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волос; <i>внда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;множества; <i>джушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенный; <i>мӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рыбами; <i>двайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двумя; <i>райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающим; <i>адхикшипат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посрамляя; <i>абджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с лотосами; <i>нетрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с глазами; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>мана-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникшем в уме; <i>атандрита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенный; <i>улласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с пляшущими; <i>бхру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровями.</div>
<div class="translation"><b>Затем йог сосредоточивает мысленный взор на прекрасном лице Господа в обрамлении волнистых волос, с лотосоподобными глазами и пляшущими бровями. Даже красота лотоса, вокруг которого роем вьются пчелы и плещутся две рыбы, меркнет, посрамленная красотой лика Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Особого внимания заслуживают употребленные в данном стихе слова <i>дхййен маномайам. Маномайам</i> не означает «воображение». Имперсоналисты считают, что <i>йог</i> может придумать некую произвольную форму и медитировать на нее, но здесь сказано, что он должен медитировать на ту форму Господа, которую видят Его преданные. Преданные не придумывают образ Господа. Их не может удовлетворить то, что является плодом воображения. У Господа есть множество вечных форм, и преданный выбирает ту из них, которая нравится ему больше всего, и, поклоняясь ей, служит Господу. В священных писаниях приведены различные описания форм Господа. Как уже говорилось, есть восемь способов воссоздания Его изначальной формы. Создавая изображения Господа, преданные могут пользоваться глиной, камнем, деревом, красками, песком и так далее, в зависимости от своих возможностей.</div>
<div class="para"><i>Маномайам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это образ Господа, созданный в уме. Ум является одним из восьми материалов, используемых для воспроизведения формы Господа. Образ Господа, созданный в уме, не является плодом воображения. Медитировать на истинную форму Господа можно по-разному, но это не означает, что мы должны придумывать объект своей медитации. В данном стихе сделаны два сравнения: лик Господа уподобляется лотосу, Его черные волосы сравниваются с роем жужжащих пчел, вьющихся над лотосом, а Его глаза&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с плещущимися вокруг лотоса рыбами. Лотос, вокруг которого вьются пчелы и плещутся рыбы, выглядит очень привлекательно. Но лик Господа является совершенным и самодостаточным, так что его красота затмевает естественную красоту лотоса.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaSYaavl/aek-MaiDak&amp;- k*-PaYaaiTagaaer‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaaPa}aYaaePaXaMaNaaYa iNaSa*íMa+&lt;aae" )<br />
iòGDaiSMaTaaNauGaui&lt;aTa&amp; ivPaul/Pa[Saad&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DYaaYaeiÀr&amp; ivPaul/&gt;aavNaYaa GauhaYaaMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйвалокам адхика кпайтигхора-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тпа-трайопааманйа нисшам акшо<br />
снигдха-смитнугуита випула-прасда<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййеч чира випула-бхванай гухйм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>авалокам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взгляд; <i>адхикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часто; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с состраданием; <i>атигхора</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невыносимые; <i>тпа-трайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тройственные страдания; <i>упааманйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облегчая; <i>нисшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бросаемый; <i>акшо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из Своих глаз; <i>снигдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любящей; <i>смита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбкой; <i>анугуитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемый; <i>випула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизъяснимый; <i>прасдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненный прелести и очарования; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>чирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в течение долгого времени; <i>випула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полной; <i>бхванай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>гухйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце.</div>
<div class="translation"><b>С глубокой верой и преданностью йоги должны ловить исполненные сострадания взгляды, которые Господь часто бросает на них, ибо эти взгляды смягчают жестокие муки преданных, обреченных на тройственные страдания в материальном мире. Его взгляд, сопровождаемый ласковой улыбкой, исполнен неизъяснимой прелести и очарования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;До тех пор пока живое существо будет оставаться в обусловленном состоянии, в материальном теле, его жизнь будут омрачать страдания и тревоги. Это неизбежно. Влиянию материальной энергии подвержены даже те, кто достиг трансцендентного уровня. Преданным тоже иногда приходится страдать, но стоит им подумать о Верховной Личности Бога, о Его прекрасном облике и улыбке, как все их печали и муки отступают на второй план. Невозможно сосчитать блага, которые Господь дарует Своим преданным, но самым большим проявлением милости Господа является Его улыбающееся лицо, которое дышит состраданием к чистым преданным.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">haSa&amp; hrervNaTaai%l/l/aek-Taqv]‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xaaek-aé[uSaaGarivXaaez&lt;aMaTYaudarMa( )<br />
SaMMaaehNaaYa ricTa&amp; iNaJaMaaYaYaaSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;a]UMa&lt;@l&amp;/ MauiNak*-Tae Mak-rßJaSYa )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хса харер аванаткхила-лока-тӣвра-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>окру-сгара-виошаам атйудрам<br />
саммоханйа рачита ниджа-мйайсйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрӯ-маала муни-кте макара-дхваджасйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбка; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Шри Хари; <i>аваната</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто склоняется; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у людей; <i>тӣвра-ока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вызванных невыносимыми страданиями; <i>ару-сгара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океан слез; <i>виошаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осушающая; <i>ати-удрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемилостивая; <i>саммоханйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для того, чтобы очаровать; <i>рачитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворены; <i>ниджа-мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его внутренней энергией; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>бхрӯ-маалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изогнутые брови; <i>муни-кте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на благо мудрецов; <i>макара-дхваджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бога любви.</div>
<div class="translation"><b>Йог должен также медитировать на всемилостивую улыбку Господа Шри Хари, улыбку, которая осушает океан слез, пролитых теми, кто терпит невыносимые муки и страдания, стоит им приникнуть к Его лотосным стопам. Кроме того, йог должен медитировать на изящно изогнутые брови Господа, которые Его внутренняя энергия создала для того, чтобы пленить бога любви и защитить от него великих мудрецов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вся вселенная является юдолью скорби и страданий. Обитатели материального мира беспрестанно льют потоки слез, которые сливаются в великий океан. Но для тех, кто припадает к лотосным стопам Личности Бога, океан слез тотчас высыхает. Для этого им достаточно увидеть пленительную улыбку Верховного Господа. Иначе говоря, увидев пленительную улыбку Господа, человек мгновенно избавляется от скорби, сопутствующей материальному существованию.</div>
<div class="para">В данном стихе говорится, что изящные брови Господа так неотразимо прекрасны, что заставляют человека забыть о всех соблазнах материального мира. Обусловленные души томятся в плену материального существования, потому что они околдованы чувственными наслаждениями, самым сильным из которых является сексуальное. Бога любви называют Макара-дхваджей. Изящно изогнутые брови Верховной Личности Бога защищают мудрецов и преданных от соблазнов материального вожделения и полового влечения. Один из великих <i>ачарьев</i> прошлого, Ямуначарья, говорил, что с тех пор, как ему довелось увидеть волшебные игры Господа, половые отношения внушают ему такое отвращение, что при одной мысли о сексуальных наслаждениях он сплевывает и брезгливо морщится. Поэтому тот, кто хочет избавиться от вожделения, должен созерцать пленительную улыбку и изящный изгиб бровей Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">DYaaNaaYaNa&amp; Pa[hiSaTa&amp; bhul/aDaraeï‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aaSaaå&lt;aaiYaTaTaNauiÜJaku-NdPai» )<br />
DYaaYaeTSvdehku-hre_viSaTaSYa ivZ&lt;aae‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aR¢-yad]RYaaiPaRTaMaNaa Na Pa*QaiGdd*+aeTa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхйнйана прахасита бахулдхарошха-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхсруйита-тану-двиджа-кунда-пакти<br />
дхййет свадеха-кухаре 'васитасйа вишор<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхактйрдрайрпита-ман на птхаг дидкшет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхйна-айанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитация на который не представляет особого труда; <i>прахаситам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смех; <i>бахула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обильным; <i>адхара-ошха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его губ; <i>бхса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блеском; <i>аруйита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окрашенные в розовый цвет; <i>тану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;маленькие; <i>двиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зубы; <i>кунда-пакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;похожие на бутоны цветов жасмина; <i>дхййет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен медитировать на; <i>сва-деха-кухаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в глубине своего сердца; <i>аваситасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где пребывает; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вишну; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>рдрай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проникнутой любовью; <i>арпита-ман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточив свой ум; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ничего другого; <i>дидкшет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен стремиться увидеть.</div>
<div class="translation"><b>С преданностью, проникнутой любовью, йог должен в глубине своего сердца медитировать на смех Господа Вишну. Смех Вишну столь пленителен, что медитировать на него не составляет никакого труда. Когда Верховный Господь смеется, Он обнажает Свои небольшие, похожие на бутоны жасмина зубы, на которых лежит отблеск розового сияния, исходящего от Его губ. Однажды посвятив этому свой ум, йог не должен отвлекаться ни на что другое.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говорится, что, проведя долгое время в медитации на улыбку Господа, <i>йог</i> начинает слышать Его смех. Приведенное в этих стихах подробное описание процесса медитации на улыбку, смех, лицо, губы и зубы Господа неопровержимо доказывает, что Бог не является безличным. В этом стихе говорится, что <i>йог</i> должен медитировать на смех или на улыбку Вишну. Никакая другая деятельность не способна полностью очистить сердце преданного от материальной скверны. Неповторимая прелесть улыбки Господа Вишну заключается в том, что, когда Он улыбается, Его небольшие, ровные, похожие на бутоны жасмина зубы, окрашиваются в розовый цвет, потому что на них ложится отблеск Его алых губ. Когда <i>йогу</i> удается поместить прекрасный лик Господа в сокровенные глубины своего сердца, он обретает полное удовлетворение. Иначе говоря, человек, поглощенный мысленным созерцанием красоты Господа, становится равнодушным ко всем соблазнам материального мира.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; hraE &gt;aGaviTa Pa[iTal/BDa&gt;aavae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;a¢-ya d]vd(Da*dYa oTPaul/k-" Pa[MaaedaTa( )<br />
AaETk-&lt;#ybaZPak-l/Yaa MauhurÛRMaaNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaÀaiPa ictabi@Xa&amp; XaNakE-ivRYau»e )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва харау бхагавати пратилабдха-бхво<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхактй дравад-дхдайа утпулака прамодт<br />
ауткахйа-бшпа-калай мухур ардйамнас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тач чпи читта-баиа анакаир вийукте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>харау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Господу Хари; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>пратилабдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развившаяся; <i>бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистая любовь; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в процессе преданного служения; <i>драват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тает; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его сердце; <i>утпулака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущение, что волосы на его теле встают дыбом; <i>прамодт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от переполняющей его радости; <i>ауткахйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вызванные всепоглощающей любовью; <i>бшпа-калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потоки слез; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно; <i>ардйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;текущие; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>читта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>баиам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крючок; <i>анакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно; <i>вийукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвлекается.</div>
<div class="translation"><b>Следуя этим путем, йог постепенно развивает в себе чистую любовь к Верховной Личности Бога, Хари. Когда он достигает определенного уровня в преданном служении, волосы на его теле встают дыбом от переполняющей его радости, а из глаз непрерывным потоком начинают литься слезы, вызванные всепоглощающей любовью к Господу. Со временем даже ум йога, который он до сих пор использовал для того, чтобы привлечь Господа, как рыбак использует крючок, чтобы поймать рыбу, прекращает заниматься материальной деятельностью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь ясно сказано, что медитация, которая представляет собой одну из форм умственной деятельности, не является высшей стадией <i>самадхи, </i>или транса. Вначале, чтобы запечатлеть в сознании образ Верховной Личности Бога, <i>йог</i> использует свой ум, но на высших ступенях <i>йоги</i> об этом не может быть и речи. Когда чувства преданного очищаются, он привязывается к служению Верховному Господу. Иначе говоря, медитацией нужно заниматься только до тех пор, пока человек не достигнет уровня чистого преданного служения. На начальных этапах ум используют для того, чтобы очистить чувства, но, когда в процессе медитации чувства человека очищаются, необходимость находиться в каком-то определенном месте и медитировать на форму Господа отпадает. Человек так привыкает служить Господу, что его служение становится спонтанным. Когда <i>йог</i> заставляет свой ум медитировать на форму Господа, такую медитацию называют <i>нирбиджа-йогой, </i>то есть «безжизненной» <i>йогой, </i>поскольку в этом случае <i>йог</i> не занимается спонтанным служением Господу. Но те, кто постоянно думает о Господе, занимаются <i>сабиджа-йогой </i>(«живой» <i>йогой</i>), которая должна стать целью каждого <i>йога</i>.</div>
<div class="para">Как сказано в «Брахма-самхите», человек должен постоянно, круглые сутки, заниматься служением Господу. Развив в себе всепоглощающую любовь к Богу, он поднимается на уровень <i>премджана-ччхурита</i>. Тот, кто, занимаясь преданным служением, достигает высшей стадии любви к Верховной Личности Бога, всегда созерцает Господа. Ему не нужно прилагать сознательные усилия, заставляя себя медитировать на Его образ. Он обретает это божественное видение потому, что не отвлекается ни на что другое. На этой ступени духовного развития отпадает необходимость насильно заставлять ум медитировать. Медитация, рекомендуемая на низших ступенях процесса духовного самоосознания, нужна только для того, чтобы помочь человеку достичь уровня преданного служения, поэтому тем, кто уже занимается трансцендентным любовным служением Господу, нет необходимости заниматься медитацией. Стадию совершенства, о которой идет речь, называют сознанием Кришны.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">Mau¢-aé[Ya&amp; YaihR iNaivRzYa&amp; ivr¢&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNavaR&lt;aMa*C^iTa MaNa" SahSaa YaQaaicR" )<br />
AaTMaaNaMa}a Pauåzae_VYavDaaNaMaek-‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNvq+aTae Pa[iTaiNav*taGau&lt;aPa[vah" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>муктрайа йархи нирвишайа виракта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирвам ччхати мана сахас йатхрчи<br />
тмнам атра пурушо 'вйавадхнам экам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анвӣкшате пратинивтта-гуа-правха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мукта-райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получивший освобождение; <i>йархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>нирвишайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отстранившийся от объектов чувств; <i>вирактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;равнодушный; <i>нирвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;угасания; <i>ччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>сахас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>арчи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пламени; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личность; <i>авйавадхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не разлучаясь; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единого; <i>анвӣкшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывает; <i>пратинивтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобожденная; <i>гуа-правха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из потока материальных качеств.</div>
<div class="translation"><b>Полностью очистившись от материальной скверны и отстранившись от материальных объектов, ум живого существа становится подобен пламени светильника. В этом состоянии его ум соединяется с умом Верховного Господа, и, вырвавшись из потока взаимодействующих друг с другом материальных качеств, живое существо осознает свое единство с Господом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В материальном мире деятельность ума сводится к тому, чтобы принимать и отвергать. Когда ум преломляется через материальное сознание, его нужно заставлять медитировать на Верховную Личность Бога, но, если человек развил в себе любовь к Верховному Господу, его ум непроизвольно погружается в мысли о Нем. В таком состоянии <i>йог</i> думает только о том, чтобы служить Господу. Состояние, в котором ум человека находится в гармонии с волей Верховной Личности Бога, называют <i>нирваной, </i>или единением ума с Верховным Господом.</div>
<div class="para">Лучший пример <i>нирваны</i> приведен в «Бхагавад-гите». Вначале намерения Арджуны расходились с намерениями Кришны. Кришна хотел, чтобы Арджуна сражался, но Арджуна не желал делать этого, то есть желания Арджуны противоречили воле Кришны. Но, после того как Верховный Господь рассказал ему «Бхагавад-гиту», Арджуна подчинил свой ум воле Кришны. Такое состояние называют состоянием единства. Однако это не значит, что Арджуна или Кришна лишились своей индивидуальности. Этого не способны понять философы-<i>майявади, </i>которые считают, что достижение единства подразумевает утрату индивидуальности. Но из «Бхагавад-гиты» следует, что единство с Господом не означает потери индивидуальности. Когда ум живого существа полностью очищается и оно развивает в себе любовь к Богу, его ум становится умом Верховной Личности Бога. В это время ум перестает действовать независимо; все действия такого ума продиктованы стремлением исполнить волю Господа. Освобожденная индивидуальная душа не занимается ничем другим. <i>Пратинивтта-гуа-правха</i>. В обусловленном состоянии ум живого существа всегда занят деятельностью, которую ему навязывают три <i>гуны</i> материальной природы, но, когда преданный достигает трансцендентного уровня, материальные <i>гуны</i> перестают оказывать влияние на его ум. Такой преданный думает только о том, как исполнить желания Господа. Это высшая стадия совершенства, которую называют <i>нирваной</i> или <i>нирвана-мукти, </i>и ум живого существа, достигнув ее, освобождается от всех материальных желаний.</div>
<div class="para"><i>Йатхрчи. Арчи</i> значит «пламя». Когда лампа разбивается или в ней заканчивается масло, она гаснет. Однако, с научной точки зрения, пламя в этом случае не исчезает, а переходит в потенциальное состояние. Так действует закон сохранения энергии. Аналогичным образом, когда ум перестает действовать на материальном уровне, его деятельность меняет свои формы и переносится в сферу интересов Верховного Господа. Этот стих позволяет понять концепцию прекращения умственной деятельности, которая занимает важное место в философии <i>майявады: </i>прекращение функционирования ума означает прекращение деятельности, оскверненной влиянием трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Saae_PYaeTaYaa crMaYaa MaNaSaae iNav*tYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaiSMaNMaihMNYaviSaTa" Sau%du"%baùe )<br />
heTauTvMaPYaSaiTa k-TaRir du"%YaaeYaRTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvaTMaNa( ivData oPal/BDaParaTMak-aï" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'пй этай чарамай манасо нивттй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмин махимнй авасита сукха-дукха-бхйе<br />
хетутвам апй асати картари дукхайор йат<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свтман видхатта упалабдха-партма-кшха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>йог; апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более того; <i>этай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этим; <i>чарамай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшим; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>нивттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращением материальной деятельности; <i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в его; <i>махимни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальном величии; <i>авасита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвержденный; <i>сукха-дукха-бхйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за пределами счастья и горя; <i>хетутвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причину; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>асати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порождение невежества; <i>картари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ложном эго; <i>дукхайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радости и боли; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую; <i>сва-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своей сущностью; <i>видхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он связывает; <i>упалабдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознал; <i>пара-тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>кшха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшую истину.</div>
<div class="translation"><b>Так, достигнув высшего трансцендентного уровня, ум полностью отстраняется от материальной деятельности и обретает свое изначальное величие, становясь недосягаемым для материального счастья и горя. В это время йог постигает истину о своих взаимоотношениях с Верховной Личностью Бога. Он обнаруживает, что настоящая причина радости и боли, а также их сочетаний, которые он привык связывать с собой, кроется в ложном эго, порожденном гуной невежества.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Забвение живым существом своих взаимоотношений с Верховной Личностью Бога является следствием влияния на него <i>гуны </i>невежества. Занимаясь <i>йогой,</i> человек избавляется от невежества, которое заставляет его считать себя независимым от Верховной Личности Бога. На самом деле наши вечные взаимоотношения с Господом основаны на любви. Предназначение живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с любовью служить Господу. Забвение этих сладостных взаимоотношений называют невежеством. Невежество, навязанное живому существу <i>гунами</i> материальной природы, заставляет его считать себя наслаждающимся. Когда ум преданного очищается и преданный осознает необходимость подчинить деятельность своего ума воле Верховной Личности Бога, он достигает совершенства и поднимается на трансцендентный уровень, где перестает ощущать материальное счастье и горе.</div>
<div class="para">До тех пор пока человек будет действовать по собственному усмотрению, он будет вынужден испытывать так называемое счастье и горе. По сути дела, ему неизвестно истинное счастье. Подобно тому как поступки сумасшедшего не могут принести ему счастья, счастье и страдания, которые приносит человеку материальная деятельность, являются иллюзорными. На самом деле в этом мире нет ничего, кроме страданий.</div>
<div class="para">Человек, чей ум действует в согласии с волей Господа, находится на трансцендентном уровне. Желание господствовать над материальной природой порождает невежество, но, когда это желание полностью угасает и человек не хочет ничего, что идет вразрез с волей Верховного Господа, он достигает совершенства. <i>Упалабдха-партма-кшха. Упалабдха</i> значит «осознание». Осознание предполагает наличие индивидуальности. Подлинное осознание приходит к тому, кто достиг совершенства и освободился из материального плена. <i>Нивттй</i> означает, что живое существо сохраняет свою индивидуальность; его единство с Господом проявляется в том, что оно осознает свое счастье в счастье Верховного Господа. В бытии Всевышнего не существует ничего, кроме счастья. <i>нандамайо 'бхйст: </i>по Своей природе Господь исполнен трансцендентного блаженства. Достигая единения с Верховным Господом, освобожденные души не испытывают ничего, кроме счастья и блаженства. Однако при этом живое существо сохраняет свою индивидуальность, иначе слово <i>упалабдха, </i>которое указывает на индивидуальное ощущение трансцендентного блаженства, было бы неуместно.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">deh&amp; c Ta&amp; Na crMa" iSQaTaMauiTQaTa&amp; va<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iSaÖae ivPaXYaiTa YaTaae_DYaGaMaTSvæPaMa( )<br />
dEvaduPaeTaMaQa dEvvXaadPaeTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vaSaae YaQaa Pairk*-Ta&amp; MaidraMadaNDa" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>деха ча та на чарама стхитам уттхита в<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхо випайати йато 'дхйагамат сварӯпам<br />
даивд упетам атха даива-вад апета<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>всо йатх парикта мадир-мадндха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дехам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное тело; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>чарама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последнее; <i>стхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидящее; <i>уттхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встающее; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>сиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознавшая себя душа; <i>випайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;понимает; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>адхйагамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он достиг; <i>сва-рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей истинной сущности; <i>даивт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как предначертано судьбой; <i>упетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пришедший; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более того; <i>даива-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как предначертано судьбой; <i>апетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушедший; <i>вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежда; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>париктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надетая; <i>мадир-мада-андха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто ослеплен алкоголем.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку осознавшая себя душа обрела свое истинное «я», она перестает отдавать себе отчет в том, как движется или действует материальное тело, подобно пьяному, который не понимает, одет он или обнажен.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Об этом уровне духовного развития рассказывает Рупа Госвами в «Бхакти-расамрита-синдху». Тот, чей ум полностью подчинен воле Верховной Личности Бога и кто все время занят служением Господу, забывает о потребностях материального тела.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">dehae_iPa dEvvXaGa" %lu/ k-MaR YaavTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvarM&gt;ak&amp;- Pa[iTaSaMaq+aTa Wv SaaSau" )<br />
Ta&amp; SaPa[PaÄMaiDaæ!SaMaaiDaYaaeGa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvaPan&amp; PauNaNaR &gt;aJaTae Pa[iTabuÖvSTau" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дехо 'пи даива-ваага кхалу карма йват<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сврамбхака пратисамӣкшата эва ссу<br />
та са-прапачам адхирӯха-самдхи-йога<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свпна пунар на бхаджате пратибуддха-васту</i></div>
<div class="word-by-word"><i>деха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более того; <i>даива-ваа-га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под надзором Личности Бога; <i>кхалу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому, как; <i>сва-рамбхакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начинающееся само собой; <i>пратисамӣкшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжает функционировать; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>са-асу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с чувствами; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>са-прапачам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с его экспансиями; <i>адхирӯха-самдхи-йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимающийся <i>йогой</i> и находящийся в состоянии <i>самадхи; свпнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденное во сне; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>бхаджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он считает своими собственными; <i>пратибуддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснувшийся, или осознавший; <i>васту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое изначальное положение.</div>
<div class="translation"><b>О теле достигшего освобождения йога, а также о его чувствах заботится Верховная Личность Бога. Его тело живет и действует до тех пор, пока не исполнит всего, что предначертано судьбой. Вернувшись в свое изначальное положение и находясь в состоянии самадхи, которое является высшим совершенством йоги, освобожденный преданный перестает считать порождения материального тела своими. Он воспринимает действия своего тела так же, как пробудившийся человек относится к тому, что видел во сне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Резонно спросить: почему действия тела не оказывают никакого влияния на освобожденную душу, пока она находится в теле? Неужели она никак не оскверняется действиями и их последствиями, из которых складывается материальная деятельность? Отвечая на эти вопросы, Капила Муни в данном стихе поясняет, что о материальном теле освобожденной души заботится Верховная Личность Бога. Причиной действий живого существа является не его жизненная сила, а последствия его деятельности, которой оно занималось в прошлом. Если выключить электрический вентилятор, он еще какое-то время продолжает вращаться. Его вращение вызвано не энергией электрического тока, а силой инерции. Подобно этому, действия освобожденной души на первый взгляд могут напоминать действия обыкновенного человека, но их следует считать продолжением ее прошлых действий. Во сне человек может видеть себя действующим в разных телах, но, просыпаясь, он понимает, что все эти тела&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем иллюзия. Аналогично этому, человек, получивший освобождение, может быть окружен теми, кто связан с его телом: детьми, женой, и т.д.,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;но он не отождествляет себя с порождениями своего тела. Он знает, что все они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лишь действующие лица материального сна. Наше грубое тело состоит из грубых материальных элементов, а тонкое тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из ума, интеллекта, эго и оскверненного сознания. Если человек считает тонкое тело, действующее во сне, иллюзией и не отождествляет себя с ним, то тому, кто бодрствует, и подавно не следует отождествлять себя с грубым телом. Как проснувшийся человек со стороны смотрит на то, что его тело делало во сне, так и пробудившаяся, освобожденная душа не считает себя причастной к деятельности своего материального тела. Иначе говоря, осознав свою истинную природу, она отказывается от телесных представлений о жизни.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">YaQaa Pau}aaÀ ivtaaÀ Pa*Qax(MaTYaR" Pa[TaqYaTae )<br />
APYaaTMaTveNaai&gt;aMaTaaÕehade" PauåzSTaQaa )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх путрч ча виттч ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птха мартйа пратӣйате<br />
апй тматвенбхиматд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дехде пурушас татх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>путрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от сына; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>виттт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от богатства; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличным; <i>мартйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смертный человек; <i>пратӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считается; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>тматвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по природе; <i>абхиматт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к которым привязан человек; <i>деха-де</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от его материального тела, чувств и ума; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобожденная душа; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аналогичным образом.</div>
<div class="translation"><b>Из-за чрезмерной привязанности к семье и богатству, человеку кажется, что дети и деньги принадлежат ему, а привязанность к телу заставляет его смотреть на материальное тело, как на свою собственность. Но подобно тому, как обыкновенный человек может понять, что семья и богатство на самом деле отличны от него, освобожденная душа способна понять свое отличие от материального тела.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описан образ мыслей человека, обладающего истинным знанием. На свете много детей, но к некоторым из них мы особенно привязаны и потому считаем их своими сыновьями и дочерьми, хотя прекрасно понимаем, что эти дети отличны от нас. Аналогичным образом, из-за сильной привязанности к деньгам, мы считаем своими деньги, которые положили в банк. Точно так же мы считаем своим тело, потому что привязаны к нему и любим его. Сначала я говорю, что это тело «мое», затем я распространяю эти представления на члены этого тела: «Это моя рука, моя нога»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;а после этого заявляю: «Это мой счет в банке, мой сын, моя дочь». Однако на самом деле мне известно, что сын и деньги существуют отдельно от меня. То же касается материального тела: я отличен от своего тела. Эту истину нетрудно понять, и такое адекватное понимание реальности называется <i>пратибуддха</i>. Это понимание приходит к человеку в процессе преданного служения, и благодаря этому знанию, или сознанию Кришны, он становится освобожденной душой.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">YaQaaeLMauk-aiÜSfu-il/®ad(DaUMaaÜaiPa SvSaM&gt;avaTa( )<br />
APYaaTMaTveNaai&gt;aMaTaaÛQaaiGan" Pa*QaGauLMauk-aTa( )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатхолмукд виспхулигд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхӯмд впи сва-самбхавт<br />
апй тматвенбхиматд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхгни птхаг улмукт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>улмукт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от языков пламени; <i>виспхулигт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от огненных искр; <i>дхӯмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от дыма; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>сва-самбхавт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;саморожденный; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>тматвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по природе; <i>абхиматт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тесно связанный; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличный; <i>улмукт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от языков пламени.</div>
<div class="translation"><b>Пылающий огонь отличен от языков пламени, от искр и дыма, хотя все они неразрывно связаны друг с другом, ибо вышли из одного источника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;горящих поленьев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Горящие поленья, искры, дым и пламя, будучи составными частями огня, не могут существовать раздельно, и тем не менее они отличны друг от друга. Недалекий человек принимает дым за огонь, хотя между ними нет ни малейшего сходства. Несмотря на то, что огонь нельзя отделить от тепла и света, тепло и свет отличны от самого огня.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">&gt;aUTaeiNd]YaaNTa"k-r&lt;aaTPa[DaaNaaÂqvSa&amp;ijTaaTa( )<br />
AaTMaa TaQaa Pa*QaGd]ía &gt;aGavaNa( b]øSa&amp;ijTa" )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯтендрийнта-карат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадхндж джӣва-саджитт<br />
тм татх птхаг драш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн брахма-саджита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять элементов; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>анта-карат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от ума; <i>прадхнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от <i>прадханы; джӣва-саджитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от <i>дживы, </i>души; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Параматма; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличен; <i>драш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдатель; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>брахма-саджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого называют Брахманом.</div>
<div class="translation"><b>Господь, Верховная Личность Бога, которого называют парам брахмой, выступает в роли наблюдателя. Он отличен от дживы, индивидуального живого существа, которое соединено с чувствами, пятью элементами и сознанием.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе дано ясное определение полного целого. Живое существо отлично от материальных элементов, а верховное живое существо, Господь, который является творцом материальных элементов, отлично от атомарного живого существа, индивидуальной души. Эта философия, которую проповедовал Господь Чайтанья, известна под именем <i>ачинтья-бхедабхеда-таттвы</i>. Каждый элемент бытия тождествен всем остальным его элементам и в то же время отличен от них. Материальный космос, который Верховный Господь творит посредством своей материальной энергии, также одновременно отличен и неотличен от Него Самого. Материальная энергия тождественна Верховному Господу, но в то же время отлична от Него, поскольку действует иначе. Аналогичным образом, живое существо тождественно Верховному Господу и вместе с тем отлично от Него. Эта доктрина «одновременного тождества и различия» является совершенным творением философской школы <i>бхагавата, </i>что подтверждает здесь Господь Капиладева.</div>
<div class="para">Живые существа подобны искрам. Как говорилось в предыдущем стихе, огонь, пламя, дым и дрова образуют единое целое. Данный стих описывает живое существо, материальные элементы и Верховную Личность Бога как единое целое. Положение живых существ в этой системе подобно положению искр, которые являются составными частицами огня. Материальную энергию сравнивают с дымом. Огонь также является частицей Верховного Господа. В «Вишну-пуране» сказано, что все, что мы видим вокруг себя, то есть все сущее в материальном и духовном мире, представляет собой проявление различных энергий Верховного Господа. Подобно тому как огонь, находясь в одном месте, распространяет вокруг себя тепло и свет, Верховная Личность Бога распространяет Свои многообразные энергии по всему творению.</div>
<div class="para">Четыре философских доктрины вишнуизма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>шуддха-адвайта</i> (чистый нондуализм), <i>двайта-адвайта</i> (одновременное тождество и различие), <i>вишишта-адвайта</i> и <i>двайта</i>. Все четыре доктрины основаны на постулате, сформулированном в этих двух стихах «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">SavR&gt;aUTaezu caTMaaNa&amp; SavR&gt;aUTaaiNa caTMaiNa )<br />
wR+aeTaaNaNYa&gt;aaveNa &gt;aUTaeiZvv TadaTMaTaaMa( )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарва-бхӯтешу чтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-бхӯтни чтмани<br />
ӣкшетнанйа-бхвена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтешв ива тад-тматм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва-бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех проявлениях; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душу; <i>сарва-бхӯтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все проявления; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Высшей Душе; <i>ӣкшета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он должен видеть; <i>ананйа-бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одинаково; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех проявлениях; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>тат-тматм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственную природу.</div>
<div class="translation"><b>Во всем сущем йог должен видеть одну и ту же душу, ибо во всем мире нет ничего, кроме различных проявлений энергий Всевышнего. Таким образом преданный должен видеть единую природу всех живых существ. Подобное видение называют осознанием Высшей Души.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как сказано в «Брахма-самхите», Высшая Душа входит не только в каждую вселенную, но и в каждый атом творения. Высшая Душа пребывает всюду, но она скрыта от наших глаз, и тот, кто способен увидеть присутствие Сверхдуши во всем сущем, освобождается от материальных самоотождествлений.</div>
<div class="para">Слово <i>сарва-бхӯтешу</i> означает следующее. Есть четыре класса живых существ: живые существа, растущие из земли; живые существа, зарождающиеся в процессе брожения или ферментации; живые существа, появляющиеся на свет из яиц, и живые существа, которые развиваются из зародыша. Эти четыре типа живых существ представлены в 8 400 000 формах жизни. Тот, кто избавился от материальных самоотождествлений, видит в каждом живом существе единое духовное начало. Не слишком разумные люди считают, что деревья и трава вырастают из земли сами по себе. Но тот, кто действительно обладает разумом, кто осознал свою духовную природу, видит, что причиной роста растений является душа, которая принимает различные формы, воплощаясь в разных материальных телах в зависимости от условий существования. Микробы размножаются в лабораторных условиях в процессе ферментации, но и их рост обусловлен присутствием души. Ученые-материалисты считают, что в яйце нет жизни, однако это далеко не так. Из ведических писаний мы узнаем, что различные виды живых существ появляются на свет по-разному. Птицы вылупляются из яиц, а животные и люди развиваются из зародышей. <i>Йог</i> или преданный обладает совершенным ви́дением, ибо видит присутствие живого существа во всем, что его окружает.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">SvYaaeiNazu YaQaa JYaaeiTarek&amp;- NaaNaa Pa[TaqYaTae )<br />
YaaeNaqNaa&amp; Gau&lt;avEzMYaataQaaTMaa Pa[k*-TaaE iSQaTa" )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сва-йонишу йатх джйотир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эка нн пратӣйате<br />
йонӣн гуа-ваишамйт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татхтм практау стхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сва-йонишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в различных типах дров; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по-разному; <i>пратӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляет себя; <i>йонӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из разных чрев; <i>гуа-ваишамйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из разных комбинаций <i>гун</i> материальной природы; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так и; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовная душа; <i>практау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальной природе; <i>стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящаяся.</div>
<div class="translation"><b>Подобно тому как разные виды дров горят по-разному, чистая духовная душа, попадая под влияние различных сочетаний гун материальной природы, проявляет себя в разных телах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Необходимо уяснить, что каждое тело обладает уникальными, ему одному присущими чертами. <i>Пракрити</i> представляет собой взаимодействие трех <i>гун</i> материальной природы, и в зависимости от влияния этих <i>гун</i> одно живое существо получает маленькое тело, а другое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;большое. Если, к примеру, зажечь большое полено, пламя огня тоже будет большим, и в сравнении с ним огонь, которым горит лучина, покажется совсем маленьким. В сущности, качество огня и в том, и в другом случае одинаково, но материальная природа проявляет себя так, что в зависимости от дров огонь выглядит большим или маленьким. Подобно этому, душа, находящаяся в теле вселенной, отлична от души в теле небольшого размера, хотя в качественном отношении они одинаковы.</div>
<div class="para">Маленькие, атомарные души подобны искрам большой души. Сверхдуша является самой большой душой и по Своим размерам отлична от индивидуальной души. В Ведах сказано, что Сверхдуша обеспечивает всем необходимым маленькие души <i>(нитйо нитйнм)</i>. Тот, кто понимает, в чем заключается разница между Сверхдушой и индивидуальной душой, перестает скорбеть и обретает умиротворение. Когда атомарная душа считает себя равной в количественном отношении Сверхдуше, она находится во власти <i>майи, </i>поскольку это представление не соответствует ее истинному положению. Никакие философские рассуждения не способны сделать индивидуальную душу Сверхдушой.</div>
<div class="para">«Вараха-пурана» определяет масштабы различных душ понятием <i>сва-вибхинна</i>. <i>Свамшей</i> называют Верховную Личность Бога, а души <i>вибхиннамша</i> вечно остаются крошечными частицами Высшей Души, что подтверждается в «Бхагавад-гите» <i>(мамаиво джӣва-локе джӣва-бхӯта сантана)</i>. Индивидуальные живые существа вечно остаются атомарными частицами и потому не могут в количественном отношении сравняться со Сверхдушой.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">TaSMaaidMaa&amp; Sva&amp; Pa[k*-iTa&amp; dEvq&amp; SadSadaiTMak-aMa( )<br />
duivR&gt;aaVYaa&amp; Para&gt;aaVYa SvæPae&lt;aaviTaïTae )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмд им св практи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даивӣ сад-асад-тмикм<br />
дурвибхвй парбхвйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сварӯпеватишхате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту; <i>свм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственную; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальную энергию; <i>даивӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божественную; <i>сат-асат-тмикм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;включающую в себя причину и следствие; <i>дурвибхвйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;труднопостижимую; <i>парбхвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покорив; <i>сва-рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в положении самоосознания; <i>аватишхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он остается.</div>
<div class="translation"><b>Таким образом йог обретает самоосознание, одержав победу над неодолимой майей, постичь которую невероятно трудно, ибо она выдает себя за причину и следствие материального космоса.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что живое существо бессильно перед чарами <i>майи, </i>затмевающей его знание. Однако тот, кто предался Кришне, Верховной Личности Бога, может выйти из-под власти <i>майи, </i>которая кажется непобедимой. Здесь <i>даивӣ практи, </i>внешняя энергия Верховного Господа, тоже названа <i>дурвибхвй, </i>что значит «труднопостижимая и непреодолимая». Однако мы должны победить неодолимую <i>майю, </i>сбросив с себя ее чары, и сделать это можно по милости Господа, когда Господь откроет Себя предавшейся душе. Здесь также сказано <i>сварӯпеватишхате</i>. Возвращение в свою <i>сварупу</i> предполагает, что человек осознает свою истинную природу, иначе говоря, понимает, что он является не Высшей Душой, а частицей Высшей Души. В этом смысл самоосознания. Когда живое существо мнит себя Высшей Душой и думает, что является вездесущим, его представления о себе не имеют ничего общего со <i>сварупой</i>. Это значит, что оно не осознает своего истинного положения и не понимает, что является частицей Всевышнего. В данном стихе идет речь о необходимости раз и навсегда понять свою истинную природу. «Бхагавад-гита» определяет это состояние сознания как осознание Брахмана.</div>
<div class="para">Тот, кто осознает Брахман, может принять участие в Его деятельности. Люди, не осознавшие своей духовной природы, занимаются деятельностью, которая основана на ложном отождествлении себя с телом. Но, когда человек осознает свою истинную природу, он начинает действовать на уровне Брахмана. Философы-<i>майявади</i> утверждают, что душа, осознавшая Брахман, прекращает всякую деятельность, но на самом деле это не так. Если душа, покрытая материальными оболочками, так активна в этом противоестественном для нее состоянии, логично ли думать, что, сбросив с себя материальное покрытие, она перестанет действовать? Чтобы понять нелепость этого утверждения, можно привести такую аналогию: если больной человек активно занимается деятельностью, то есть ли основания полагать, что, выздоровев, он прекратит свою деятельность? Ответ на этот вопрос очевиден: став здоровым, живое существо продолжает действовать, но его деятельность очищается. Можно сказать, что деятельность на уровне Брахмана отлична от деятельности обусловленных живых существ, но сама по себе деятельность не прекращается. О том же сказано в «Бхагавад-гите» (18.54): живое существо, осознавшее себя Брахманом, начинает заниматься преданным служением. <i>Мад-бхакти лабхате парм:</i> тот, кто осознал Брахман, может приступить к преданному служению Господу. Таким образом, преданное служение Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это деятельность в сознании Брахмана.</div>
<div class="para">Над теми, кто занимается преданным служением, <i>майя</i> утрачивает свою власть. Их положение является во всех отношениях совершенным. Долг живого существа как части целого состоит в том, чтобы с любовью и преданностью служить целому. Это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее совершенство жизни.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцать восьмой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Наставления Господа Капилы о практике преданного служения».</i></div>
</body>
</html>
