<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS326XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Начала материальной природы</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">26</div>
<div class="canto">[песнь 3, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ШЕСТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Начала <br />
материальной природы</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aGavaNauvac</span><br />
AQa Tae SaMPa[v+YaaiMa TatvaNaa&amp; l/+a&lt;a&amp; Pa*Qak(- )<br />
YaiÜidTva ivMauCYaeTa Pauåz" Pa[ak*-TaEGauR&lt;aE" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
атха те самправакшйми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>таттвн лакшаа птхак<br />
йад видитв вимучйета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуруша прктаир гуаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-бхагавн увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Личность Бога, сказал; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сейчас; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>самправакшйми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я расскажу; <i>таттвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о категориях Абсолютной Истины; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительные признаки; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один за другим; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>видитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зная; <i>вимучйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек освободится; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любой; <i>прктаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной природы; <i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от <i>гун</i>.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога, Капила, продолжал: Дорогая мать, сейчас Я опишу тебе различные аспекты Абсолютной Истины, постигнув которые человек выходит из-под влияния гун материальной природы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как сказано в «Бхагавад-гите», постичь Верховную Личность Бога, Абсолютную Истину, можно только в процессе преданного служения Господу <i>(бхактй мм абхиджнти)</i>. В «Бхагаватам» говорится, что целью преданного служения является <i>мм, </i>Кришна. А в «Чайтанье-чаритамрите» сказано, что постичь Кришну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит постичь личностную форму Кришны вместе с Его внутренней энергией, Его внешней энергией, Его экспансиями и воплощениями. Наука о Кришне состоит из многих разделов. Философия <i>санкхьи</i> предназначена главным образом для обусловленных душ, живущих в материальном мире. Согласно представлениям, передаваемым по <i>парампаре, </i>цепи ученической преемственности, философия <i>санкхьи</i> тождественна науке преданного служения. В предыдущей главе были изложены начала науки преданного служения. Теперь же Господь приступает к систематическому изложению этой науки. Он начинает Свой анализ с утверждения о том, что изучение систематического описания науки преданного служения поможет человеку выйти из-под влияния <i>гун</i> материальной природы. О том же самом говорится в «Бхагавад-гите»: <i>тато м таттвато джтв</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тот, кто постигает Господа в Его различных аспектах, получает право войти в царство Бога. И эти слова Господа перекликаются с данным стихом. Овладев наукой преданного служения в том виде, в каком она изложена в системе философии <i>санкхьи, </i>человек выходит из-под влияния <i>гун</i> материальной природы. А когда вечная душа вырывается из материального плена, она получает право войти в царство Бога. До тех пор пока у живого существа будет оставаться хоть малейшее желание господствовать над материальной природой и наслаждаться ею, оно не сможет выйти из-под влияния материальных <i>гун</i>. Поэтому мы должны постараться постичь Верховного Господа, воспользовавшись аналитическим методом философии <i>санкхьи, </i>описанным Господом Капиладевой.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">jaNa&amp; iNa"é[eYaSaaQaaRYa PauåzSYaaTMadXaRNaMa( )<br />
YadahuvR&lt;aRYae Tatae ôdYaGa]iNQa&gt;aedNaMa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джна нирейасртхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушасйтма-даранам<br />
йад хур варайе тат те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хдайа-грантхи-бхеданам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>нирейаса-артхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необходимое для того, чтобы достичь высшего совершенства; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человека; <i>тма-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самоосознания; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказали; <i>варайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я открою; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>грантхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узлы; <i>бхеданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрубает.</div>
<div class="translation"><b>Знание является высшей ступенью самоосознания. Сейчас Я открою тебе это знание, разрубающее узлы привязанности к материальному миру.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В писаниях говорится, что тот, кто обретает истинное знание о чистой душе, то есть осознает свою духовную природу, избавляется от всех материальных привязанностей. Знание дает ему возможность достичь высшего совершенства жизни и понять свою истинную природу. Это подтверждает «Шветашватара-упанишад» (3.8): <i>там эва видитвти-мтйум эти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постигнув свою духовную природу, то есть увидев свое истинное «я», человек освобождается от оков материального рабства. То же самое в разных формулировках повторяется во многих ведических писаниях, и «Бхагаватам» тоже подтверждает, что человек должен увидеть свое «я» и понять свою природу <i>(пурушасйа тма-даранам)</i>. Капиладева говорит матери, что такое «видение» можно обрести, слушая людей, сведущих в духовной науке. Сам Капиладева является высшим авторитетом, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога, и, когда человек принимает Его учение таким, <i>как оно есть, </i>не давая ему собственных толкований, он получает возможность увидеть свое «я».</div>
<div class="para">В беседах с Санатаной Госвами Господь Чайтанья объяснил ему истинную, изначальную природу индивидуального живого существа. Он прямо сказал, что каждая индивидуальная душа является слугой Кришны: <i>джӣвера`сварӯпа ' хайа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;кшера`нитйа-дса '</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;каждое живое существо вечно остается слугой. Тот, кто осознал, что является неотъемлемой частицей Высшей Души и его вечная обязанность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Верховному Господу, достигает ступени самоосознания. Осознав свое истинное «я», он разрубает узел материальных привязанностей: <i>хдайа-грантхи-бхеданам</i>. Живое существо, попавшее под влияние ложного эго, отождествляет себя с телом и материальным миром и так оказывается в ловушке <i>майи, </i>но, как только оно осознает свое качественное духовное тождество с Верховным Господом и поймет, что является вечным слугой Всевышнего, оно достигнет <i>тма-даранам</i> и <i>хдайа грантхи-бхеданам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ступени самоосознания. Видение того, кто разрубил узел привязанности к материальному миру, называют истинным знанием. <i>тма-даранам</i> значит «смотреть на себя сквозь призму знания». Вот почему тот, кто идет путем истинного знания, избавляется от ложного эго и обретает способность видеть свое «я», а это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель человеческой жизни. Таким образом душа вырывается из плена двадцати четырех элементов материальной природы. Практика аналитического философского метода, получившего название <i>санкхьи, </i>именуется знанием и самосозерцанием.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">ANaaidraTMaa Pauåzae iNaGauR&lt;a" Pa[k*-Tae" Par" )<br />
Pa[TYaGDaaMaa SvYa&amp;JYaaeiTaivRì&amp; YaeNa SaMaiNvTaMa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>андир тм пурушо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниргуа практе пара<br />
пратйаг-дхм свайа-джйотир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вива йена саманвитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющая начала; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Высшая Душа; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>ниргуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентная к трем <i>гунам</i> материальной природы; <i>практе пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за пределами материального мира; <i>пратйак-дхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспринимаемая всюду; <i>свайам-джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучезарная; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все творение; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>саманвитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает.</div>
<div class="translation"><b>Верховная Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Высшая Душа, не имеющая начала. Господь трансцендентен к гунам материальной природы и находится за пределами материального мира. Все мироздание покоится на лучезарном сиянии, исходящем от Него, и это сияние дает возможность ощутить Его присутствие всюду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь сказано, что у Верховной Личности Бога нет начала. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>пуруша, </i>Высший Дух. <i>Пуруша</i> значит «личность». Все известные нам люди тоже являются личностями, но у каждого из них есть начало. Это значит, что некогда они появились на свет и их жизнь началась в определенный момент времени, который можно установить. Однако Господа называют здесь <i>анди, </i>не имеющим начала. Опросив всех людей, мы обнаружим, что у каждого из них есть начало, но, когда мы найдем того, у кого начала нет, это будет означать, что перед нами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность. Таково определение Бога, данное в «Брахма-самхите»: <i>ӣвара парама кша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна, верховный повелитель; у Него нет начала, Он Сам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;начало всего сущего. Такое определение Бога дают все ведические писания.</div>
<div class="para">В этом стихе Господа называют также душой, или духом. Но что такое дух? Дух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это то, что пронизывает собой все сущее. Слово <i>брахман </i>значит «великий». Величие Брахмана можно ощутить всюду. Что же составляет Его величие? Сознание. Мы знаем, что такое сознание, потому что им пронизано все наше тело; каждой клеточкой нашего тела мы ощущаем присутствие сознания. Это индивидуальное сознание. Помимо него существует сверхсознание. Объяснить это можно на примере солнечного света и света, исходящего от небольшого источника света. Солнечный свет виден всюду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и в комнате, и в небе, тогда как свет электрической лампочки можно увидеть только на ограниченном расстоянии. Аналогичным образом, присутствие нашего сознания можно ощутить только в пределах нашего тела, тогда как сверхсознание, или присутствие Бога, можно ощутить всюду. В форме Своей энергии Господь пребывает в каждом уголке творения. В «Вишну-пуране» сказано, что все, что мы видим вокруг себя, представляет собой различные проявления энергии Верховного Господа. «Бхагавад-гита» подтверждает, что Господь является вездесущим и в виде двух Своих энергий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовной и материальной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пронизывает все мироздание. И духовная, и материальная энергия находятся всюду, и само по себе это доказывает существование Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Сознание, пронизывающее собой все, не ограничено временны́ми рамками. У него нет начала, и, следовательно, нет конца. Данный стих противоречит представлениям о том, что сознание возникает в результате взаимодействия материальных элементов на определенном этапе эволюции, ибо здесь сказано, что вездесущее сознание не имеет начала. Выдвигаемая материалистами и атеистами теория, которая отрицает существование души, существование Бога и утверждает, что сознание является продуктом взаимодействия материальных элементов, совершенно неприемлема. Про материю нельзя сказать, что она не имеет начала; у нее есть начало. Подобно тому как у нашего материального тела есть начало, есть оно и у тела вселенной. Наше материальное тело возникло благодаря существованию души, и точно так же гигантское тело вселенной возникло благодаря существованию Высшей Души. <i>Джанмдй асйа,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сказано в «Веданта-сутре». Весь материальный мир изошел из Верховной Личности, и только Ей обязан своим появлением на свет, эволюцией, существованием и разрушением. В «Бхагавад-гите» Господь также говорит: «Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;начало и источник всего сущего».</div>
<div class="para">Данный стих описывает Верховного Господа. Господь не принадлежит к числу смертных, у Него нет начала и нет конца. У Него нет причины, Он Сам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин. <i>Пара</i> значит «трансцендентный», «находящийся вне сферы действия созидательной энергии». Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;творец созидательной энергии. Материальный мир является царством созидательной энергии, но Сам Господь не подчиняется ее законам. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>практи-пара, </i>что значит «тот, кто находится над материальной энергией». Находясь вне сферы ее действия, Он не подвержен тройственным страданиям, источником которых является эта энергия. Материальные <i>гуны</i> не оказывают на Него ни малейшего влияния. Об этом также говорится в данном стихе: <i>свайа-джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Он лучезарен по природе. Мы знаем, что часто свет, который мы видим в материальном мире, представляет собой отражение другого света, скажем, лунный свет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отражение солнечного. Солнце тоже светит отраженным светом, его свет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отражение сияния <i>брахмаджьоти, </i>а <i>брахмаджьоти, </i>духовное сияние, является отражением света, исходящего от тела Верховного Господа. Это подтверждает «Брахма-самхита»: <i>йасйа прабх прабхавата</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмаджьоти, </i>или сияние Брахмана,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это свет, исходящий от тела Господа. Поэтому здесь сказано: <i>свайа джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Он Сам является светом. Свет Верховного Господа распространяется в разных формах: как <i>брахмаджьоти, </i>как свет солнца и как лунный свет. В «Бхагавад-гите» говорится, что в духовном мире не нужны ни солнечный, ни лунный свет, ни электричество. Это подтверждают и Упанишады; духовный мир озарен сиянием, исходящим от тела Верховной Личности Бога, поэтому там не нужен ни солнечный, ни лунный, ни электрический и никакой другой свет.</div>
<div class="para">Светозарная природа Господа также является аргументом против теории, гласящей, что духовная душа, или духовное сознание, возникает на определенном этапе эволюции в результате взаимодействия материальных элементов. Слово <i>свайа-джйоти</i> подразумевает, что дух по природе не имеет примеси материи и не зависит от материальных взаимодействий. Данный стих подтверждает, что представление о вездесущности Господа основано на том, что Его сияние пронизывает все сущее. Нам известно, что Солнце все время остается на одном месте, но его свет распространяется на миллионы и миллиарды километров. Мы знаем это из собственного опыта. Аналогичным образом, высший источник света всегда пребывает в Своей обители, на Вайкунтхе или во Вриндаване, но исходящий от Него свет озаряет не только духовный мир, но проникает и за его пределы. В материальном мире этот свет отражает Солнце, а свет Солнца отражает Луна. Таким образом, хотя Сам Он пребывает в Своей обители, Его свет пронизывает духовный мир и все материальные миры. Это подтверждает «Брахма-самхита» (5.37): <i>голока эва нивасатй акхилтма-бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Он всегда пребывает на Голоке и вместе с тем находится в каждом уголке мироздания. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша всего сущего, Верховная Личность Бога, и Его трансцендентным качествам нет числа. Из этого стиха также следует, что Господь, хотя и является личностью <i>(пурушей), </i>не имеет ничего общего с <i>пурушами</i> материального мира. Философы-<i>майявади</i> не способны понять, что за пределами материального мира может существовать какая-то личность, поэтому их называют имперсоналистами. Однако здесь ясно сказано, что Личность Бога находится за пределами материального творения.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Sa Wz Pa[k*-iTa&amp; SaU+Maa&amp; dEvq&amp; Gau&lt;aMaYaq&amp; iv&gt;au" )<br />
Yad*C^YaEvaePaGaTaaMa&gt;YaPaÛTa l/Il/Yaa )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эша практи сӯкшм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даивӣ гуамайӣ вибху<br />
йадччхайаивопагатм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абхйападйата лӣлай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта Верховная Личность Бога; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная энергия; <i>сӯкшмм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкое; <i>даивӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанное с Вишну; <i>гуамайӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенная тремя <i>гунами</i> материальной природы; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайший из великих; <i>йадччхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по собственной воле; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вполне; <i>упагатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигнутый; <i>абхйападйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он создал; <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развлечения ради.</div>
<div class="translation"><b>Развлечения ради величайший из великих, Верховный Господь, вошел в тонкую материальную энергию, наделенную тремя гунами материальной природы и связанную с Вишну.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Особого внимания заслуживает употребленное в данном стихе слово <i>гуамайӣм</i>. <i>Даивӣм</i> значит «энергия Верховной Личности Бога», а <i>гуамайӣм</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«наделенная тремя <i>гунами</i> материальной природы». Когда материальная энергия Верховной Личности Бога появляется на свет, эта энергия <i>(гуамайӣм)</i> проявляется в виде трех <i>гун</i> и покрывает собой все творение. Энергия, исходящая от Верховной Личности Бога, проявляется двояко: она играет роль эманации Верховного Господа и в то же время действует как завеса, скрывающая лик Господа. В «Бхагавад-гите» сказано, что весь мир пребывает в иллюзии, созданной тремя <i>гунами</i> материальной природы, поэтому обыкновенная обусловленная душа, окутанная этой энергией, не способна увидеть Верховную Личность Бога. Это легко объяснить на следующем примере. Иногда на небе неожиданно появляется большое облако. На это облако можно посмотреть с двух точек зрения. Для солнца туча является порождением его энергии, но для обыкновенного человека, находящегося в обусловленном состоянии, это облако играет роль завесы, которая заслоняет от него солнце. На самом деле облако закрывает не само солнце, а лишь обзор человеку. Точно так же <i>майя, </i>материальная энергия, не способна покрыть Верховного Господа, который находится вне сферы ее влияния, но она покрывает обыкновенное живое существо. Покрытые ею обусловленные души&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это индивидуальные живые существа, а тот, чья энергия создает <i>майю, </i>является Верховной Личностью Бога.</div>
<div class="para">В седьмой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам» рассказано, как Вьясадева обрел духовное зрение и увидел Верховного Господа и материальную энергию, стоявшую за Ним. Из этого следует, что материальная энергия не может окутать Господа, как тьма не может застлать солнце. Участок пространства, который способна окутать тьма, ничтожно мал по сравнению с размерами Солнца. Тьма может царить в небольшой пещере, но застлать огромный небосвод ей не под силу. Аналогичным образом, застилающая способность материальной энергии ограниченна, и ее влияние не распространяется на Верховного Господа, которого поэтому называют <i>вибху</i>. Как солнце позволяет облаку появиться на небе, так и Господь позволяет материальной энергии в определенные промежутки времени появляться в Его творении. Хотя материальная энергия Господа создает материальный мир, это еще не значит, что она окутывает Самого Господа. Тех, кто покрыт материальной энергией, называют обусловленными душами. Господь входит в материальную энергию, чтобы явить Свои игры, связанные с созиданием, сохранением и разрушением материального мира. Но обусловленная душа покрыта этой энергией; она не в состоянии понять, что за пределами материальной энергии находится Верховный Господь, являющийся причиной всех причин, так же как недалекий человек не может понять, что за облаками по-прежнему ярко сияет солнце.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Gau&lt;aEivRic}aa" Sa*JaTaq&amp; SaæPaa" Pa[k*-iTa&amp; Pa[Jaa" )<br />
ivl/aeKYa MauMauhe SaÛ" Sa wh jaNaGaUhYaa )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гуаир вичитр сджатӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са-рӯп практи прадж<br />
вилокйа мумухе садйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са иха джна-гӯхай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тремя <i>гунами; вичитр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразный; <i>сджатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создавая; <i>са-рӯп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с формами; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная природа; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>вилокйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>мумухе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погрузились в иллюзию; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сразу же; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>джна-гӯхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аспектом, который скрывает знание.</div>
<div class="translation"><b>Разделенная тремя гунами на множество видов и форм, материальная природа создает различные типы живых существ, и живые существа, видя это, впадают в иллюзию, источником которой является аспект иллюзорной энергии, скрывающий знание.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальная энергия достаточно могущественна для того, чтобы лишить нас знания, но она не способна заслонить знание, которым обладает Верховная Личность Бога. Ее воздействию подвержены лишь <i>прадж, </i>те, кто родился в материальном теле, то есть обусловленные души. Как сказано в «Бхагавад-гите» и других ведических писаниях, многообразие живых существ вызвано влиянием на них различных <i>гун</i> материальной природы. В «Бхагавад-гите» (7.12) очень хорошо объясняется, что, хотя источником <i>гун</i> благости, страсти и невежества является Верховный Господь, Сам Он не подвержен их влиянию. Иначе говоря, энергия, исходящая от Верховного Господа, не оказывает на Него никакого влияния; она воздействует на обусловленные души, покрытые материальной энергией. Господь является отцом всех живых существ, ибо Он оплодотворяет материальную природу, помещая в нее обусловленные души. Таким образом обусловленные души получают тела, созданные материальной энергией, но отец всех живых существ находится за пределами сферы влияния трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div class="para">В предыдущем стихе говорилось, что Господь создал материальную энергию для того, чтобы явить Свои игры, заботясь о тех живых существах, которые хотят наслаждаться материальной энергией и господствовать над ней. Верховный Господь создал этот мир с помощью Своей материальной энергии, чтобы дать таким живым существам возможность «наслаждаться». Почему этот материальный мир стал местом страданий обусловленных душ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вопрос сложный. Ключом к нему может служить употребленное в предыдущем стихе слово <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«для того, чтобы Господь явил Свои игры». Господь хочет избавить обусловленные живые существа от склонности к наслаждениям. В «Бхагавад-гите» сказано, что единственным наслаждающимся является Верховная Личность Бога. Поэтому материальный мир создан для тех, кто хочет притворяться наслаждающимся. Понять это можно на таком примере: государству как таковому полиция не нужна, но, поскольку существует определенная категория людей, которые отказываются подчиняться законам государства, правительство оказывается вынуждено создать организацию по борьбе с преступностью. С одной стороны, полиция не нужна, но, с другой стороны, в ней есть необходимость. Аналогичным образом, Господу нет нужды создавать материальный мир, место страданий обусловленных душ, но вместе с тем существует категория живых существ, которых называют <i>нитья-баддхами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечно обусловленными. Их называют вечно обусловленными потому, что никто не в состоянии определить, когда живое существо, частица Верховного Господа, восстало против Его власти.</div>
<div class="para">Каждый может видеть, что существует два типа людей: те, кто повинуется законам Верховного Господа, и атеисты или агностики, которые не признают существования Бога и хотят жить по собственным законам. Они хотят предоставить каждому право создавать свои законы и свою религию. Не задаваясь целью выяснить, когда возникли эти два типа людей, можно с уверенностью утверждать, что некоторые живые существа восстали против законов Бога. Таких живых существ называют обусловленными душами, поскольку они обусловлены тремя <i>гунами</i> материальной природы. Вот почему в данном стихе употреблены слова <i>гуаир вичитр</i>.</div>
<div class="para">Материальный мир населяет 8 400 000 различных форм жизни. Духовные по природе, все живые существа трансцендентны к материальному миру. Почему же тогда они находятся в различных телах на разных ступенях эволюционной лестницы? Ответ на этот вопрос содержится в данном стихе: обусловленные живые существа пребывают под влиянием трех <i>гун</i> материальной природы. Поскольку они созданы материальной энергией, их тела состоят из материальных элементов. Когда материальная энергия покрывает живые существа, они забывают о своей духовной природе, поэтому здесь употреблено слово <i>мумухе, </i>указывающее на то, что они забыли свою духовную сущность. Забвение своей духовной природы присуще <i>дживам, </i>или обусловленным душам, находящимся под покровом материальной энергии. Другое слово, употребленное в этом стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>джна-гӯхай. Гӯх</i> значит «покров». Поскольку знание бесконечно малых обусловленных душ скрыто под покровом материальной энергии, они появляются на свет в самых разных формах жизни. В седьмой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам» сказано: «Живые существа введены в заблуждение материальной энергией». В Ведах также сказано, что вечные живые существа покрыты <i>гунами</i> материальной природы, и потому их называют трехцветными&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;красно-бело-синими&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;живыми существами. Красный цвет символизирует <i>гуну</i> страсти, белый&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуну</i> благости, а синий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуну</i> невежества. Три <i>гуны</i> материальной природы относятся к материальной энергии, и, попадая под влияние той или иной материальной <i>гуны, </i>живые существа получают материальные тела различной формы. Забыв о своей духовной природе, они отождествляют себя с материальным телом. Говоря «я», обусловленная душа имеет в виду свое материальное тело. Это состояние называют <i>мохой, </i>иллюзией.</div>
<div class="para">В «Катха-упанишад» несколько раз повторяется, что Верховная Личность Бога никогда не попадает под влияние материальной природы. Только обусловленные души, крошечные частицы Всевышнего, оказываются во власти материальной природы и появляются на свет в различных телах, находящихся под влиянием той или иной <i>гуны</i> материальной природы.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Parai&gt;aDYaaNaeNa k-Ta*RTv&amp; Pa[k*-Tae" PauMaaNa( )<br />
k-MaRSau i§-YaMaa&lt;aezu Gau&lt;aEraTMaiNa MaNYaTae )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва парбхидхйнена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карттва практе пумн<br />
кармасу крийамешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гуаир тмани манйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой; <i>абхидхйнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отождествляя; <i>карттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершение действий; <i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной природы; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>кармасу крийамешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда действия совершаются; <i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тремя <i>гунами; тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>манйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считает.</div>
<div class="translation"><b>Трансцендентное живое существо, забывшее о своей истинной природе, считает материальную энергию полем своей деятельности и, исходя из этой ложной предпосылки, приписывает себе все свои действия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Забывчивое живое существо похоже на человека, который под влиянием некой болезни лишился рассудка, или на человека, одержимого злыми духами, который потерял контроль над своими действиями, но тем не менее считает, что по-прежнему владеет собой. Попадая под влияние материальной энергии, обусловленная душа пропитывается материальным сознанием. В подобном состоянии живое существо приписывает самому себе все свои действия, которые на самом деле совершает материальная энергия. Душа, находящаяся в чистом состоянии, пребывает в сознании Кришны. Тот, кто не действует в сознании Кришны, действует в материальном сознании. Сознание нельзя уничтожить, ибо оно является атрибутом живого существа. Материальное сознание нужно просто очистить. Тот, кто признает Кришну, Верховного Господа, своим повелителем и меняет тип своего сознания, превращая материальное сознание в сознание Кришны, обретает освобождение.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">TadSYa Sa&amp;Sa*iTabRNDa" PaarTaN}Ya&amp; c TaTk*-TaMa( )<br />
&gt;avTYak-TauRrqXaSYa Saai+a&lt;aae iNav*RTaaTMaNa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад асйа састир бандха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пра-тантрйа ча тат-ктам<br />
бхаватй акартур ӣасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>скшио нирвттмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из заблуждения; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обусловленной души; <i>састи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обусловленная жизнь; <i>бандха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плен; <i>пра-тантрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зависимость; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тат-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданное этим; <i>бхавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;является; <i>акарту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пассивного наблюдателя; <i>ӣасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;независимый; <i>скшиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свидетель; <i>нирвта-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радостный по природе.</div>
<div class="translation"><b>Материальное сознание является причиной обусловленной жизни живого существа, условия которой навязывает ему материальная энергия. Хотя трансцендентная духовная душа не причастна к материальной деятельности, попав под влияние материальной энергии, она оказывается в плену обусловленной жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Философы-<i>майявади, </i>которые не видят разницы между Высшим Духом и индивидуальной душой, утверждают, что обусловленная жизнь живого существа является его <i>лилой, </i>игрой. Но на самом деле слово «игра» подразумевает участие в играх Господа. Извращая смысл этого слова, <i>майявади</i> утверждают, что даже тогда, когда живое существо рождается свиньей и питается испражнениями, оно наслаждается своими «играми». Такого рода толкования очень опасны. На самом деле Верховный Господь является властелином и хранителем всех живых существ. Его игры трансцендентны к любой материальной деятельности. Игры Господа ни в коем случае нельзя приравнивать к деятельности обусловленных душ. Живое существо, ведущее обусловленную жизнь, фактически является пленником материальной энергии. Обусловленная душа делает только то, что ей диктует материальная энергия. Сама душа не несет никакой ответственности за свои действия, она лишь наблюдает за собственной деятельностью, это материальная энергия заставляет обусловленную душу действовать подобным образом, потому что она отвернулась от Кришны и оскорбила Его, попытавшись разорвать свои вечные взаимоотношения с Ним. Поэтому в «Бхагавад-гите» Господь Кришна говорит, что <i>майя, </i>Его материальная энергия, очень сильна, практически неодолима. Но если живое существо поймет, что по своей природе является вечным слугой Кришны, и попытается действовать в соответствии с этим, то, как бы сильно оно ни было обусловлено, оно тотчас выйдет из-под влияния <i>майи</i>. Об этом со всей определенностью сказано в седьмой главе «Бхагавад-гиты»: Кришна Сам берет на Себя заботу о всяком, кто, осознав свою беспомощность, предается Ему, и освобождает его из плена <i>майи, </i>или обусловленной жизни.</div>
<div class="para">На самом деле духовная душа вечна, исполнена блаженства и знания <i>(сач-чид-ананда)</i>. Но, оказавшись в когтях <i>майи, </i>она вынуждена снова и снова рождаться, умирать, стареть и болеть. Каждый из нас должен очень серьезно отнестись к болезни материального существования и постараться излечиться от нее, развив в себе сознание Кришны. Это позволит нам раз и навсегда покончить со всеми страданиями. Подводя итог, можно сказать, что причиной страданий обусловленной души является ее привязанность к материальной природе, и, чтобы избавиться от этих страданий, живому существу необходимо перенести свою привязанность с материальных объектов на Кришну.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">k-aYaRk-ar&lt;ak-Ta*RTve k-ar&lt;a&amp; Pa[k*-iTa&amp; ivdu" )<br />
&gt;aae¢*-Tve Sau%du"%aNaa&amp; Pauåz&amp; Pa[k*-Tae" ParMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>крйа-краа-карттве</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>краа практи виду<br />
бхокттве сукха-дукхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуруша практе парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>крйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>краа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>карттве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с полубогами; <i>краам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной природы; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы понимают; <i>бхокттве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с восприятием; <i>сукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастья; <i>дукхнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и горя; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовная душа; <i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к материальной природе; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентная.</div>
<div class="translation"><b>Причиной возникновения материального тела обусловленной души, органов чувств этого тела и управляющих ими полубогов является материальная природа. Это известно всем образованным людям. А причина счастья и страданий, которые испытывает трансцендентная по своей природе душа, кроется в ней самой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» говорится, что, когда Господь появляется в материальном мире, Он приходит сюда в личностной форме с помощью Своей энергии <i>атма-майи, </i>а не по принуждению некой высшей силы. Он нисходит в этот мир по собственной воле, и это можно назвать развлечением, <i>лилой</i>. Однако в данном стихе ясно сказано, что обусловленная душа <i>вынуждена </i>воплощаться в теле определенного типа, которое наделено определенными органами чувств и находится под влиянием определенного сочетания трех <i>гун</i> материальной природы. Она получает это тело не по собственному выбору. Иначе говоря, обусловленная душа лишена свободы выбора и вынуждена получать тело определенного типа в зависимости от своей <i>кармы</i>. Но, когда живое существо испытывает на себе последствия своей деятельности в форме радостей и страданий, их причиной следует считать саму душу. Если она того захочет, то может положить конец обусловленной жизни в мире двойственности, став на путь преданного служения Кришне. Живое существо само является причиной собственных страданий, но оно может стать и причиной своего вечного счастья. Когда живое существо хочет действовать в сознании Кришны, внутренняя духовная энергия Господа предоставляет ему подходящее тело, а когда оно желает удовлетворять собственные чувства, то получает тело, состоящее из материальных элементов. Таким образом, живое существо вправе выбирать между духовным и материальным телом, но, воплотившись в том или ином теле, оно вынуждено страдать или наслаждаться в зависимости от своего выбора. Философы-<i>майявади</i> утверждают, что живое существо рождается в теле свиньи, чтобы наслаждаться своими играми. Однако эта теория неприемлема, так как само слово «игра» подразумевает добровольный выбор тела, которое будет приносить живому существу наслаждение. Таким образом, представления <i>майявади</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайшее заблуждение. Страдания, навязываемые живому существу, никак нельзя назвать развлечением. Господь развлекается, а живое существо расплачивается за поступки, совершенные в прошлом, и нет никаких оснований приравнивать злоключения живого существа к играм Господа.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">devhUiTaåvac</span><br />
Pa[k*-Tae" PauåzSYaaiPa l/+a&lt;a&amp; PauåzaetaMa )<br />
b]Uih k-ar&lt;aYaaerSYa SadSaÀ YadaTMak-Ma( )) 9 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">девахӯтир увча</span><br />
практе пурушасйпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшаа пурушоттама<br />
брӯхи краайор асйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сад-асач ча йад-тмакам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>девахӯти увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девахути сказала; <i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об энергиях; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качествах; <i>пуруша-уттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Верховная Личность Бога; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расскажи, пожалуйста; <i>краайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о причинах; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творения; <i>сат-асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявленного и непроявленного; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йат-тмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состоящего из которых.</div>
<div class="translation"><b>Девахути сказала: О Верховная Личность Бога, расскажи, пожалуйста, о качествах Высшей Личности и энергиях Господа, ибо Он и Его энергии являются причинами проявленного и непроявленного миров.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Пракрити, </i>или материальная природа, находится в таком же положении по отношению к Верховному Господу и живым существам, в каком находится женщина по отношению к своему мужу и детям. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Он оплодотворяет мать-природу, зачиная в ее лоне детей, живых существ, которые появляются на свет во всем многообразии видов и форм. Господь Капила рассказал Девахути о том, в каких отношениях находятся между собой живые существа и материальная природа, и теперь она хочет узнать о взаимоотношениях между материальной природой и Верховным Господом. Говорится, что в результате этих взаимоотношений возникает проявленный и непроявленный материальный мир. Непроявленный материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тонкая по природе <i>махат-таттва, </i>которая дает начало проявленному материальному космосу.</div>
<div class="para">В ведических писаниях сказано, что, бросая взгляд на совокупную материальную энергию, Верховный Господь оплодотворяет ее, а материальная природа порождает все сущее. В девятой главе «Бхагавад-гиты» также говорится, что материальная природа приходит в движение под взглядом Господа <i>(адхйакшеа) </i>и действует под Его руководством и по Его воле. Мнение о том, что природа действует слепо, не соответствует действительности. Узнав о положении обусловленных душ и их взаимоотношениях с материальной природой, Девахути хочет узнать, как Господь управляет природой и в каких отношениях Он с ней находится. Иначе говоря, она хочет узнать о качествах Верховного Господа, проявляемых в Его отношениях с материальной природой.</div>
<div class="para">Отношения живых существ с материальной природой в корне отличаются от тех отношений, в которых находятся между собой Верховный Господь и материя, что бы ни говорили по этому поводу философы-<i>майявади</i>. Когда в писаниях говорится о том, что живые существа пребывают в иллюзии, философы-<i>майявади</i> заявляют, что при этом имеется в виду и Верховный Господь. Но их представления не имеют ничего общего с действительностью. Господь никогда не впадает в иллюзию. Это принципиальный вопрос, во взглядах на который расходятся персоналисты и имперсоналисты. Девахути&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;достаточно разумная женщина, чтобы понять, что живые существа не могут быть равными Верховному Господу. Бесконечно малые живые существа в силу ничтожности своих размеров попадают под власть материальной природы, которая обусловливает их и вводит в заблуждение, но это еще не означает, что Верховный Господь также является обусловленным и пребывает в иллюзии. Различие между обусловленной душой и Господом заключается в том, что Господь всегда остается Господом, повелителем материальной природы, и потому не подчиняется ее власти. Он не подвластен ни духовной, ни материальной природе. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный повелитель, и потому Его нельзя приравнивать к обыкновенным живым существам, которые находятся под властью законов природы.</div>
<div class="para">В данном стихе употреблены два слова: <i>сат</i> и <i>асат</i>. Материальное мироздание не существует <i>(асат), </i>но материальная энергия Верховного Господа существует вечно <i>(сат)</i>. Материальная природа, будучи энергией Господа, в своей тонкой форме существует вечно, но иногда она проявляет несуществующую, или временную, природу, называемую материальным мирозданием. Материальную природу можно сравнить с матерью, а Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с отцом. И мать, и отец существуют, но мать иногда производит на свет детей. Аналогичным образом, материальный космос, источником которого является непроявленная материальная природа Верховного Господа, периодически появляется на свет и в свой срок исчезает, однако сама материальная природа существует вечно, а Господь является высшей причиной как тонкой, так и грубой форм материального мира.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aGavaNauvac</span><br />
YataiT}aGau&lt;aMaVYa¢&amp;- iNaTYa&amp; SadSadaTMak-Ma( )<br />
Pa[DaaNa&amp; Pa[k*-iTa&amp; Pa[ahurivXaez&amp; ivXaezvTa( )) 10 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
йат тат три-гуам авйакта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нитйа сад-асад-тмакам<br />
прадхна практи прхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авиеша виешават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-бхагавн увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Верховная Личность Бога, сказал; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме того; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>три-гуам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сочетание трех <i>гун; авйактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленное; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечное; <i>сат-асат-тмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;включающее в себя причину и следствие; <i>прадхнам&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прадханой; практим&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пракрити; прху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>авиешам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недифференцированное; <i>виеша-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дифференцированное.</div>
<div class="translation"><b>Господь, Верховная Личность Бога, сказал: Непроявленное, вечно существующее сочетание трех гун является причиной проявленного состояния материи и называется прадханой. В проявленном состоянии его называют пракрити.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе Господь говорит о тонкой форме материи, которую называют <i>прадханой, </i>и анализирует ее. В отличие от <i>пракрити, прадхана</i> является недифференцированным состоянием совокупности материальных элементов в тонкой форме. Но, хотя <i>прадхана</i> и находится в недифференцированном состоянии, в ней содержатся все материальные элементы. В результате взаимодействия трех <i>гун</i> материальной природы совокупность материальных элементов переходит в проявленное состояние, которое называют <i>пракрити</i>. Имперсоналисты заявляют, что Брахман лишен многообразия и двойственности. Исходя из этого, можно предположить, что <i>прадхана</i> и является Брахманом, но в действительности Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не <i>прадхана</i>. Брахман отличен от <i>прадханы, </i>ибо в Брахмане нет <i>гун</i> материальной природы. На это нам могут возразить, что <i>махат-таттва</i> также отличается от <i>прадханы, </i>так как в <i>махат-таттве</i> различные материальные элементы находятся в проявленном состоянии. Однако истинное определение <i>прадханы</i> приведено в данном стихе: когда причина и следствие еще не проявлены до конца <i>(авйакта),</i> элементы <i>махат-таттвы</i> не вступают во взаимодействие друг с другом, и это состояние материальной природы называется <i>прадханой. Прадхана</i> не является элементом времени, поскольку время подразумевает действия и противодействия, сотворение и разрушение. Не является она также и <i>дживой, </i>пограничной энергией, к которой относятся живые существа, и покрытыми материальной оболочкой живыми существами, поскольку материальные оболочки живых существ не вечны. В этом стихе употреблено прилагательное <i>нитйа, </i>указывающее на то, что <i>прадхана</i> вечна. Таким образом, состояние материальной природы, непосредственно предшествующее ее переходу в проявленное состояние, называют <i>прадханой</i>.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">PaÄi&gt;a" PaÄi&gt;ab]Rø cTaui&gt;aRdRXai&gt;aSTaQaa )<br />
WTaÀTauiv|XaiTak&amp;- Ga&lt;a&amp; Pa[aDaaiNak&amp;- ivdu" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пачабхи пачабхир брахма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чатурбхир даабхис татх<br />
этач чатур-виатика</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гаа прдхника виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пачабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пяти (грубых элементов); <i>пачабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пяти (тонких элементов); <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахман; <i>чатурбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из четырех (внутренних чувств); <i>даабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из десяти (пяти познающих чувств и пяти органов действия); <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту; <i>чату-виатикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состоящую из двадцати четырех элементов; <i>гаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупность; <i>прдхникам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составляющую <i>прадхану; виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они называют.</div>
<div class="translation"><b>Совокупность пяти грубых и пяти тонких материальных элементов, четырех внутренних чувств, пяти познающих чувств и пяти действующих чувств называют прадханой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно «Бхагавад-гите», совокупность двадцати четырех элементов, перечисленных в данном стихе, называется <i>йонир махад-брахмой</i>. В процессе оплодотворения материальной природы совокупность живых существ входит в <i>йонир махад-брахму, </i>в результате чего живые существа появляются на свет в различных телах, начиная с Брахмы и кончая крошечным муравьем. В «Шримад-Бхагаватам» и других ведических писаниях совокупность двадцати четырех элементов, <i>прадхану, </i>также называют <i>йонир махад-брахмой; </i>она порождает на свет все живые существа и поддерживает их существование.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">Maha&gt;aUTaaiNa PaÄEv &gt;aUraPaae_iGanMaRåà&gt;a" )<br />
TaNMaa}aai&lt;a c TaaviNTa GaNDaadqiNa MaTaaiNa Mae )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мах-бхӯтни пачаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯр по 'гнир марун набха<br />
тан-мтри ча тванти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гандхдӣни матни ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мах-бхӯтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубые элементы; <i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ровно; <i>бхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>марут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>набха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эфир; <i>тат-мтри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкие элементы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столько; <i>гандха-дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запах и т.д. (вкус, цвет, касание и звук); <i>матни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считаю; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Пять грубых элементов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это земля, вода, огонь, воздух и эфир. Кроме того, существует пять тонких элементов: запах, вкус, цвет, касание и звук.</b></div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">wiNd]Yaai&lt;a dXa é[ae}a&amp; TvGd*Ga]SaNaNaaiSak-a" )<br />
va¡-raE cr&lt;aaE Mae!\&amp; PaaYaudRXaMa oCYaTae )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>индрийи даа ротра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тваг дг расана-нсик<br />
вк карау чараау мехра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пйур даама учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять; <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слух; <i>твак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязание; <i>дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>расана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкус; <i>нсик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обоняние; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган речи; <i>карау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;две руки; <i>чараау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;органы передвижения (ноги); <i>мехрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган размножения; <i>пйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выводящий орган; <i>даама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десяти; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют.</div>
<div class="translation"><b>Познающих чувств и органов деятельности в общей сложности десять&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это орган слуха, орган вкуса, орган осязания, орган зрения, орган обоняния, активный орган речи, органы действия, а также органы, с помощью которых живые существа передвигаются, размножаются и выводят из организма испражнения.</b></div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">MaNaae buiÖrhªariêtaiMaTYaNTaraTMak-Ma( )<br />
cTauDaaR l/+YaTae &gt;aedae v*tYaa l/+a&lt;aæPaYaa )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мано буддхир ахакра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>читтам итй антар-тмакам<br />
чатурдх лакшйате бхедо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вттй лакшаа-рӯпай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;интеллект; <i>ахакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эго; <i>читтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>анта-тмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутренние, тонкие чувства; <i>чату-дх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существуя в четырех аспектах; <i>лакшйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидеть; <i>бхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разницу; <i>вттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по их функциям; <i>лакшаа-рӯпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представляющих различные качества.</div>
<div class="translation"><b>Внутренние тонкие чувства проявляются в четырех формах: в виде ума, интеллекта, эго и оскверненного сознания. Различить их можно только по их функциям, ибо каждый из них проявляет себя по-разному и характеризуется различными признаками.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Перечисленные в этом стихе четыре внутренних, или тонких, чувства различают по проявляемым ими качествам. Когда чистое сознание живого существа осквернено материей и оно отождествляет себя с телом, о нем говорят, что оно находится под властью ложного эго. Сознание является функцией души, поэтому за сознанием всегда скрывается душа. Сознание, омраченное материальной скверной, называют <i>аханкарой.</i></div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">WTaavaNaev Sa&amp;:YaaTaae b]ø&lt;a" SaGau&lt;aSYa h )<br />
SaiàveXaae MaYaa Pa[ae¢-ae Ya" k-al/" PaÄiv&amp;Xak-" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этвн эва сакхйто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмаа са-гуасйа ха<br />
саннивео май прокто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа кла пача-виака</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столько; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь; <i>сакхйта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перечисленные; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмана; <i>са-гуасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальными качествами; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>саннивеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устроено; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мной; <i>прокта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;временем; <i>пача-виака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двадцать пятый.</div>
<div class="translation"><b>Все это называют Брахманом, наделенным качествами. Связующий фактор, называемый временем, считается двадцать пятым материальным элементом творения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Веды утверждают, что не существует ничего, кроме Брахмана. <i>Сарва кхалв ида брахма</i> (Чхандогья-упанишад, 3.14.1). В «Вишну-пуране» также сказано: все, что мы видим вокруг, является <i>парасйа брахмаа акти,</i> иначе говоря, все мироздание представляет собой проявление энергии Высшей Абсолютной Истины, Брахмана. Когда Брахман соединяется с тремя <i>гунами: </i>благостью, страстью и невежеством,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возникает материальное проявление, которое иногда называют <i>сагуна</i>-Брахманом и которое состоит из двадцати пяти материальных элементов. В <i>ниргуна</i>-Брахмане, не оскверненном соприкосновением с материей, то есть в духовном мире, не существует <i>гун</i> страсти и невежества. Там царит чистая, беспримесная благость. Философия <i>санкхьи</i> учит, что <i>сагуна</i>-Брахман состоит из двадцати пяти элементов, к числу которых относится также фактор времени (прошлое, настоящее и будущее).</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Pa[&gt;aav&amp; PaaEåz&amp; Pa[ahu" k-al/Maeke- YaTaae &gt;aYaMa( )<br />
AhªarivMaU!SYa k-TauR" Pa[k*-iTaMaqYauz" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прабхва пауруша прху</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клам эке йато бхайам<br />
ахакра-вимӯхасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карту практим ӣйуша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прабхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влияние; <i>паурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>прху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорят; <i>клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;фактор времени; <i>эке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;некоторые; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>бхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страх; <i>ахакра-вимӯхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;введенная в заблуждение ложным эго; <i>карту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у индивидуальной души; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с материальной природой; <i>ӣйуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя в соприкосновение.</div>
<div class="translation"><b>Для введенной в заблуждение обусловленной души, вошедшей в соприкосновение с материальной природой, власть Верховной Личности Бога проявляется в форме времени, которое вселяет в обусловленную душу, находящуюся под влиянием ложного эго, страх смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Причиной свойственного живому существу страха смерти является ложное эго, которое заставляет его отождествлять себя с материальным телом. Все в этом мире боятся смерти. На самом деле духовная душа бессмертна, но, когда живое существо начинает отождествлять себя с телом, в него вселяется страх смерти. То же самое говорится в «Шримад-Бхагаватам» (11.2.37): <i>бхайа двитӣйбхинивеата сйт</i>. Слово <i>двитӣйа</i> относится к материи, которая отлична от духа. Будучи порождением духа, материя является его вторичным проявлением. Подобно тому как перечисленные выше материальные элементы созданы Верховным Господом, или Высшим Духом, материальное тело также является порождением бессмертной души. Поэтому материальное тело называют <i>двитӣйа, </i>«вторым». Тот, кто отождествляет себя с этим вторичным элементом, или вторичным проявлением духа, боится смерти, но тот, кто убежден в том, что он отличен от тела, избавляется от страха смерти, ибо душа не умирает.</div>
<div class="para">Душа, занимающаяся духовной деятельностью в преданном служении, поднимается над рождением и смертью. Такой душе уготована полная духовная свобода и освобождение от оков материального тела. Страх смерти порожден <i>калой, </i>фактором времени, олицетворяющим власть Верховной Личности Бога. Иначе говоря, время играет роль разрушительной силы. Все, что появляется на свет, время обрекает на гибель и тление. Являясь представителем Господа, время напоминает нам о необходимости предаться Ему. В образе времени Господь разговаривает с каждой обусловленной душой. В «Бхагавад-гите» Он говорит, что живое существо, которое предастся Ему, сможет одолеть рождение и смерть. Поэтому мы должны видеть во времени Верховную Личность Бога, представшую перед нами. Более подробно это объясняется в следующем стихе.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Pa[k*-TaeGauR&lt;aSaaMYaSYa iNaivRXaezSYa MaaNaiv )<br />
ceía YaTa" Sa &gt;aGavaNa( k-al/ wTYauPal/i+aTa" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>практер гуа-смйасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирвиешасйа мнави<br />
чеш йата са бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла итй упалакшита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной природы; <i>гуа-смйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где не взаимодействуют три <i>гуны; нирвиешасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не обладающей индивидуальными качествами; <i>мнави</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о дочь Ману; <i>чеш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движение; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>упалакшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;названо.</div>
<div class="translation"><b>Дорогая мать, о дочь Сваямбхувы Ману, как Я уже говорил, фактор времени&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, источник мироздания, которое появляется на свет в результате возбуждения инертной, непроявленной природы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Господь Капила описывает Девахути непроявленное состояние материальной природы, <i>прадхану</i>. Он говорит, что, когда под взглядом Верховной Личности Бога материальная природа приходит в движение, она проявляет себя во всем многообразии видов и форм. До этого она находится в инертном состоянии, в котором три <i>гуны</i> материальной природы не взаимодействуют друг с другом. Иначе говоря, без вмешательства Верховной Личности Бога материальная природа не способна произвести на свет многообразие проявленного мира. Это очень хорошо объяснено в «Бхагавад-гите». Причиной всего, что создает материальная природа, является Верховная Личность Бога. Без помощи Господа материальная природа ничего не способна произвести на свет.</div>
<div class="para">В связи с этим в «Чайтанья-чаритамрите» приведен наглядный пример. Выросты на шее козы по внешнему виду напоминают вымя, но из них нельзя надоить молока. Аналогичным образом, ученому-материалисту кажется, что материальная природа творит чудеса, тогда как на самом деле она не способна действовать самостоятельно, без вмешательства возбудителя, в роли которого выступает время, являющееся представителем Верховной Личности Бога. Когда время приводит инертную материальную природу в движение, она начинает создавать многообразные формы жизни. Здесь сказано, что первопричиной творения является Верховная Личность Бога. Как женщина не может родить ребенка, пока ее не оплодотворит мужчина, так и материальная природа не способна ничего произвести на свет, пока не будет оплодотворена Верховной Личностью Бога в образе времени.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">ANTa" PauåzæPae&lt;a k-al/æPae&lt;a Yaae bih" )<br />
SaMaNveTYaez SatvaNaa&amp; &gt;aGavaNaaTMaMaaYaYaa )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анта пуруша-рӯпеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-рӯпеа йо бахи<br />
саманветй эша саттвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн тма-мйай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>пуруша-рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в форме Сверхдуши; <i>кла-рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в форме времени; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вовне; <i>саманвети</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существует; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>саттвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>тма-мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своими энергиями.</div>
<div class="translation"><b>Являя Свои энергии, Господь, Верховная Личность Бога, соединяет различные материальные элементы, находясь внутри них в образе Сверхдуши и вне их в образе вечного времени.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь сказано, что Верховная Личность Бога в образе Сверхдуши пребывает в сердце каждого живого существа. Об этом говорится также в «Бхагавад-гите»: Сверхдуша находится подле индивидуальной души, выступая в роли свидетеля всех ее поступков. Это подтверждает другое ведическое писание, в котором говорится, что на дереве тела сидят две птицы; одна поедает плоды этого дерева, а другая наблюдает за ее действиями. Этот <i>пуруша </i>(Параматма), пребывающий в теле индивидуальной души, в «Бхагавад-гите» (13.23) назван <i>упадраштой, </i>свидетелем, и <i>анумантой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тем, кто санкционирует действия индивидуальной души. Обусловленная душа получает от внешней энергии Верховного Господа определенное тело, в котором она наслаждается и страдает. Однако верховное живое существо, или Параматма, отлично от индивидуальной души. В «Бхагавад-гите» Его называют <i>махешварой, </i>Верховным Господом. Он является Параматмой, а не <i>дживатмой</i>. Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сверхдуша, которая находится подле обусловленной души, чтобы санкционировать ее действия. Обусловленная душа приходит в материальный мир ради того, чтобы господствовать над материальной природой. Но, поскольку живое существо ничего не может сделать без позволения Верховного Господа, Господь всегда находится рядом с <i>дживой, </i>индивидуальной душой, наблюдая за ее поступками и санкционируя их. Его также называют <i>бхоктой;</i> Он обеспечивает обусловленные души всем необходимым и поддерживает их существование.</div>
<div class="para">По своей природе все живые существа являются частицами Верховного Господа, поэтому Господь относится к ним с огромной любовью. К сожалению, когда внешняя энергия вводит живое существо в заблуждение, оно забывает о своих вечных взаимоотношениях с Господом, но, как только живое существо осознает свое истинное положение, оно обретает освобождение. Ничтожная независимость, которой наделено живое существо, проявляется в том, что оно занимает пограничное положение. Если оно захочет, то может забыть Верховную Личность Бога и оказаться в материальном мире, где, побуждаемое ложным эго, будет добиваться господства над материальной природой, но если оно захочет обратиться к Господу и начать служить Ему, то сможет исполнить и это свое желание. Индивидуальное живое существо вправе выбирать между этими двумя возможностями. Когда оно обращается к Господу, его материальному существованию приходит конец и оно достигает цели жизни, но, пока живое существо злоупотребляет своей независимостью, оно обречено на прозябание в материальном мире. Однако Господь так добр, что в образе Сверхдуши всегда находится рядом с обусловленной душой. Господь делает это не для того, чтобы испытывать наслаждения и страдания материального тела. Он сопровождает <i>дживу</i> только для того, чтобы санкционировать ее поступки и следить за тем, чтобы она получила плоды своей деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хорошие или плохие.</div>
<div class="para">Вне тела обусловленной души Верховная Личность Бога пребывает в образе времени. Согласно философии <i>санкхьи, </i>материальный мир состоит из двадцати пяти элементов. Двадцать четыре элемента уже были описаны, а двадцать пятым является время. Некоторые философы добавляют к этому списку Сверхдушу, считая ее двадцать шестым элементом творения.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">dEvaT+aui&gt;aTaDaiMaR&lt;Yaa&amp; SvSYaa&amp; YaaeNaaE Par" PauMaaNa( )<br />
AaData vqYa| SaaSaUTa Mahtatv&amp; ihr&lt;MaYaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>даивт кшубхита-дхармий</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свасй йонау пара пумн<br />
дхатта вӣрйа ссӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махат-таттва хирамайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даивт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;судьбой живых существ; <i>кшубхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приведено в движение; <i>дхармийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;равновесие <i>гун </i>которого; <i>свасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его собственной; <i>йонау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лоне (материальной природы); <i>пара пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>дхатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оплодотворил; <i>вӣрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семенем (Своей внутренней энергией); <i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она (материальная природа); <i>асӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвела на свет; <i>махат-таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупный космический разум; <i>хирамайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который называют Хиранмайей.</div>
<div class="translation"><b>После того как Верховная Личность Бога с помощью Своей внутренней энергии оплодотворяет материальную природу, материальная природа производит на свет совокупный космический разум, который называют Хиранмайей. Это происходит в недрах материальной природы, приведенной в движение судьбами обусловленных душ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Процесс оплодотворения материальной природы описан в «Бхагавад-гите» (14.3). Основой материальной природы является <i>махат-таттва, </i>источник всего многообразия видов и форм. Та часть материальной природы, которую называют <i>прадханой</i> и Брахманом, оплодотворенная Верховной Личностью Бога, производит на свет все многообразие живых существ. Материальную природу в этой связи иногда называют Брахманом, поскольку она является искаженным отражением духовной природы.</div>
<div class="para">В «Вишну-пуране» сказано, что живые существа имеют духовную природу. Энергия Верховного Господа духовна, и живые существа, хотя их и называют пограничной энергией, тоже духовны. Если бы живые существа не были духовными, то описание процесса оплодотворения материальной природы Верховным Господом, приведенное в данном стихе, не имело бы смысла. Верховный Господь никогда не помещает Свое семя в лоно, которое не является духовным, а здесь сказано, что Он помещает Свое семя в лоно материальной природы. Это означает, что живые существа духовны по природе. После оплодотворения материальная природа производит на свет различные живые существа во всем многообразии видов и форм, начиная с самого великого из них, Господа Брахмы, и кончая крошечным муравьем. В «Бхагавад-гите» (14.4) Кришна называет материальную природу <i>сарва-йонишу</i>. Это значит, что материальная природа является матерью всех форм жизни: полубогов, людей, животных, птиц и зверей,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;а Верховная Личность Бога является отцом, дающим семя. Известно, что отец дает ребенку жизнь, а мать&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тело; и, хотя семя жизни дает ребенку отец, его тело формируется в утробе матери. Аналогичным образом, в процессе оплодотворения Господь помещает духовные живые существа в лоно материальной природы, а их тела, развивающиеся в лоне материальной природы, принимают разнообразные формы, давая начало многочисленным видам жизни. Этот стих опровергает теорию, гласящую, что жизнь возникает в результате взаимодействия двадцати четырех материальных элементов. Жизненная сила исходит непосредственно от Верховной Личности Бога и является полностью духовной. Поэтому, какого бы прогресса ни достигла материальная наука, ученые никогда не смогут создать жизнь. Жизненная сила приходит из духовного мира и никак не зависит от взаимодействий материальных элементов.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">ivìMaaTMaGaTa&amp; VYaÅNa( kU-$=SQaae JaGadx(ku-r" )<br />
SvTaeJaSaaiPabtaqv]MaaTMaPa[SvaPaNa&amp; TaMa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вивам тма-гата вйаджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӯа-стхо джагад-акура<br />
сва-теджаспибат тӣврам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тма-прасвпана тама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>тма-гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержащая в себе; <i>вйаджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляя; <i>кӯа-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменный; <i>джагат-акура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корень всего мироздания; <i>сва-теджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим сиянием; <i>апибат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощает; <i>тӣврам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кромешную; <i>тма-прасвпанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрывающую <i>махат-таттву; тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьму.</div>
<div class="translation"><b>Явив это многообразие, корень всего мироздания, сияющая махат-таттва, которая содержит в себе все вселенные и не подлежит уничтожению, поглощает тьму, покрывающую ее сияние в период разрушения материального мира.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку Верховный Господь, исполненный блаженства и знания, существует вечно, Его разнообразные энергии в непроявленном состоянии тоже существуют вечно. Поэтому, когда была создана <i>махат-таттва, </i>она породила материальное эго и поглотила тьму, которая покрыла материальный космос в период разрушения материального мира. Это можно объяснить на следующем примере. Ночью человек, объятый тьмой, бездействует, а утром, когда он просыпается, ночная тьма, покрывавшая его, и забвение сна исчезают без следа. Точно так же, когда минует ночь разрушения и <i>махат-таттва</i> снова появляется на свет, она излучает сияние, из которого возникает все многообразие материального мира.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">YataTSatvGau&lt;a&amp; SvC^&amp; XaaNTa&amp; &gt;aGavTa" PadMa( )<br />
YadahuvaRSaudeva:Ya&amp; icta&amp; TaNMahdaTMak-Ma( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йат тат саттва-гуа сваччха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нта бхагавата падам<br />
йад хур всудевкхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>читта тан махад-тмакам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>саттва-гуам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> благости; <i>сваччхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ясное; <i>нтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спокойное; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состояние осознания; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которую; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>всудева-кхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именем <i>васудева; читтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>махат-тмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляется в <i>махат-таттве</i>.</div>
<div class="translation"><b>Тогда в махат-таттве проявляется гуна благости, которая представляет собой ясное, спокойное состояние осознания Личности Бога и которую обычно называют васудевой, или сознанием.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Васудева, </i>то есть состояние осознания Верховной Личности Бога, называют чистой благостью, или <i>шуддха-саттвой</i>. Покой <i>шуддха-саттвы</i> никогда не нарушают другие качества&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;страсть и невежество. В ведических писаниях говорится о том, что Господь проявляет Себя в образе четырех Личностей Бога: Всудевы, Санкаршаны, Прадьюмны и Анируддхи. Четыре экспансии Господа возникают на описанной здесь стадии возрождения <i>махат-таттвы</i>. Господь, в образе Параматмы пребывающий в сердце каждого живого существа, сначала проявляется как Всудева.</div>
<div class="para">Ясное сознание живых существ, достигших ступени <i>васудевы, </i>не замутняют материальные желания, и потому они способны постичь Верховную Личность Бога, которую «Бхагавад-гита» называет <i>адбхутой</i>. Это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;еще один аспект <i>махат-таттвы</i>. Аспект <i>васудевы</i> называют также сознанием Кришны, поскольку в нем нет ни малейшей примеси материальной страсти и невежества. Ясность сознания помогает живому существу постичь Верховную Личность Бога. В «Бхагавад-гите» ступень <i>васудевы</i> описана словом <i>кшетра-гья, </i>которое приложимо как к тому, кто знает поле деятельности, так и к всеведущему Господу. Живое существо, пребывающее в теле определенного типа, знает это тело, а всеведущему Господу, Всудеве, известно не только какое-то одно тело, но и поле деятельности во всем многообразии материальных тел. Чтобы обрести чистое сознание, или сознание Кришны, мы должны поклоняться Всудеве. Всудевой называют Кришну без спутников. Форма Кришны, или Вишну, в которой Его не сопровождает внутренняя энергия, называется Всудевой, а Кришна в сопровождении Своей внутренней энергии носит имя Дваракадхиши. Чтобы обрести ясное сознание, сознание Кришны, необходимо поклоняться Всудеве. В «Бхагавад-гите» также сказано, что только после многих, многих жизней человек предается Всудеве. Такая великая душа встречается очень редко.</div>
<div class="para">Чтобы избавиться от ложного эго, необходимо поклоняться Санкаршане. Санкаршане также поклоняются, почитая Господа Шиву; змеи, которые обвивают тело Господа Шивы, являются представителями Санкаршаны, а Сам Господь Шива постоянно медитирует на Санкаршану. Поклоняясь Господу Шиве как преданному Санкаршаны, человек может избавиться от ложного материального эго. Тот, кто хочет избавиться от беспокойств, причиняемых умом, должен поклоняться Анируддхе. Для достижения этой цели Веды рекомендуют также поклоняться Луне. Аналогичным образом, чтобы укрепить свой интеллект, нужно поклоняться Прадьюмне, достичь которого может тот, кто поклоняется Брахме. Обо всем этом рассказано в ведических писаниях.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">SvC^TvMaivk-airTv&amp; XaaNTaTviMaiTa ceTaSa" )<br />
v*itai&gt;alR/+a&lt;a&amp; Pa[ae¢&amp;- YaQaaPaa&amp; Pa[k*-iTa" Para )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сваччхатвам авикритва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтатвам ити четаса<br />
вттибхир лакшаа прокта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхп практи пар</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сваччхатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистота; <i>авикритвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенность; <i>нтатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невозмутимость; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>четаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознания; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительными чертами; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаками; <i>проктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>апм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>практи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;естественное состояние; <i>пар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистая.</div>
<div class="translation"><b>Эти аспекты возникли одновременно после появления на свет махат-таттвы. Как вода в своем естественном состоянии, до соприкосновения с землей, чиста, вкусна и спокойна, так отличительными признаками чистого сознания является невозмутимость, ясность и сосредоточенность.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистое сознание, то есть сознание Кришны, существует только в самом начале творения. На заре творения сознание находится в неоскверненном состоянии, однако чем сильнее оскверняется живое существо, соприкасающееся с материей, тем мутнее становится его сознание. Живое существо, обладающее чистым сознанием, способно разглядеть в нем едва уловимое отражение Верховной Личности Бога. Как в чистой, спокойной, незамутненной воде все видно очень ясно, так и в чистом сознании, или сознании Кришны, можно увидеть вещи такими, как они есть. В зеркале чистого сознания живое существо видит Верховную Личность Бога и свою истинную сущность. Такое состояние сознания является радостным, прозрачным и спокойным. Итак, на заре творения сознание чисто.</div>
<div id="t23"></div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 23&ndash;24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">MahtatvaiÜku-vaR&lt;aaÙGavÜqYaRSaM&gt;avaTa( )<br />
i§-YaaXai¢-rhªariñivDa" SaMaPaÛTa )) 23 ))<br />
vEk-airk-STaEJaSaê TaaMaSaê YaTaae &gt;av" )<br />
MaNaSaêeiNd]Yaa&lt;aa&amp; c &gt;aUTaaNaa&amp; MahTaaMaiPa )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>махат-таттвд викурвд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавад-вӣрйа-самбхавт<br />
крий-актир ахакрас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>три-видха самападйата</i></div>
<div class="sanskrit"><i>ваикрикас таиджаса ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмаса ча йато бхава<br />
манаса чендрий ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтн махатм апи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>махат-таттвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из <i>махат-таттвы; викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь изменениям; <i>бхагават-вӣрйа-самбхавт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникая из энергии Господа; <i>крий-акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенное созидательной энергией; <i>ахакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное эго; <i>три-видха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех видов; <i>самападйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает; <i>ваикрика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное эго в трансформировавшейся благости; <i>таиджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное эго в страсти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тмаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное эго в невежестве; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>индрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;органов чувственного восприятия и органов действия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхӯтнм махатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пяти грубых элементов; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Материальное эго появляется из махат-таттвы, которая образуется из личной энергии Господа. Материальное эго прежде всего наделено созидательной энергией трех видов: благостной, страстной и невежественной. Эти три вида материального эго порождают ум, органы чувственного восприятия, органы действия и грубые материальные элементы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В начале творения из ясного, чистого сознания Кришны возникает первый материально оскверненный элемент. Его называют ложным эго, или отождествлением себя с телом. Живое существо в естественном состоянии обладает сознанием Кришны, но пограничное положение живого существа дает ему возможность злоупотребить своей независимостью и забыть Кришну. Изначально каждое живое существо обладает чистым сознанием Кришны, но если оно злоупотребляет своей пограничной независимостью, то получает возможность забыть о Кришне. В этом можно убедиться на практике: есть много примеров того, как люди, действовавшие в сознании Кришны, неожиданно менялись. Поэтому «Упанишады» сравнивают путь духовного самоосознания с лезвием бритвы. Это очень удачный пример. С помощью острой бритвы можно гладко побриться, но стоит отвлечься во время бритья, и одного неверного движения будет достаточно, чтобы порезаться.</div>
<div class="para">Таким образом, мало просто подняться на уровень чистого сознания Кришны; достигнув этого уровня, мы должны проявлять крайнюю осторожность. Малейшая небрежность или оплошность могут привести к падению. Причиной такого падения является ложное эго. Ложное эго возникает из чистого сознания, когда живое существо злоупотребляет своей независимостью. Спорить о том, почему из чистого сознания появляется ложное эго, не имеет смысла. В сущности, это может случиться в любой момент, поэтому нам нужно быть очень осторожными. Ложное эго лежит в основе любой материальной деятельности, которая находится под влиянием <i>гун</i> материальной природы. Как только живое существо падает с уровня чистого сознания Кришны, оно сразу же запутывается в сетях кармических последствий своей деятельности. Оплотом материализма является материальный ум, из которого, в свою очередь, возникают чувства и материальные органы тела.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">SahóiXarSa&amp; Saa+aaÛMaNaNTa&amp; Pa[c+aTae )<br />
SaªzR&lt;aa:Ya&amp; Pauåz&amp; &gt;aUTaeiNd]YaMaNaaeMaYaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сахасра-ираса скшд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йам ананта прачакшате<br />
сакаршакхйа пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтендрийа-маномайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сахасра-ирасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с тысячью головами; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>анантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Анантой; <i>прачакшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>сакаршаа-кхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Санкаршана; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубые элементы; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>мана-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состоящий из ума.</div>
<div class="translation"><b>Троякая аханкара, источник грубых элементов, чувств и ума, неотлична от них самих, ибо служит их причиной. Аханкару называют Санкаршаной, который является не кем иным, как тысячеголовым Господом Анантой.</b></div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">k-Ta*RTv&amp; k-r&lt;aTv&amp; c k-aYaRTv&amp; ceiTa l/+a&lt;aMa( )<br />
XaaNTagaaerivMaU!TviMaiTa va SYaadhx(k*-Tae" )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>карттва караатва ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крйатва чети лакшаам<br />
нта-гхора-вимӯхатвам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити в сйд ахакте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являясь деятелем; <i>караатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи инструментом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>крйатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являясь результатом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;характерный признак; <i>нта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спокойным; <i>гхора</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;активным; <i>вимӯхатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пассивным; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может быть; <i>ахакте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложного эго.</div>
<div class="translation"><b>Это ложное эго проявляет себя как деятель, орудие деятельности и ее результат. При этом ложное эго может быть умиротворенным, деятельным или пассивным, в зависимости от того, какая из гун&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благость, страсть или невежество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оказывает на него свое влияние.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Аханкара, </i>или ложное эго, трансформируется в полубогов, управляющих деятельностью материальной вселенной. Как инструмент ложное эго проявляет себя в виде различных чувств и органов чувств; полубоги и чувства, соединяясь друг с другом, производят материальные объекты. Существа, живущие в материальном мире, производят множество различных вещей, называя это прогрессом человеческой цивилизации, но на самом деле подобный прогресс&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как проявление ложного эго. Все материальные вещи и предметы создаются ложным эго и предназначены для удовлетворения чувств. Мы должны прекратить искусственно раздувать свои потребности в материальных вещах. Великий <i>ачарья, </i>Нароттама дас Тхакур, сокрушался о том, что, лишаясь чистого сознания Всудевы, или сознания Кришны, человек запутывается в сетях материальной деятельности. Он говорил: <i>сат-сага чхи ' каину асате вилса / те-крае лгила йе карма-бандха-пхса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Желая наслаждаться бренным материальным миром, я утратил чистое сознание и запутался в сетях действий и их последствий».</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">vEk-airk-aiÜku-vaR&lt;aaNMaNaSTatvMaJaaYaTa )<br />
YaTSaªLPaivk-LPaa&gt;Yaa&amp; vTaRTae k-aMaSaM&gt;av" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ваикрикд викурвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манас-таттвам аджйата<br />
йат-сакалпа-викалпбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вартате кма-самбхава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ваикрикт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ложного эго в <i>гуне</i> благости; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь трансформации; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принцип; <i>аджйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи; <i>сакалпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мысли; <i>викалпбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и образы; <i>вартате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;происходит; <i>кма-самбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникновение желаний.</div>
<div class="translation"><b>Ложное эго в гуне благости, в свою очередь, тоже подвергается трансформации, в результате которой возникает ум, а порождаемые им мысли и образы формируют наши желания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основная функция ума&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;принимать и отвергать, исходя из различных желаний. Мы желаем то, что доставляет удовольствие нашим чувствам, и отвергаем то, что мешает нам наслаждаться. Материальный ум очень неустойчив, но его можно обуздать, заняв деятельностью в сознании Кришны. Но, пока ум находится на материальном уровне, он будет постоянно метаться, и все, что он принимает или отвергает, является <i>асат, </i>временным. Говорится, что тот, чей ум не сосредоточен на сознании Кришны, постоянно колеблется, принимая или отвергая. Пока человек, какими бы глубокими познаниями он ни обладал, не сосредоточит свой ум на сознании Кришны, он будет все время принимать и отвергать и не сможет сосредоточить свой ум на чем-то одном.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">YaiÜduùRiNaåÖa:Ya&amp; ôzqk-a&lt;aaMaDaqìrMa( )<br />
XaardeNdqvrXYaaMa&amp; Sa&amp;raDYa&amp; YaaeiGai&gt;a" XaNaE" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад видур хй анируддхкхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хшӣкм адхӣварам<br />
радендӣвара-йма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сардхйа йогибхи анаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум, который; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известен; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>анируддха-кхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под именем Анируддхи; <i>хшӣкм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>адхӣварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховный повелитель; <i>рада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осенний; <i>индӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно голубой лотос; <i>ймам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;синеватый; <i>сардхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого достигают; <i>йогибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>йоги; анаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно.</div>
<div class="translation"><b>Ум живого существа известен под именем Господа Анируддхи, верховного повелителя чувств. Его иссиня-черное тело напоминает цветы лотоса, распускающиеся осенью, и идущие путем йоги постепенно открывают Его для себя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Цель <i>йоги</i> заключается в том, чтобы обуздать ум, а Господом ума является Анируддха. Говорится, что у Анируддхи четыре руки, в которых Он держит <i>сударшана-чакру, </i>раковину, палицу и цветок лотоса. Существует двадцать четыре различные формы Вишну, каждая из которых носит свое имя. Санкаршана, Анируддха, Прадьюмна и Всудева подробно описаны в «Чайтанья-чаритамрите», где сказано, что Анируддха является объектом поклонения всех <i>йогов</i>. Медитация на пустоту&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;новомодное изобретение плодовитого ума какого-то мыслителя. Истинная йогическая медитация, как сказано в данном стихе, должна быть направлена на образ Анируддхи. Медитируя на Анируддху, <i>йог</i> избавляется от беспокойств, сопряженных с принятием и отвержением. Тот, чей ум сосредоточен на Анируддхе, постепенно осознает Бога; он достигает уровня чистого сознания Кришны, что является высшей целью <i>йоги</i>.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">TaEJaSaatau ivku-vaR&lt;aad( buiÖTatvMa&gt;aUTSaiTa )<br />
d]VYaSfu-r&lt;aivjaNaiMaiNd]Yaa&lt;aaMaNauGa]h" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>таиджаст ту викурвд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхи-таттвам абхӯт сати<br />
дравйа-спхураа-виджнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>индрийм ануграха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>таиджаст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ложного эго; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь трансформации; <i>буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;интеллект; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принцип; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляется на свет; <i>сати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добродетельная; <i>дравйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объектов; <i>спхураа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попадающих в поле зрения; <i>виджнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определить; <i>индрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувствам; <i>ануграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помочь.</div>
<div class="translation"><b>О добродетельная женщина, трансформация ложного эго в гуне страсти приводит к возникновению интеллекта. Функция интеллекта заключается в том, чтобы определять природу объектов, попадающих в поле зрения живого существа, и помогать его чувствам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Интеллектом называют проницательность, необходимую для того, чтобы постигать предметы. Другая функция интеллекта&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помогать чувствам сделать выбор. Поэтому интеллект должен быть хозяином чувств. Интеллект достигает совершенства, когда человек сосредоточивает его на деятельности в сознании Кришны. Сознание того, кто правильно использует интеллект, постепенно расширяется, пока в конце концов не превращается в сознание Кришны.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Sa&amp;XaYaae_Qa ivPaYaaRSaae iNaêYa" SMa*iTarev c )<br />
SvaPa wTYauCYaTae buÖelR/+a&lt;a&amp; v*itaTa" Pa*Qak(- )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>саайо 'тха випарйсо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ничайа смтир эва ча<br />
свпа итй учйате буддхер</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшаа вттита птхак</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сомнения; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>випарйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заблуждение; <i>ничайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верное представление; <i>смти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;память; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>свпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сон; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорится; <i>буддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;интеллекта; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительными чертами; <i>вттита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с их функциями; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различными.</div>
<div class="translation"><b>Сомнение, заблуждение, верное представление, память и сон, выполняющие различные функции, считаются отличительными признаками интеллекта.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сомнение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одна из самых важных функций интеллекта; склонность все принимать на веру не свидетельствует о большом разуме. Поэтому самым важным в данном стихе является слово <i>саайа;</i> чтобы развить интеллект, человек вначале должен все подвергать сомнению. Однако сомнения перестают приносить благо, когда речь идет об информации, полученной из авторитетного источника. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что сомнение в словах авторитета губительно.</div>
<div class="para">Патанджали, автор системы <i>йоги,</i> говорит: <i>прама-випарйайа-викалпа-нидра-смтйа</i>. Только с помощью интеллекта можно постичь истинную природу вещей. Только опираясь на интеллект, человек может понять, является он телом или нет. Исследование природы своего «я» начинается с сомнения. Осознав свою истинную природу, человек понимает, что отождествление себя с материальным телом является заблуждением. Это заблуждение называют <i>випарйса</i>. Поняв ложность телесной концепции жизни, человек обретает способность составить верное представление о своей природе. Правильная концепция в данном стихе определяется словом <i>ничайа, </i>что значит «знание, подтвержденное опытом». Такое знание может обрести только тот, кто понял ложность материальной концепции жизни. Идя путем экспериментального, то есть проверенного на практике, знания, человек в конце концов осознает, что он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не тело, а духовная душа.</div>
<div class="para"><i>Смти</i> значит «память», а <i>свпа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«сон». Сон необходим для того, чтобы поддерживать интеллект в рабочем состоянии. Без сна мозг не может нормально функционировать. «Бхагавад-гита» подчеркивает, что тот, кто соблюдает меру в еде, сне и умерен в удовлетворении других телесных потребностей, достигает цели <i>йоги</i>. Таковы некоторые аспекты аналитического исследования природы интеллекта, освещенные в трудах по <i>йоге</i> Патанджали и в философии <i>санкхьи </i>Господа Капилы, которая изложена в «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaEJaSaaNaqiNd]Yaa&lt;Yaev i§-YaajaNaiv&gt;aaGaXa" )<br />
Pa[a&lt;aSYa ih i§-YaaXai¢-buRÖeivRjaNaXai¢-Taa )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>таиджаснӣндрийй эва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крий-джна-вибхгаа<br />
прасйа хи крий-актир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхер виджна-актит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>таиджасни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порожденные эгоизмом в <i>гуне</i> страсти; <i>индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>крий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действие; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>вибхгаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с; <i>прасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненной энергией; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>крий-акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действующие чувства; <i>буддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>виджна-актит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;познающие чувства.</div>
<div class="translation"><b>Эгоизм в гуне страсти порождает два вида чувств: познающие и действующие. Действующие чувства связаны с жизненной энергией, а познающие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с интеллектом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В предыдущих стихах говорилось, что ум является продуктом эго в <i>гуне</i> благости и его основная функция&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;принимать или отвергать что-либо в зависимости от желания живого существа. А здесь сказано, что интеллект&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это порождение эго в <i>гуне</i> страсти. В этом заключается разница между умом и интеллектом. Ум порожден ложным эго в <i>гуне</i> благости, а интеллект порожден эго в <i>гуне</i> страсти. Желание принять или отвергнуть что-либо является основной характеристикой ума. Поскольку ум является порождением <i>гуны</i> благости, то, сосредоточив его на повелителе ума, Анируддхе, мы можем изменить свой ум, наполнив его сознанием Кришны. Нароттама дас Тхакур говорит, что нас постоянно обуревают желания. Поток желаний невозможно остановить, но если целью наших желаний будет удовлетворение Верховной Личности Бога, то мы сможем достичь совершенства. Когда живое существо стремится к господству над материальной природой, его желания оскверняются материей. Поэтому прежде всего необходимо очистить свои желания. На первых порах процесс очищения должен проходить под руководством духовного учителя, поскольку духовный учитель знает, каким образом можно направить желания ученика на сознание Кришны.</div>
<div class="para">Что касается интеллекта, то здесь ясно сказано, что он является продуктом эгоизма в <i>гуне</i> страсти. В процессе духовной практики человек поднимается на уровень <i>гуны</i> благости, а предавшись Верховной Личности Бога, или сосредоточив ум на Господе, становится великой личностью, <i>махатмой</i>. В «Бхагавад-гите» об этом говорится: <i>са махтм судурлабха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Такая великая душа встречается очень редко».</div>
<div class="para">Из данного стиха явствует, что оба вида чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;познающие и действующие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;порождены эгоизмом в <i>гуне</i> страсти, а поскольку для того, чтобы действовать и познавать, органам чувств необходима энергия, то жизненная энергия, или энергия жизни, также возникает из эгоизма в <i>гуне</i> страсти. Поэтому в жизни мы видим, что люди, находящиеся преимущественно под влиянием <i>гуны</i> страсти, очень быстро достигают материального благополучия. Тому, кто хочет побудить человека к накоплению материальных богатств, Веды рекомендуют стимулировать его сексуальное желание. Нетрудно заметить, что люди, одержимые сексуальным желанием, обычно преуспевают материально, так как половая жизнь, или жизнь в <i>гуне</i> страсти, является двигателем материального прогресса. Но те, кто стремится к духовному совершенству, должны полностью избавиться от влияния <i>гуны</i> страсти и достичь уровня <i>гуны</i> благости. Люди, занимающиеся деятельностью в сознании Кришны, как правило, бедны материально, но имеющий глаза увидит, кто более велик. Человек в сознании Кришны может быть бедным в материальном отношении, но его нельзя считать бедняком; настоящими бедняками являются те, кто упивается своими материальными богатствами, но не имеет вкуса к сознанию Кришны. Люди, ослепленные материальным сознанием, проявляют необычайную изобретательность в создании материальных удобств, но лишены возможности постичь душу и проникнуть в тайну духовной жизни. Поэтому тот, кто хочет развиваться духовно, должен вернуться на уровень чистого желания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;желания служить Господу. Как сказано в «Нарада-панчаратре», служение Господу чувствами, очищенными сознанием Кришны, называется чистой преданностью.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">TaaMaSaaÀ ivku-vaR&lt;aaÙGavÜqYaRcaeidTaaTa( )<br />
XaBdMaa}aMa&gt;aUtaSMaaà&gt;a" é[ae}a&amp; Tau XaBdGaMa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмасч ча викурвд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавад-вӣрйа-чодитт<br />
абда-мтрам абхӯт тасмн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>набха ротра ту абдагам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмаст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из эгоизма в <i>гуне</i> невежества; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в результате трансформации; <i>бхагават-вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергией Верховной Личности Бога; <i>чодитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приведенный в движение; <i>абда-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий по природе объект слуха (звук); <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>набха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эфир; <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган слуха; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>абда-гам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который ловит звук.</div>
<div class="translation"><b>Когда половая энергия Верховной Личности Бога приводит в движение эгоизм в гуне невежества, на свет появляется тонкий по природе объект слуха (звук), а из звука возникают эфир и орган слуха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха следует, что все объекты, предназначенные для удовлетворения наших чувств, порождены эгоизмом в <i>гуне</i> невежества. Здесь объясняется, что, приходя в движение, эгоизм в <i>гуне</i> невежества порождает звук, который представляет собой тонкую форму эфира. В «Веданта-сутре» также сказано, что звук является источником всех материальных объектов и что с помощью звука можно положить конец материальному существованию. <i>Анвтти абдт</i> значит «освобождение с помощью звука». Все материальное мироздание началось со звука, и звук же, наделенный определенным могуществом, способен освободить нас из материального плена. Таким звуком является трансцендентная звуковая вибрация <i>мантры</i> Харе Кришна. Наше существование в плену материального мира началось с материального звука, и теперь нам нужно очистить этот звук с помощью духовного знания. Звук существует и в духовном мире, и этот звук предоставит нам возможность начать духовную жизнь и даст все, что требуется для духовного развития. Необходимо очень хорошо уяснить, что со звука начинается процесс сотворения всех материальных объектов, предназначенных для удовлетворения наших чувств. Точно так же если мы очистим звук, то сможем с его помощью удовлетворить все свои духовные потребности.</div>
<div class="para">Здесь сказано, что из звука возник эфир, а из эфира появился воздух. О том, каким образом эфирное небо возникает из звука, как воздух появляется из неба, а огонь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из воздуха, будет рассказано ниже. Звук творит небо, а небо порождает <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ухо. Ухо появляется первым из познающих органов чувств. Чтобы получить знание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальное или духовное,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мы должны воспринять его на слух. Вот почему <i>ротрам, </i>уху, придается такое большое значение. Ведическое знание называют <i>шрути, </i>ибо знание воспринимается на слух. Только слушая, можно обрести как материальное, так и духовное счастье.</div>
<div class="para">В материальном мире, просто слушая, мы создаем великое множество материальных вещей, чтобы окружить себя материальным комфортом. На самом деле все эти вещи уже существуют, слух просто помогает нам придать им иную форму. Если мы хотим построить небоскреб, это не значит, что нам придется создавать его из ничего. Материалы, необходимые для постройки небоскреба: лес, металл, земля и т.д.,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уже существуют в природе, но, услышав от других, как использовать эти материалы, мы вступаем в определенные отношения с уже созданными материальными элементами. Современный научно-технический прогресс, направленный на создание материальных благ, по сути дела, тоже является результатом слушания; аналогичным образом, слушая тех, кто обладает духовным знанием, можно создать условия, располагающие к духовной деятельности. Арджуна был закоренелым материалистом и руководствовался телесными представлениями о жизни, что было для него источником жестоких страданий. Но стоило ему выслушать Кришну, и он стал духовной, сознающей Кришну личностью. Слушание играет очень важную роль, и орган слуха создан из эфира. Слух помогает нам правильно использовать то, что уже существует. Этот же принцип приложим и к использованию духовных ресурсов: только благодаря слушанию мы сможем научиться правильно использовать то, что уже имеется в нашем распоряжении. Для этого мы должны слушать людей, обладающих духовным знанием.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">AQaaRé[YaTv&amp; XaBdSYa d]íuilR/®TvMaev c )<br />
TaNMaa}aTv&amp; c Na&gt;aSaae l/+a&lt;a&amp; k-vYaae ivdu" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>артхрайатва абдасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>драшур лигатвам эва ча<br />
тан-мтратва ча набхасо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшаа кавайо виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>артха-райатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;передающий представление об объекте; <i>абдасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звука; <i>драшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорящего; <i>лигатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который указывает на присутствие; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тат-мтратвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий элемент; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>набхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эфира; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определение; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученые мудрецы; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знают.</div>
<div class="translation"><b>Мудрецы, обладающие истинным знанием, определяют звук как субстанцию, которая передает представление о предмете, указывает на присутствие говорящего, скрытого от наших глаз, и представляет собой тонкую форму эфира.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе ясно сказано, что процесс слушания подразумевает присутствие говорящего; без говорящего не может быть и речи о слушании. Поэтому ведическое знание, которое называют <i>шрути, </i>что значит «воспринятое на слух», известно также под именем <i>апауруша</i>. <i>Апауруша</i> значит «поведанное личностью, имеющей нематериальное происхождение». В начале «Шримад-Бхагаватам» сказано: <i>тене брахма хд</i>. Звук Брахмана, или Веда, был сначала вложен в сердце Брахмы, первого из мудрецов <i>(ди-кавайе)</i>. Каким же образом он обрел знание? Процесс обретения знания предполагает наличие говорящего и акта слушания. Но Брахма был первым сотворенным живым существом. От кого же он услышал Веды? В то время Брахма был один, кто мог стать его духовным учителем и открыть ему трансцендентное знание? В ту пору он был единственным существом во вселенной, и потому Верховный Господь, который в форме Параматмы пребывает в сердце каждого живого существа, Сам вложил знание в его сердце. Ведическое знание было открыто Брахме Верховным Господом, и потому оно не несет в себе изъянов, присущих материальному знанию. Любое материальное знание несовершенно. Слушая обусловленную душу, мы получаем знание, изобилующее ошибками и недостатками. Любое материальное и мирское знание несет на себе отпечаток присущих обусловленным душам склонностей ошибаться, попадать под влияние иллюзии, обманывать других и доверять своим несовершенным чувствам. Но ведическое знание исходит от Верховного Господа, трансцендентного к материальному творению, и потому не имеет изъянов. Поэтому тот, кто получает знание, передаваемое по цепи ученической преемственности, которая восходит к Брахме, получает совершенное знание.</div>
<div class="para">В каждом услышанном нами слове заключен определенный смысл. Звук слова «вода» ассоциируется в нашем уме с веществом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;водой. Подобно этому, слово «Бог» также ассоциируется со смыслом, который вкладывается в это слово. Если смысл слова «Бог» объяснит нам Сам Бог, мы получим совершенное знание. Но, когда мы попытаемся понять смысл слова «Бог» на основе собственных умозаключений, наши представления будут далеки от совершенства. «Бхагавад-гита», которая представляет собой науку о Боге, была поведана Самим Господом. В ней заключено совершенное знание. Самонадеянные философы, которые в своих попытках постичь природу Бога полагаются только на силу своего разума, никогда не смогут познать Его. Наука о Боге должна быть получена по цепи ученической преемственности, ведущей начало от Брахмы, первого живого существа во вселенной, которому это знание открыл Сам Господь. Истинное знание о Боге можно получить, слушая «Бхагавад-гиту» в изложении авторитетного духовного учителя, принадлежащего к этой цепи ученической преемственности.</div>
<div class="para">Способность видеть подразумевает существование формы. Первым элементом, который воспринимают наши чувства, является небо (эфир). Небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первозданная форма, и из него возникают все прочие формы. Таким образом, первым объектом познания и чувственного восприятия является небо.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">&gt;aUTaaNaa&amp; i^d]daTa*Tv&amp; bihrNTarMaev c )<br />
Pa[a&lt;aeiNd]YaaTMaiDaZ&lt;YaTv&amp; Na&gt;aSaae v*ital/+a&lt;aMa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯтн чхидра-дттва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахир антарам эва ча<br />
прендрийтма-дхишйатва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>набхасо втти-лакшаам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>чхидра-дттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предоставлением места; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешнего; <i>антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутреннего; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненного воздуха; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и ума; <i>дхишйатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи полем деятельности; <i>набхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечного элемента; <i>втти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельности; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаки.</div>
<div class="translation"><b>Функции и признаки эфира заключаются в том, что он предоставляет место для внешнего и внутреннего бытия всех живых существ, то есть является полем деятельности жизненного воздуха, чувств и ума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ум, чувства и жизненная сила, или живое существо, обладают формой, хотя ее и нельзя увидеть невооруженным глазом. Тонкий прообраз формы пребывает в эфире, а внутри тела она проявляется в виде вен и циркуляции жизненного воздуха. Вне нас находятся невидимые формы объектов чувств. Создание невидимых объектов чувств является внешней функцией элемента эфира, а циркуляция жизненного воздуха и крови&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это его внутренняя функция. Современная наука подтвердила существование в эфире тонких форм. Ученые изобрели телевидение, которое позволяет передавать формы или снятое на пленку изображение из одного места в другое, пользуясь свойствами эфира. Все это очень хорошо объяснено в данном стихе. Этот стих является потенциальной основой для огромной исследовательской работы, поскольку он объясняет, как из эфира возникают тонкие формы, какими свойствами они обладают, как действуют и как из тонкой формы образуются воспринимаемые чувствами элементы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воздух, огонь, вода и земля. Деятельность ума или психическая деятельность, которая проявляется в мышлении, эмоциях и желаниях живого существа, также протекает в эфире. Кроме того, данный стих подтверждает одно из положений «Бхагавад-гиты», которое гласит, что состояние ума в момент смерти определяет нашу следующую жизнь. Форма, существующая в уме, преобразуется в грубую форму, воспринимаемую чувствами, как только в результате осквернения из тонкой формы образуются грубые элементы.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">Na&gt;aSa" XaBdTaNMaa}aaTk-al/GaTYaa ivku-vRTa" )<br />
SPaXaaeR_&gt;avtaTaae vaYauSTvk(- SPaXaRSYa c Sa°h" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>набхаса абда-танмтрт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-гатй викурвата<br />
спаро 'бхават тато вйус</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твак спарасйа ча саграха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>набхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из эфира; <i>абда-танмтрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который возникает из тонкого элемента звука; <i>кла-гатй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под влиянием времени; <i>викурвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь трансформации; <i>спара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий по природе объект осязания (касание); <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оттуда; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>твак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязание; <i>спарасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязания; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>саграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восприятие.</div>
<div class="translation"><b>Сотворенный звуком эфир под влиянием времени подвергается следующей трансформации, в результате чего на свет появляется тонкий по природе объект осязания (касание), а из него образуется воздух и орган осязания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;С течением времени, когда тонкие формы трансформируются в грубые, они становятся объектами осязания. Постепенная эволюция также приводит к возникновению воздуха и органа осязания. Звук является первым объектом чувств, из которого образуется материальное мироздание, восприятие звука дает начало осязанию, а осязание порождает зрение. Так происходит постепенная эволюция объектов чувств.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Ma*duTv&amp; k-i#=NaTv&amp; c XaETYaMauZ&lt;aTvMaev c )<br />
WTaTSPaXaRSYa SPaXaRTv&amp; TaNMaa}aTv&amp; Na&gt;aSvTa" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мдутва кахинатва ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аитйам ушатвам эва ча<br />
этат спарасйа спаратва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тан-мтратва набхасвата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мдутвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мягкость; <i>кахинатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твердость; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>аитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;холод; <i>ушатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тепло; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>спарасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий по природе объект осязания (касание); <i>спаратвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;характеристики; <i>тат-мтратвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкая форма; <i>набхасвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздуха.</div>
<div class="translation"><b>Мягкость и твердость, холод и тепло&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таковы характеристики, воспринимаемые с помощью осязания, которое представляет собой тонкую форму воздуха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Осязаемость является доказательством существования формы. По сути дела, материальные объекты на ощупь могут восприниматься двояко. Они могут быть мягкими или твердыми, холодными или горячими и т.д. Осязательная функция, которую выполняют органы осязания, возникает в результате эволюции воздуха, который формируется из эфира.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">cal/Na&amp; VYaUhNa&amp; Pa[aiáNaeRTa*Tv&amp; d]VYaXaBdYaae" )<br />
SaveRiNd]Yaa&lt;aaMaaTMaTv&amp; vaYaae" k-MaaRi&gt;al/+a&lt;aMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>члана вйӯхана прптир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>неттва дравйа-абдайо<br />
сарвендрийм тматва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйо кармбхилакшаам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чланам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движется; <i>вйӯханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смешивается; <i>прпти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позволяет приблизиться; <i>неттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переносит; <i>дравйа-абдайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частицы веществ и звук; <i>сарва-индрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем чувствам; <i>тматвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дает возможность функционировать надлежащим образом; <i>вйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звука; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действиями; <i>абхилакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительные особенности.</div>
<div class="translation"><b>Воздух отвечает за движение, смешение и нормальное функционирование всех органов чувств, он также предоставляет возможность приблизиться к объектам звука и переносит другие объекты чувств.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда мы видим, как колышатся ветви деревьев или сбиваются в кучу сухие листья, мы понимаем, что это действует воздух. Аналогичным образом, именно благодаря воздуху тело двигается, а нарушение циркуляции воздуха в организме является причиной очень многих заболеваний. Паралич, поражение нервной системы, психические заболевания и многие другие болезни на самом деле возникают из-за неправильной циркуляции воздуха в теле. Аюрведическая медицина лечит эти заболевания, восстанавливая нормальное движение воздушных потоков в организме человека. Если с раннего возраста поддерживать нормальную циркуляцию воздуха в теле, нам удастся избежать подобных заболеваний. Из «Аюр-веды», а также из «Шримад-Бхагаватам» мы узнаем, что многие процессы внутри материального тела и за его пределами протекают только благодаря воздуху, а когда его циркуляция нарушается, эти процессы останавливаются. Здесь прямо сказано: <i>неттва дравйа-абдайо</i>. Благодаря воздуху мы считаем себя совершающими те или иные действия. Стоит воздуху перестать циркулировать, как мы не сможем приблизиться к источнику звука. Когда нас зовут, мы слышим звук только благодаря движению воздуха и идем на звук или туда, откуда он доносится. В данном стихе ясно сказано, что все это является результатом движения воздушных потоков. Воздух также переносит запахи и позволяет нам различать их.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">vaYaaeê SPaXaRTaNMaa}aad]UPa&amp; dEveirTaad&gt;aUTa( )<br />
SaMauiTQaTa&amp; TaTaSTaeJaê+aU æPaaePal/M&gt;aNaMa( )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вйо ча спара-танмтрд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӯпа даиверитд абхӯт<br />
самуттхита татас теджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чакшӯ рӯпопаламбханам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из воздуха; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>спара-танмтрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который возникает из тонкого по природе объекта осязания; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>даива-ӣритт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уготованная судьбой; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>самуттхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>чакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цвет и форма; <i>упаламбханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущая.</div>
<div class="translation"><b>В результате взаимодействия воздуха с осязательными ощущениями живое существо получает различные тела, уготованные ему Провидением. Эволюционируя, эти формы порождают огонь, и глаз видит их, различая по цвету.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Провидение, осязание, взаимодействие воздушных потоков и состояние ума, порожденное эфиром, формируют тело живого существа в соответствии с его деятельностью в прошлом. Духовное живое существо, как известно, постоянно переселяется из одного тела в другое. Новое тело живого существа формируется в соответствии с его <i>кармой</i> и дается ему Провидением, которое управляет взаимодействием воздушных потоков с нашим умом. Форма возникает в результате соединения различных видов чувственного восприятия, а предопределенные судьбой действия являются реализацией замыслов, возникающих в нашем уме под влиянием воздушных потоков.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">d]VYaak*-iTaTv&amp; Gau&lt;aTaa VYai¢-Sa&amp;SQaaTvMaev c )<br />
TaeJaSTv&amp; TaeJaSa" Saaiß æPaMaa}aSYa v*taYa" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дравйктитва гуат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйакти-састхтвам эва ча<br />
теджаства теджаса сдхви</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӯпа-мтрасйа вттайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дравйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекта; <i>ктитвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размеры; <i>гуат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качество; <i>вйакти-састхтвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;индивидуальность; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>теджаствам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиянием; <i>теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огня; <i>сдхви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добродетельная; <i>рӯпа-мтрасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкого по природе объекта зрения (формы); <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свойства.</div>
<div class="translation"><b>Дорогая мать, форма характеризуется размерами, качествами и индивидуальностью. Форма огня воспринимается благодаря исходящему от него сиянию.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждая форма, которую мы видим, обладает определенными размерами и характеристиками. Качество того или иного объекта определяется его функцией. Однако форма звука стоит особняком. Невидимые формы можно только осязать, в этом и заключается особенность восприятия невидимых форм. Видимые формы изучают, анализируя их состав. Состав того или иного объекта можно узнать по внутреннему действию, которое он оказывает. Например, форма соли распознается по соленому вкусу, а форма сахара&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;по сладкому. Вкусовые ощущения и качественный состав объекта являются основными свойствами, характеризующими его форму.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">ÛaeTaNa&amp; PacNa&amp; PaaNaMadNa&amp; ihMaMadRNaMa( )<br />
TaeJaSaae v*taYaSTveTaa" Xaaez&lt;a&amp; +auta*@ev c )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дйотана пачана пнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адана хима-марданам<br />
теджасо вттайас тв эт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ошаа кшут т эва ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дйотанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свет; <i>пачанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приготовление пищи и ее переваривание; <i>пнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питье; <i>аданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;еда; <i>хима-марданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожение холода; <i>теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огня; <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;функции; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>эт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>ошаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испаряя; <i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жажда; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>Огонь характеризуется излучаемым светом, а также способностью варить и усваивать пищу, согревать, испарять, вызывать голод и жажду и утолять их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Главными признаками огня являются исходящие от него свет и тепло, присутствие огня можно ощутить также в желудке. Без огня невозможно переварить съеденную пищу. Лишившись способности переваривать пищу, мы перестанем ощущать голод и жажду и не сможем есть и пить. Если у человека нет аппетита и жажды, это значит, что у него в желудке не хватает огня, и аюрведическая медицина лечит это заболевание, возбуждая элемент огня, <i>агни-мндйам</i>. В подобных случаях больному прописывают желчегонные средства, поскольку желчь усиливает огонь пищеварения. Таким образом, предписания аюрведы подтверждают сказанное в «Шримад-Бхагаватам». Способность огня устранять влияние холода хорошо известна каждому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чтобы согреться в зимнюю стужу, нужно разжечь огонь.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">æPaMaa}aaiÜku-vaR&lt;aataeJaSaae dEvcaeidTaaTa( )<br />
rSaMaa}aMa&gt;aUtaSMaadM&gt;aae iJaûa rSaGa]h" )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рӯпа-мтрд викурвт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>теджасо даива-чодитт<br />
раса-мтрам абхӯт тасмд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амбхо джихв раса-граха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӯпа-мтрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который возникает из тонкого элемента формы; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь трансформации; <i>теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из огня; <i>даива-чодитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подчиняясь высшей воле; <i>раса-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий по природе объект вкуса; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>амбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>джихв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган вкуса; <i>раса-граха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который ощущает вкус.</div>
<div class="translation"><b>Повинуясь высшей воле, огонь вступает во взаимодействие со зрением и порождает тонкий по природе объект вкуса. Из вкуса возникает вода, а также язык, который ощущает вкус.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Язык назван здесь органом, различающим вкус. Поскольку вкус возникает из воды, язык всегда увлажнен слюной.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">k-zaYaae MaDauriSTa¢-" k-Èã wiTa NaEk-Daa )<br />
&gt;aaEiTak-aNaa&amp; ivk-are&lt;a rSa Wk-ae ivi&gt;aÛTae )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кашйо мадхурас тикта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кав амла ити наикадх<br />
бхаутикн викреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>раса эко вибхидйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кашйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вяжущий; <i>мадхура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сладкий; <i>тикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горький; <i>кау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;острый; <i>амла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кислый; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>на-экадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разнообразии форм; <i>бхаутикнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с другими веществами; <i>викреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансформируясь; <i>раса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий элемент вкуса; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначально единый; <i>вибхидйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделяется.</div>
<div class="translation"><b>Смешиваясь с различными веществами, изначально единый вкус принимает различные формы и становится вяжущим, сладким, горьким, острым, кислым и соленым.</b></div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">©e-dNa&amp; iPa&lt;@Na&amp; Ta*iá" Pa[a&lt;aNaaPYaaYaNaaeNdNaMa( )<br />
TaaPaaPaNaaedae &gt;aUYaSTvMaM&gt;aSaae v*taYaiSTvMaa" )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кледана пиана тпти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пранпййанонданам<br />
тппанодо бхӯйаствам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амбхасо вттайас тв им</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кледанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увлажняющая; <i>пианам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сгущающая; <i>тпти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворяющая; <i>прана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживающая жизнь; <i>пййана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освежающая; <i>унданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размягчающая; <i>тпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жар; <i>апанода</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уменьшающая; <i>бхӯйаствам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имеющаяся в изобилии; <i>амбхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>вттайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;характерные признаки; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>им</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти.</div>
<div class="translation"><b>Вода характеризуется способностью увлажнять другие вещества, способствовать смешиванию различных веществ, приносить чувство удовлетворения, поддерживать жизнь, размягчать предметы, уменьшать жар, непрерывно пополнять водоемы и освежать, утоляя жажду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Голод можно утолить, выпив воды. Если человек, который постится, через определенные промежутки времени пьет воду, он гораздо легче переносит пост. В Ведах также сказано: <i>помайа пра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Жизнь зависит от воды». Водой можно намочить или увлажнить все что угодно. Чтобы замесить тесто, к муке добавляют воду. Земля, соединяясь с водой, превращается в грязь. В начале «Шримад-Бхагаватам» сказано, что вода связует различные материальные элементы. Вода необходима также для того, чтобы построить дом, поскольку без воды невозможно изготовить кирпичи. Огонь, вода и воздух являются элементами, связующими все материальное мироздание, но самым важным из них является вода. Кроме того, полив чрезмерно нагревшуюся поверхность водой, можно охладить ее.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">rSaMaa}aaiÜku-vaR&lt;aadM&gt;aSaae dEvcaeidTaaTa( )<br />
GaNDaMaa}aMa&gt;aUtaSMaaTPa*Qvq ga]a&lt;aSTau GaNDaGa" )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>раса-мтрд викурвд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амбхасо даива-чодитт<br />
гандха-мтрам абхӯт тасмт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птхвӣ гхрас ту гандхага</i></div>
<div class="word-by-word"><i>раса-мтрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая возникает из тонкого по природе объекта вкуса; <i>викурвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвергаясь трансформации; <i>амбхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из воды; <i>даива-чодитт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подчиняясь высшей воле; <i>гандха-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий элемент запаха; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этой; <i>птхвӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земли; <i>гхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган обоняния; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в действительности; <i>гандха-га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущает запахи.</div>
<div class="translation"><b>Подчиняясь высшей воле, вода соединяется со вкусом и порождает тонкий элемент запаха. В результате появляются земля и орган обоняния, с помощью которого мы ощущаем всю гамму присущих земле запахов.</b></div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">k-rM&gt;aPaUiTaSaaEr&gt;YaXaaNTaaeGa]aãaidi&gt;a" Pa*Qak(- )<br />
d]VYaavYavvEzMYaaÓNDa Wk-ae ivi&gt;aÛTae )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>карамбха-пӯти-саурабхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтогрмлдибхи птхак<br />
дравйвайава-ваишамйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гандха эко вибхидйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карамбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смешанный; <i>пӯти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отталкивающий; <i>саурабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приятный; <i>нта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слабый; <i>угра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сильный, острый; <i>амла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кислый; <i>дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдельно; <i>дравйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вещества; <i>авайава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пропорций; <i>ваишамйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с многообразием; <i>гандха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запах; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единый; <i>вибхидйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делится.</div>
<div class="translation"><b>Единый запах проявляется в различных формах: как смешанный, отталкивающий, приятный, слабый, сильный, кислый и так далее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в зависимости от того, в какой пропорции к нему примешиваются посторонние вещества.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Смешанным запахом иногда обладают блюда, приготовленные из разных продуктов, например, из овощей, смешанных со специями и асафетидой. Неприятные запахи стоят обычно в грязных местах, приятно пахнут камфора, ментол и подобные им вещества, острый запах издают лук и чеснок, а кислый&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;куркума и другие кислые продукты. Изначальным запахом является аромат земли, который, смешиваясь с разными веществами, приобретает различные оттенки и проявляется по-разному.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">&gt;aavNa&amp; b]ø&lt;a" SQaaNa&amp; Daar&lt;a&amp; SaiÜXaez&lt;aMa( )<br />
SavRSatvGau&lt;aaeÙed" Pa*iQavqv*ital/+a&lt;aMa( )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхвана брахмаа стхна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхраа сад-виешаам<br />
сарва-саттва-гуодбхеда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птхивӣ-втти-лакшаам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создавая формы; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Брахмана; <i>стхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;строя дома; <i>дхраам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;содержащая вещества; <i>сат-виешаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деля открытое пространство; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>саттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существования; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>удбхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место, где проявляются; <i>птхивӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земли; <i>втти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;функций; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свойства.</div>
<div class="translation"><b>Свойства земли проявляются при создании скульптурных изображений Верховного Брахмана, строительстве домов, изготовлении горшков для воды и т.д. Иными словами, земля является вместилищем всех остальных элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В земле присутствуют все остальные элементы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, небо, воздух, огонь и вода. Другая особенность земли, отмеченная в данном стихе, состоит в том, что из нее можно создавать различные формы Верховной Личности Бога. Упоминая об этом, Капила подтверждает, что Верховная Личность Бога, Брахман, обладает бесчисленными формами, которые описаны в <i>шастрах</i>. Сделанные из земли и ее производных: камня, дерева, самоцветов,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;формы Верховного Господа являют Себя нам. Не следует считать, что образ Господа Кришны или Господа Вишну в виде статуи, сделанной из земли, является плодом чьего-то воображения. Земля придает изображениям Господа форму, описанную в <i>шастрах</i>.</div>
<div class="para">В «Брахма-самхите» описана обитель Господа Кришны, многообразие духовного царства и духовные формы Господа, играющего на флейте. Все эти формы описаны в <i>шастрах</i> и, когда их создают из земли, они становятся объектом поклонения. Вопреки мнению философов-<i>майявади, </i>эти формы не являются плодом воображения. Иногда <i>майявади</i> неправильно переводят слово <i>бхвана </i>как «воображение». Но слово <i>бхвана</i> не значит «воображение», оно подразумевает зримое воплощение описаний, приведенных в Ведах. Земля&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это продукт последней трансформации, которую претерпевают живые существа, а также <i>гуны</i> материальной природы, под влиянием которых они находятся.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">Na&gt;aaeGau&lt;aivXaezae_QaaeR YaSYa TaC^\ae}aMauCYaTae )<br />
vaYaaeGauR&lt;aivXaezae_QaaeR YaSYa TaTSPaXaRNa&amp; ivdu" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>набхо-гуа-виешо 'ртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасйа тач чхротрам учйате<br />
вйор гуа-виешо 'ртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасйа тат спарана виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>набха-гуа-виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительный признак неба (звук); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект восприятия; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган слуха; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>вйо гуа-виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительный признак воздуха (осязаемость); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект восприятия; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>спаранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязание; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им известно.</div>
<div class="translation"><b>Чувство, воспринимающее звук, называют слухом, а чувство, воспринимающее касание, называют осязанием.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Звук&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это один из атрибутов неба (эфира), а также объект чувства слуха. Подобно этому, касание является атрибутом воздуха и объектом восприятия чувства осязания.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">TaeJaaeGau&lt;aivXaezae_QaaeR YaSYa TaÀ+auåCYaTae )<br />
AM&gt;aaeGau&lt;aivXaezae_QaaeR YaSYa Tad]SaNa&amp; ivdu" )<br />
&gt;aUMaeGauR&lt;aivXaezae_QaaeR YaSYa Sa ga]a&lt;a oCYaTae )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>теджо-гуа-виешо 'ртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасйа тач чакшур учйате<br />
амбхо-гуа-виешо 'ртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасйа тад расана виду<br />
бхӯмер гуа-виешо 'ртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасйа са гхра учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>теджа-гуа-виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительный признак огня (форма); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект восприятия; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>чакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют; <i>амбха-гуа-виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительный признак воды (вкус); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект восприятия; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>расанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкусовые ощущения; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они знают; <i>бхӯме гуа-виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительный признак земли (запах); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект восприятия; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>гхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обонянием; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют.</div>
<div class="translation"><b>Чувство, воспринимающее форму, которая является отличительной характеристикой огня, называют зрением. Чувство, воспринимающее вкусовые ощущения, которые представляют собой отличительную характеристику воды, называют вкусом. И наконец, чувство, воспринимающее запахи, которые являются отличительной характеристикой земли, называют обонянием.</b></div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">ParSYa d*XYaTae DaMaaeR ùPariSMaNa( SaMaNvYaaTa( )<br />
ATaae ivXaezae &gt;aavaNaa&amp; &gt;aUMaavevaePal/+YaTae )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>парасйа дйате дхармо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй апарасмин саманвайт<br />
ато виешо бхвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯмв эвопалакшйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>парасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причины; <i>дйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;можно обнаружить; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительные признаки; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>апарасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в следствии; <i>саманвайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в порядке; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>виеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отличительные качества; <i>бхвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех элементов; <i>бхӯмау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в земле; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>упалакшйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;можно обнаружить.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку причина существует также в следствии, признаки причины можно обнаружить в следствии. Вот почему только земля содержит в себе отличительные качества всех остальных элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Звук является причиной неба, небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причиной воздуха, воздух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причиной огня, огонь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причиной воды, а вода&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причиной земли. Небу присущ только звук, воздуху присущи уже звук и осязание, огню&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, осязание и форма, воде&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, осязание, форма и вкус, а земле&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звук, осязание, форма, вкус и запах. Следовательно, земля является средоточием качеств, присущих остальным элементам, и представляет собой конгломерат всех материальных элементов. Земля обладает всеми пятью качествами грубых элементов, у воды их четыре, у огня&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;три, у воздуха&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;два, а небу присуще только одно качество, звук.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">WTaaNYaSa&amp;hTYa Yada MahdadqiNa Saá vE )<br />
k-al/k-MaRGau&lt;aaePaeTaae JaGadaidåPaaivXaTa( )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этнй асахатйа йад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махад-дӣни сапта ваи<br />
кла-карма-гуопето</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагад-дир упвиат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>асахатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находясь в чистом виде; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>махат-дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>махат-таттва, </i>ложное эго и пять грубых элементов; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в общей сложности семь; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в действительности; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и три <i>гуны</i> материальной природы; <i>упета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сопровождении; <i>джагат-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник творения; <i>упвиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел.</div>
<div class="translation"><b>Когда все эти элементы существовали в чистом виде, Господь, Верховная Личность Бога, который является источником мироздания, вместе со временем, деятельностью и гунами материальной природы вошел во вселенную, которая была заполнена совокупной материальной энергией, состоящей из семи элементов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Рассказав о том, как возникли причины, Капиладева приступает к описанию того, как появились следствия. В то время, когда причины еще находились в чистом виде, Верховный Господь в образе Гарбходакашайи Вишну вошел в каждую из материальных вселенных, заполненных семью основными элементами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пятью грубыми материальными элементами, совокупной энергией <i>(махат-таттвой)</i> и ложным эго. Войдя во вселенные, Господь вошел в каждый атом материального мира. Это подтверждает «Брахма-самхита» (5.35): <i>антара-стха-параму-чайнтара-стхам</i>. Он находится не только внутри вселенной, но и внутри каждого атома. Он пребывает в сердце каждого живого существа. Так Гарбходакашайи Вишну, Верховная Личность Бога, вошел во все сущее.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">TaTaSTaeNaaNauivÖe&gt;Yaae Yau¢e-&gt;Yaae_&lt;@MaceTaNaMa( )<br />
oiTQaTa&amp; Pauåzae YaSMaadudiTaïdSaaE ivra$( )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татас теннувиддхебхйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йуктебхйо 'ам ачетанам<br />
уттхита пурушо йасмд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>удатишхад асау вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом; <i>анувиддхебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этих семи принципов, которые пришли в движение; <i>йуктебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объединились; <i>аам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;яйцо; <i>ачетанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенное разума; <i>уттхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникло; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Космическое Существо; <i>йасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилось; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>вир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаменитое.</div>
<div class="translation"><b>Из семи принципов, которые под влиянием Господа пришли в движение и объединились друг с другом, возникло лишенное разума яйцо, а из него, в свою очередь, появилось знаменитое Космическое Существо.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Соединение мужского и женского начал во время полового акта, подразумевающее овуляцию и секрецию, создает условия, необходимые для того, чтобы душа вошла в материальную оболочку. Таким образом из материальных элементов постепенно формируется полноценное тело. Тот же принцип действует и при сотворении вселенной: сначала появляются материальные элементы, затем Господь входит в них, и только после этого материя приходит в движение. Это является истинной причиной творения. Примеры тому можно найти и в нашей повседневной жизни. У нас может быть глина, вода и огонь, но они примут форму кирпича только после того, как мы приложим усилия, чтобы соединить их. Самостоятельно материя не может принять форму; чтобы это произошло, ее должна коснуться энергия жизни. Аналогичным образом, материальный мир начинает развиваться только после того, как Господь в аспекте <i>вират-пуруши</i> приводит его в движение. <i>Йасмд удатишхад асау вир: </i>Он привел в движение материю, в результате чего было сотворено космическое пространство и в нем проявилась вселенская форма Господа.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="devanagari">WTad&lt;@&amp; ivXaeza:Ya&amp; §-Mav*ÖEdRXaaetarE" )<br />
TaaeYaaidi&gt;a" Pairv*Ta&amp; Pa[DaaNaeNaav*TaEbRih" )<br />
Ya}a l/aek-ivTaaNaae_Ya&amp; æPa&amp; &gt;aGavTaae hre" )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этад аа виешкхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крама-вддхаир даоттараи<br />
тойдибхи паривта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадхненвтаир бахи<br />
йатра лока-витно 'йа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӯпа бхагавато харе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>аам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;яйцо; <i>виеша-кхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое называют <i>виеша; крама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одна за другой; <i>вддхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увеличиваясь; <i>даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в десять раз; <i>уттараи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;толще; <i>тойа-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;водой и т.д.; <i>паривтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окутана; <i>прадхнена&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прадханой; втаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрыта; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снаружи; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>лока-витна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сеть планетных систем; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Хари.</div>
<div class="translation"><b>Это вселенское яйцо, или вселенную в форме яйца, называют проявлением материальной энергии. Оболочки воды, воздуха, огня, неба, эго и махат-таттвы, одна толще другой, покрывают вселенную. Каждая последующая оболочка в десять раз толще предыдущей, а последняя, внешняя оболочка состоит из прадханы. Внутри этого яйца находится вселенская форма Господа Хари, и четырнадцать планетных систем являются членами Его тела.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Наша вселенная, которая нам видится как вселенское небо с разбросанными по нему бесчисленными планетами, имеет форму яйца. Подобно яйцу, которое покрыто скорлупой, вселенная тоже покрыта различными оболочками. Первая оболочка состоит из воды, за ней следуют оболочки огня, воздуха, эфира, и, наконец, внешняя оболочка, играющая роль скорлупы, состоит из <i>прадханы</i>. В яйце вселенной находится вселенская форма Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруша</i>. Разные планетные системы являются членами Его гигантского тела. Об этом уже рассказывалось во Второй песни «Шримад-Бхагаватам». Различные планетные системы считаются членами вселенской формы Господа. Тем, кто не может поклоняться непосредственно трансцендентной форме Господа, советуют размышлять о Его вселенской форме и поклоняться ей. Низшую планетную систему, Паталу, считают подошвами ног Верховного Господа, а Землю&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его животом. Брахмалоку, или высшую планетную систему, где живет Брахма, считают головой Господа.</div>
<div class="para"><i>Вират-пуруша</i> считается одним из воплощений Господа. Изначальной формой Господа является Кришна, что подтверждает «Брахма-самхита»: <i>ди-пуруша</i>. <i>Вират-пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже <i>пуруша, </i>но Он не является <i>ади-пурушей</i>. <i>Ади-пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна. <i>Ӣвара парама кша сач-чид-нанда виграха / андир дир говинда</i>. В «Бхагавад-гите» Арджуна тоже называет Кришну <i>ади-пурушей, </i>изначальным. «На свете нет никого более великого, чем Я»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорит Кришна. Существует бесконечное множество экспансий Господа, и все они являются <i>пурушами, </i>или наслаждающимися, но ни <i>вират-пуруша, </i>ни <i>пуруша-аватары</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Каранодакашайи Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так же как ни одна из многочисленных экспансий Господа, не являются изначальными. В каждой вселенной есть свой Гарбходакашайи Вишну, <i>вират-пуруша</i> и Кширодакашайи Вишну. В этом стихе описано появление на свет <i>вират-пуруши</i>. Люди, имеющие примитивные представления о Верховной Личности Бога, могут медитировать на вселенскую форму Господа, поскольку это рекомендуется в «Бхагаватам».</div>
<div class="para">В этом стихе указаны также масштабы вселенной. Ее оболочка состоит из нескольких слоев&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воды, воздуха, огня, неба, эго, <i>махат-таттвы, </i>и каждый следующий в десять раз толще предыдущего. Ни один ученый, да и никто другой, не способен определить размеры внутреннего пространства вселенной, а снаружи вселенная покрыта семью оболочками, каждая из которых в десять раз толще предыдущей. Толщина слоя воды в десять раз больше диаметра самой вселенной, а слой огня в десять раз толще слоя воды. Подобно этому, слой воздуха в десять раз толще слоя огня. Крошечный мозг человека не в состоянии даже представить эти размеры.</div>
<div class="para">В данном стихе также сказано, что это описание только одного вселенского яйца. Таких вселенных бесконечное множество, и некоторые из них во много раз больше нашей. Более того, считается, что наша вселенная&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самая маленькая, поэтому полубогу, управляющему ею, Брахме, достаточно четырех голов, чтобы выполнять свои функции. У Брахм, которые правят во вселенных, во много раз превосходящих нашу по размерам, больше голов. В «Чайтанья-чаритамрите» рассказывается, как однажды Господь Кришна по просьбе нашего маленького Брахмы созвал к Себе всех Брахм, и при виде этих огромных Брахм наш Брахма застыл на месте от изумления. Такова непостижимая энергия Господа. Сколько бы мы ни размышляли и как бы ни старались вообразить себя Богом, мы все равно не сможем измерить Его длину и ширину. Все попытки такого рода свидетельствуют только о невменяемости человека.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">ihr&lt;MaYaad&lt;@k-aeXaaduTQaaYa Sail/le/XaYaaTa( )<br />
TaMaaivXYa Mahadevae bhuDaa iNaibR&gt;aed %Ma( )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хирамайд аа-код</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уттхйа салиле айт<br />
там вийа мах-дево</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахудх нирбибхеда кхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хирамайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотое; <i>аа-кот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из яйца; <i>уттхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляясь; <i>салиле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на воде; <i>айт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покоясь; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в него; <i>вийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>мах-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>бахудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на множество; <i>нирбибхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделил; <i>кхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подразделение.</div>
<div class="translation"><b>Верховная Личность Бога, вират-пуруша, вошел в это золотое яйцо, покоившееся на воде, и разделил его на множество частей.</b></div>
<div id="t54"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 54</b></div>
<div class="textno">54</div>
<div class="devanagari">iNari&gt;aÛTaaSYa Pa[QaMa&amp; Mau%&amp; va&lt;aq TaTaae_&gt;avTa( )<br />
va&lt;Yaa viörQaae NaaSae Pa[a&lt;aaeTaae ga]a&lt;a WTaYaae" )) 54 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирабхидйатсйа пратхама</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукха вӣ тато 'бхават<br />
вй вахнир атхо нсе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прото гхра этайо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у Него; <i>пратхамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сначала; <i>мукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рот; <i>вӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган речи; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникло; <i>вй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с органом речи; <i>вахни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество огня; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>нсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;две ноздри; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;присоединилось; <i>гхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обоняние; <i>этайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к ним.</div>
<div class="translation"><b>Сначала у Него появился рот, затем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;орган речи и вместе с ним бог огня&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;божество, управляющее этим органом. Затем у Него появились две ноздри, а в них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чувство обоняния вместе с праной, жизненным воздухом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вместе с речью возникает огонь, а вслед за ноздрями появляется жизненный воздух, дыхание и чувство обоняния.</div>
<div id="t55"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 55</b></div>
<div class="textno">55</div>
<div class="devanagari">ga]a&lt;aaÜaYauri&gt;aÛeTaaMai+a&lt;aq c+aureTaYaae" )<br />
TaSMaaTSaUYaaeR NYai&gt;aÛeTaa&amp; k-&lt;aaŒ é[ae}a&amp; TaTaae idXa" )) 55 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхрд вйур абхидйетм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акшиӣ чакшур этайо<br />
тасмт сӯрйо нйабхидйет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карау ротра тато диа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из обоняния; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог ветра; <i>абхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>акшиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два глаза; <i>чакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>этайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в них; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>сӯрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог Солнца; <i>нйабхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>карау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два уха; <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слух; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из него; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божества, управляющие сторонами света.</div>
<div class="translation"><b>Вслед за чувством обоняния возник полубог ветра, управляющий им. Затем у вселенской формы появилось два глаза, а вместе с ними&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;способность видеть. Вместе со зрением возник управляющий им полубог Солнца. После этого у вселенской формы появилось два уха, в которых возник слух, а в нем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Диг-деваты, божества, управляющие сторонами света.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе рассказывается о возникновении различных частей тела вселенской формы Господа и появлении на свет управляющих ими божеств. Как у ребенка во чреве матери постепенно формируются различные органы тела, так и во чреве вселенной постепенно формируются различные члены вселенского тела Господа. Сначала развиваются органы чувств, а вместе с ними&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;божества, которые управляют каждым из них. Данный стих «Шримад-Бхагаватам», а также «Брахма-самхита» подтверждают, что Солнце возникло после того, как у вселенской формы Господа появились глаза. Таким образом, Солнце связано с глазами вселенской формы. «Брахма-самхита» также утверждает, что Солнце является оком Верховной Личности Бога, Кришны. <i>Йач-чакшур эша савит</i>. <i>Савит</i> значит «Солнце». Солнце&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это глаз Верховной Личности Бога. По сути дела, все сущее создается вселенской формой Верховного Господа. Материальная природа только предоставляет необходимые для этого материалы. Творение на самом деле осуществляет Верховный Господь, что подтверждается в «Бхагавад-гите» (9.10): <i>майдхйакшеа практи сӯйате са-чарчарам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Под Моим надзором материальная природа создает все движущиеся и неподвижные объекты материального мироздания».</div>
<div id="t56"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 56</b></div>
<div class="textno">56</div>
<div class="devanagari">iNaibR&gt;aed ivraJaSTvGa]aeMaXMaè…vadYaSTaTa" )<br />
TaTa AaezDaYaêaSaNa( iXaén&amp; iNaibRi&gt;ade TaTa" )) 56 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирбибхеда вирджас тваг</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рома-марв-дайас тата<br />
тата ошадхайа чсан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ина нирбибхиде тата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирбибхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилась; <i>вирджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у вселенской формы; <i>твак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кожа; <i>рома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы; <i>мару</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;борода, усы; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после чего; <i>ошадхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;травы и лекарственные растения; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>инам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гениталии; <i>нирбибхиде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого.</div>
<div class="translation"><b>Затем вселенская форма Господа, вират-пуруша, создала кожу, а следом за этим у Нее выросли волосы, усы и борода. После этого возникли все травы и лекарственные растения, а затем у вселенской формы появились гениталии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кожа является органом осязания. Полубоги, которые ведают ростом трав и лекарственных растений,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это божества, управляющие осязанием.</div>
<div id="t57"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 57</b></div>
<div class="textno">57</div>
<div class="devanagari">reTaSTaSMaadaPa AaSaiàri&gt;aÛTa vE GaudMa( )<br />
GaudadPaaNaae_PaaNaaÀ Ma*TYaul/aeRk-&gt;aYaªr" )) 57 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ретас тасмд па сан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирабхидйата ваи гудам<br />
гудд апно 'пнч ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мтйур лока-бхайакара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семя; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог, повелитель вод; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возник; <i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>гудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;анус; <i>гудт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ануса; <i>апна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способность к испражнению; <i>апнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из способности к испражнению; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>лока-бхайам-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приводящая в трепет всю вселенную.</div>
<div class="translation"><b>После этого на свет появилось семя (способность зачинать детей) и полубог, повелевающий водами. Вслед за ним возник анус, затем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;способность к испражнению и бог смерти, перед которым трепещет вся вселенная.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного стиха следует, что способность извергать семя является причиной смерти. Поэтому <i>йоги</i> и трансценденталисты, желая увеличить продолжительность своей жизни, добровольно воздерживаются от извержения семени. Чем тщательнее человек будет хранить свое семя, тем дальше он отодвинет свою смерть. Есть немало <i>йогов, </i>которые благодаря строгому воздержанию доживают до трехсот или даже до семисот лет, и в «Бхагаватам» ясно сказано, что извержение семени является причиной страшной смерти. Того, кто не знает меры в сексуальных наслаждениях, ожидает преждевременная кончина.</div>
<div id="t58"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 58</b></div>
<div class="textno">58</div>
<div class="devanagari">hSTaaE c iNari&gt;aÛeTaa&amp; bl&amp;/ Taa&gt;Yaa&amp; TaTa" Svra$( )<br />
PaadaE c iNari&gt;aÛeTaa&amp; GaiTaSTaa&gt;Yaa&amp; TaTaae hir" )) 58 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хастау ча нирабхидйет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бала тбхй тата свар<br />
пдау ча нирабхидйет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гатис тбхй тато хари</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хастау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;две руки; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>нирабхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сила; <i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из них; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>свар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Индра; <i>пдау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;две ноги; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>нирабхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;процесс движения; <i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из них; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Вишну.</div>
<div class="translation"><b>Затем у вселенской формы Господа появилось две руки и вместе с ними способность брать и ронять предметы, после чего возник Господь Индра. Вслед за этим у вселенской формы выросли ноги, вместе с ними возникла способность двигаться, после чего на свет появился Господь Вишну.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Божеством, которое управляет руками, является Господь Индра, а божеством, отвечающим за движение,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога, Вишну. Вишну появился на свет вместе с ногами <i>вират-пуруши</i>.</div>
<div id="t59"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 59</b></div>
<div class="textno">59</div>
<div class="devanagari">Naa@yae_SYa iNari&gt;aÛNTa Taa&gt;Yaae l/aeihTaMaa&gt;a*TaMa( )<br />
NaÛSTaTa" SaMa&gt;avàudr&amp; iNari&gt;aÛTa )) 59 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нйо 'сйа нирабхидйанта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тбхйо лохитам бхтам<br />
надйас тата самабхаванн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>удара нирабхидйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вены; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>нирабхидйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>тбхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из них; <i>лохитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кровь; <i>бхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилась; <i>надйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>самабхаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>ударам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живот; <i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился.</div>
<div class="translation"><b>После этого во вселенском теле появились вены и красные тельца, или кровь. Вместе с ними возникли реки (божества, которые управляют венами), а вслед за этим у вселенской формы появился живот.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кровеносные сосуды сравнивают здесь с реками; после того как у вселенской формы появились вены, на многочисленных планетах вселенной потекли реки. Божество, повелевающее реками, управляет также нервной системой живых существ. Людям, страдающим нервными болезнями, «Аюр-веда» рекомендует совершать омовение, погружаясь в проточную воду рек.</div>
<div id="t60"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 60</b></div>
<div class="textno">60</div>
<div class="devanagari">+auiTPaPaaSae TaTa" SYaaTaa&amp; SaMaud]STveTaYaaer&gt;aUTa( )<br />
AQaaSYa ôdYa&amp; i&gt;aà&amp; ôdYaaNMaNa oiTQaTaMa( )) 60 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшут-пипсе тата сйт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самудрас тв этайор абхӯт<br />
атхсйа хдайа бхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хдайн мана уттхитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут-пипсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод и жажда; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>сйтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникли; <i>самудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океан; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>этайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возник; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенской формы; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердце; <i>бхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилось; <i>хдайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сердца; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>уттхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился.</div>
<div class="translation"><b>Затем во вселенной возникло чувство голода и жажды, а вместе с ним появились океаны. После этого у вселенской формы появилось сердце, а вслед за ним&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ум.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Океан считается божеством, отвечающим за живот, в котором возникает чувство голода и жажды. Тем, у кого нарушены эти функции, «Аюр-веда» рекомендует купаться в океане.</div>
<div id="t61"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 61</b></div>
<div class="textno">61</div>
<div class="devanagari">MaNaSaêNd]Maa JaaTaae buiÖbuRÖeiGaRra&amp; PaiTa" )<br />
AhªarSTaTaae åd]iêta&amp; cETYaSTaTaae_&gt;avTa( )) 61 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>манаса чандрам джто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхир буддхер гир пати<br />
ахакрас тато рудра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>читта чаитйас тато 'бхават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ума; <i>чандрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Луна; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилась; <i>буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;интеллект; <i>буддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из интеллекта; <i>гирм пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель речи (Брахма); <i>ахакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложное эго; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>рудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>читтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание; <i>чаитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество, которое управляет сознанием; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появилось.</div>
<div class="translation"><b>Вслед за умом на свет появилась Луна. Затем возник интеллект, а после этого появился Господь Брахма. Следом за ними возникло ложное эго, затем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива, а после того, как появился Шива, возникло сознание и управляющее им божество.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Луна появилась вслед за умом, это значит, что Луна является божеством, которое повелевает умом. Подобно этому, Господь Брахма, который появился на свет вслед за интеллектом,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это божество, управляющее интеллектом, а Господь Шива, появившийся вслед за ложным эго,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;божество, которое повелевает ложным эго. Из этого следует, что полубог Луны находится под влиянием <i>гуны</i> благости, Господь Брахма пребывает в <i>гуне</i> страсти, а Господь Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в <i>гуне</i> невежества. Сознание появилось после ложного эго, это указывает на то, что материальное сознание с самого начала находится под влиянием <i>гуны</i> невежества, и, следовательно, живое существо должно очиститься, сделав чистым свое сознание. Процесс очищения сознания называют практикой сознания Кришны. Очистив свое сознание, живое существо избавляется от ложного эго. Ложным эго, или ложным самоотождествлением, называют отождествление себя с телом. Господь Чайтанья говорит об этом в «Шикшаштаке». Он утверждает, что у человека, который повторяет <i>мантру</i> Харе Кришна, прежде всего очищается сознание, или зеркало ума, и, когда сознание очищено от материальной скверны, пожар материального существования гаснет. Причиной возникновения пожара материальной жизни является ложное эго, и, как только человек избавляется от ложного эго, он осознает свою истинную природу. Только такой человек действительно выпутывается из сетей <i>майи</i>. Когда человек разрывает путы ложного эго, его интеллект также очищается, и потому ум такого человека все время сосредоточен на лотосных стопах Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Верховный Господь в образе Гаурачандры, что значит «чистая, трансцендентная луна», родился в полнолуние. Материальная луна покрыта пятнами, которых нет на теле трансцендентной луны, Гаурачандры. Чтобы сосредоточить очищенный ум на служении Верховному Господу, необходимо поклоняться чистой луне, Гаурачандре. Те, кого обуревают материальные страсти, то есть те, кто хочет использовать свой интеллект для того, чтобы достичь материального процветания, обычно поклоняются Господу Брахме, а те, кто находится в полном невежестве и отождествляет себя с телом, поклоняются Господу Шиве. Материалисты, подобные Хираньякашипу и Раване, поклоняются Господу Брахме или Господу Шиве, но Прахлада и другие преданные, занятые служением Кришне, поклоняются Верховному Господу, Личности Бога.</div>
<div id="t62"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 62</b></div>
<div class="textno">62</div>
<div class="devanagari">WTae ù&gt;YauiTQaTaa deva NaEvaSYaaeTQaaPaNae_Xak-Na( )<br />
PauNaraivivéu" %aiNa TaMauTQaaPaiYaTau&amp; §-MaaTa( )) 62 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте хй абхйуттхит дев</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наивсйоттхпане 'акан<br />
пунар вивиу кхни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там уттхпайиту крамт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>абхйуттхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появившись; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совсем; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруши; уттхпане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбудить; <i>аакан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сумели; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>вивиу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они вошли; <i>кхни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отверстия в теле; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>уттхпайитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбудить; <i>крамт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один за другим.</div>
<div class="translation"><b>Появившись на свет, полубоги и божества, которые управляют различными органами чувств, захотели разбудить того, кто их породил. Но, не сумев сделать это, они снова один за другим вошли в тело вират-пуруши, чтобы пробудить Его ото сна.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чтобы разбудить управляющее Божество, которое дремлет в нашем сердце, необходимо изменить направление деятельности чувств, сосредоточенных на внешних объектах, и направить ее внутрь. В последующих стихах будет подробно рассказано о том, как должны действовать наши чувства, чтобы <i>вират-пуруша</i> пробудился.</div>
<div id="t63"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 63</b></div>
<div class="textno">63</div>
<div class="devanagari">viövaRca Mau%&amp; &gt;aeJae NaaediTaïtada ivra$( )<br />
ga]a&lt;aeNa NaaiSake- vaYauNaaeRdiTaïtada ivra$( )) 63 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вахнир вч мукха бхедже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
гхрена нсике вйур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вахни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог огня; <i>вч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с органом речи; <i>мукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в рот; <i>бхедже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднялся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруша; гхрена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с обонянием; <i>нсике</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его ноздри; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог ветра; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Бог огня вместе с органом речи вошел в рот вират-пуруши, но не смог разбудить Его. Бог ветра вместе с обонянием вошел в Его ноздри, но вират-пуруша и тогда не пожелал проснуться.</b></div>
<div id="t64"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 64</b></div>
<div class="textno">64</div>
<div class="devanagari">Ai+a&lt;aq c+auzaidTYaae NaaediTaïtada ivra$( )<br />
é[ae}ae&lt;a k-&lt;aaŒ c idXaae NaaediTaïtada ivra$( )) 64 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>акшиӣ чакшушдитйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
ротреа карау ча дио</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>акшиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его глаза; <i>чакшуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со зрением; <i>дитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог Солнца; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; ротреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со слухом; <i>карау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его уши; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божества, повелевающие сторонами света; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Бог Солнца вместе со зрением вошел в глаза вират-пуруши, но вират-пуруша продолжал спать. Вслед за этим божества, повелевающие сторонами света, вместе со слухом вошли в Его уши, но и тогда Он не пробудился.</b></div>
<div id="t65"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 65</b></div>
<div class="textno">65</div>
<div class="devanagari">Tvc&amp; raeMai&gt;araezDYaae NaaediTaïtada ivra$( )<br />
reTaSaa iXaénMaaPaSTau NaaediTaïtada ivra$( )) 65 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твача ромабхир ошадхйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
ретас инам пас ту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твачам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в кожу <i>вират-пуруши; ромабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с волосяным покровом; <i>ошадхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божества, управляющие травами и растениями; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; ретас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со способностью зачинать детей; <i>инам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;детородный орган; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество, повелитель вод; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Божества, управляющие кожей, лекарственными травами и пряными растениями вместе с волосяным покровом вошли в кожу вират-пуруши, но и тогда Космическое Существо не пожелало проснуться. Божество, повелевающее водами, вместе с семенем вошло в Его гениталии, но вират-пуруша по-прежнему продолжал спать.</b></div>
<div id="t66"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 66</b></div>
<div class="textno">66</div>
<div class="devanagari">Gaud&amp; Ma*TYaurPaaNaeNa NaaediTaïtada ivra$( )<br />
hSTaaivNd]ae ble/NaEv NaaediTaïtada ivra$( )) 66 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гуда мтйур апнена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
хаств индро баленаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его анус; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог смерти; <i>апнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со способностью к испражнению; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; хастау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в руки; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Индра; <i>балена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со способностью брать и ронять предметы; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Бог смерти вместе со способностью к испражнению вошел в Его анус, но так и не сумел пробудить вират-пурушу к деятельности. Полубог Индра вместе со способностью брать и ронять предметы вошел в Его руки, но вират-пуруша продолжал спать.</b></div>
<div id="t67"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 67</b></div>
<div class="textno">67</div>
<div class="devanagari">ivZ&lt;auGaRTYaEv cr&lt;aaE NaaediTaïtada ivra$( )<br />
Naa@qNaRÛae l/aeihTaeNa NaaediTaïtada ivra$( )) 67 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вишур гатйаива чараау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
нӣр надйо лохитена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Вишну; <i>гатй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со способностью к передвижению; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>чараау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его стопы; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; нӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его кровеносные сосуды; <i>надйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки или полубоги рек; <i>лохитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с кровью; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пошевелился; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Господь Вишну вместе со способностью двигаться вошел в Его стопы, но даже тогда вират-пуруша не захотел встать. Реки вместе с кровью и кровообращением вошли в Его кровеносные сосуды, но Космическое Существо даже не пошевельнулось.</b></div>
<div id="t68"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 68</b></div>
<div class="textno">68</div>
<div class="devanagari">+auta*ÌyaMaudr&amp; iSaNDauNaaeRdiTaïtada ivra$( )<br />
ôdYa&amp; MaNaSaa cNd]ae NaaediTaïtada ivra$( )) 68 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшут-тбхйм удара синдхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
хдайа манас чандро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут-тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с чувством голода и жажды; <i>ударам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его живот; <i>синдху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океан или полубог, повелевающий океаном; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его сердце; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с умом; <i>чандра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог Луны; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встал; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Океан вместе с чувством голода и жажды вошел в Его живот, но и тогда Космическое Существо не соизволило встать. Бог Луны вместе с умом вошел в Его сердце, но и ему не удалось разбудить вират-пурушу.</b></div>
<div id="t69"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 69</b></div>
<div class="textno">69</div>
<div class="devanagari">buÖya b]øaiPa ôdYa&amp; NaaediTaïtada ivra$( )<br />
åd]ae_i&gt;aMaTYaa ôdYa&amp; NaaediTaïtada ivra$( )) 69 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>буддхй брахмпи хдайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир<br />
рудро 'бхиматй хдайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодатишхат тад вир</i></div>
<div class="word-by-word"><i>буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с интеллектом; <i>брахм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его сердце; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; рудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>абхиматй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с эго; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его сердце; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удатишхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проснулся; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже тогда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша</i>.</div>
<div class="translation"><b>Брахма вместе с интеллектом вошел в Его сердце, но и он не сумел разбудить Космическое Существо. Господь Рудра вместе с эго также вошел в сердце Космического Существа, но Оно даже не шелохнулось.</b></div>
<div id="t70"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 70</b></div>
<div class="textno">70</div>
<div class="devanagari">ictaeNa ôdYa&amp; cETYa" +ae}aj" Pa[aivXaÛda )<br />
ivra$( TadEv Pauåz" Sail/l/adudiTaïTa )) 70 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>читтена хдайа чаитйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшетра-джа првиад йад<br />
вир тадаива пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>салилд удатишхата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>читтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с рассудком, сознанием; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>чаитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество, управляющее сознанием; <i>кшетра-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто знает поле; <i>првиат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>вир&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вират-пуруша; тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Космическое Существо; <i>салилт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из воды; <i>удатишхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восстало.</div>
<div class="translation"><b>Однако, когда внутренний владыка (божество, повелевающее сознанием) вместе с рассудком вошел в Его сердце, Космическое Существо в тот же миг восстало из вод Причинного океана.</b></div>
<div id="t71"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 71</b></div>
<div class="textno">71</div>
<div class="devanagari">YaQaa Pa[Sauá&amp; Pauåz&amp; Pa[a&lt;aeiNd]YaMaNaaeiDaYa" )<br />
Pa[&gt;aviNTa ivNaa YaeNa NaaeTQaaPaiYaTauMaaeJaSaa )) 71 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх прасупта пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прендрийа-мано-дхийа<br />
прабхаванти вин йена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ноттхпайитум оджас</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому как; <i>прасуптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спящий; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действующие и познающие чувства; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>дхийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>прабхаванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способны; <i>вин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой (Сверхдуши); <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>уттхпайитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбудить; <i>оджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своими собственными силами.</div>
<div class="translation"><b>Когда человек спит, ни одно из его материальных достояний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ни жизненная энергия, ни познающие и действующие чувства, ни ум и разум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не способно разбудить его. Помочь ему проснуться может только Сверхдуша.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этих стихах подробно изложены представления философии <i>санкхьи, </i>в соответствии с которыми <i>вират-пуруша, </i>или вселенская форма Верховной Личности Бога, является изначальным источником всех органов чувств и управляющих ими божеств. Отношения между <i>вират-пурушей</i> и управляющими божествами или живыми существами столь сложны и запутанны, что для того, чтобы разбудить <i>вират-пурушу, </i>недостаточно было просто упражнять органы чувств, связанные с соответствующими божествами. С помощью материальной деятельности нельзя разбудить <i>вират-пурушу</i> или установить связь с Верховной Абсолютной Личностью Бога. Связаться с Абсолютом может только тот, кто занимается преданным служением и отрекся от всего материального.</div>
<div id="t72"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 72</b></div>
<div class="textno">72</div>
<div class="devanagari">TaMaiSMaNa( Pa[TYaGaaTMaaNa&amp; iDaYaa YaaeGaPa[v*taYaa )<br />
&gt;a¢-ya ivr¢-ya jaNaeNa ivivCYaaTMaiNa icNTaYaeTa( )) 72 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там асмин пратйаг-тмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхий йога-правттай<br />
бхактй вирактй джнена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивичйтмани чинтайет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Нем; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом; <i>пратйак-тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдушу; <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умом; <i>йога-правттай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятым в преданном служении; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая преданностью; <i>вирактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая отрешенностью; <i>джнена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая духовным знанием; <i>вивичйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая все во внимание; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в теле; <i>чинтайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нужно размышлять.</div>
<div class="translation"><b>Таким образом, посвятив всего себя преданному служению, человек должен развить в себе преданность Господу, отрешенность от материального мира и обрести духовное знание, чтобы сосредоточить ум на Сверхдуше, которая находится внутри него и одновременно вне его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человек способен увидеть Сверхдушу, которая пребывает в его сердце. Находясь внутри тела, Она вместе с тем существует вне его, то есть является трансцендентной по отношению к материальному телу. Хотя Сверхдуша находится в том же самом теле, что и индивидуальная душа, Она, в отличие от индивидуальной души, не привязана к этому телу. Поэтому с помощью преданного служения мы должны избавиться от привязанности к материальному телу. Здесь ясно сказано <i>(бхактй), </i>что человек должен заниматься преданным служением Всевышнему. Во второй главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам» (1.2.7) говорится: <i>всудеве бхагавати бхакти-йога прайоджита</i>. Когда живое существо начинает служить Всудеве, вездесущему Вишну, Верховной Личности Бога, с чистой преданностью, оно тотчас обретает отрешенность от материального мира. Цель философии <i>санкхьи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помочь человеку избавиться от материальной скверны, и, чтобы достичь этого, достаточно заниматься преданным служением Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Когда человек перестает стремиться к материальному благополучию, он может полностью сосредоточить свой ум на Сверхдуше. До тех пор пока наш ум будет отвлекаться на материальные предметы, мы не сможем сосредоточить ум и интеллект на Верховной Личности Бога или Его частичном воплощении в образе Сверхдуши. Иначе говоря, тот, кто привязан к материальному миру, не способен сосредоточить свой ум на Всевышнем и посвятить Ему всю свою энергию. Только отрекшись от материального мира, можно обрести трансцендентное знание об Абсолютной Истине. Тому же, кто предается чувственным, или материальным, удовольствиям, никогда не постичь Абсолютной Истины. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (18.54). Тот, кто избавился от материальной скверны, начинает постоянно ощущать радость в сердце и получает доступ к преданному служению, занимаясь которым он обретает освобождение.</div>
<div class="para">В Первой песни «Шримад-Бхагаватам» сказано, что служение Господу приносит человеку радость. Только пребывая в этом радостном состоянии, можно постичь науку о Боге, науку сознания Кришны. Аналитическое изучение элементов материальной природы и медитация на Сверхдушу являются сутью философии <i>санкхьи</i>. И совершенством системы <i>санкхья-йоги </i>является преданное служение Абсолютной Истине.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцать шестой главе Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Начала материальной природы».</i></div>
</body>
</html>
