<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">«Бхагаватам» отвечает на все вопросы</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">10</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДЕСЯТАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 2, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>«Бхагаватам»<br />
отвечает на все вопросы</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
A}a SaGaaeR ivSaGaRê SQaaNa&amp; Paaez&lt;aMaUTaYa" )<br />
MaNvNTareXaaNauk-Qaa iNaraeDaae Maui¢-raé[Ya" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
атра сарго висарга ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхна пошаам ӯтайа<br />
манвантаренукатх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниродхо муктир райа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в «Шримад-Бхагаватам»; <i>сарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описание сотворения вселенной; <i>висарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описание вторичного творения; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>стхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планетные системы; <i>пошаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покровительство; <i>ӯтайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущая сила творения; <i>манвантара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смены Ману; <i>ӣа-анукатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наука о Боге; <i>ниродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвращение домой, к Богу; <i>мукти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождение; <i>райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>суммум бонум.</i></div>
<div class="translation"><b>Шри Шукадева Госвами сказал: «Шримад-Бхагаватам» затрагивает десять тем. Он рассказывает о сотворении вселенной, вторичном творении, планетных системах, покровительстве Господа, движущей силе творения, смене Ману, науке о Боге, возвращении домой, к Богу, об освобождении и суммум бонум.</b></div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">dXaMaSYa ivéuÖyQa| NavaNaaiMah l/+a&lt;aMa( )<br />
v&lt;aRYaiNTa MahaTMaaNa" é[uTaeNaaQaeRNa caÅSaa )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>даамасйа виуддхй-артха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>навнм иха лакшаам<br />
варайанти махтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рутенртхена чджас</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>суммум бонум; виуддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выделение; <i>артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>навнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других девяти; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в «Шримад-Бхагаватам»; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаки; <i>варайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывают; <i>мах-тмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>рутена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свидетельствами Вед; <i>артхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямым объяснением; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкратце.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы подчеркнуть трансцендентную природу суммум бонум, остальные темы раскрываются либо ссылкой на заключения Вед, либо непосредственным объяснением, либо с помощью кратких объяснений великих мудрецов.</b></div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">&gt;aUTaMaa}aeiNd]YaiDaYaa&amp; JaNMa SaGaR odaôTa" )<br />
b]ø&lt;aae Gau&lt;avEzMYaaiÜSaGaR" PaaEåz" SMa*Ta" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯта-мтрендрийа-дхий</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джанма сарга удхта<br />
брахмао гуа-ваишамйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>висарга пауруша смта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять грубых элементов (небо и пр.); <i>мтр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекты, воспринимаемые органами чувств; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;органы чувств; <i>дхийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>сарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявление; <i>удхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называется творением; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы, первого <i>пуруши; гуа-ваишамйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимодействием трех <i>гун</i> природы; <i>висарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воссоздание; <i>пауруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вытекающая из этого деятельность; <i>смта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известна.</div>
<div class="translation"><b>Сотворение шестнадцати элементов, из которых состоит материя: пяти стихий [огня, воды, земли, воздуха и неба], звука, формы, вкуса, запаха, осязаемого, а также глаз, ушей, носа, языка, кожи и ума,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;называют саргой, а последующее взаимодействие гун материальной природы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;висаргой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Семь стихов, начиная с этого, знакомят нас с содержанием каждого из десяти разделов «Шримад-Бхагаватам». Первый из них, который мы обсуждаем сейчас, описывает шестнадцать элементов: землю, воду и т.  д., а также материальное эго, состоящее из материального разума и ума. Вторичное творение является результатом взаимодействия упомянутых выше шестнадцати энергий первого <i>пуруши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощения Говинды в образе Маха-Вишну. Впоследствии Брахма в трактате «Брахма-самхита» (5.47) описал вторичное творение следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йа крарава-джале бхаджати сма йога-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидрм ананта-джагадаа-сарома-кӯпа<br />
дхра-актим аваламбйа пар сва-мӯрти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">Маха-Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Говинды, Господа Кришны, в образе первого <i>пуруши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;погружен в мистический сон, называемый <i>йога-нидрой,</i> и в каждой из пор Его трансцендентного тела находятся в непроявленном состоянии бесчисленные вселенные.</div>
<div class="para">В соответствии с версией Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>рутена</i> (доказательство, о котором шла речь в предыдущем стихе)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;творение возникает непосредственно из Самого Верховного Господа в результате проявления определенных Его энергий. Однако тем, кто не приемлет точку зрения Вед, творение представляется порождением материальной природы. Подобный вывод является следствием недостатка знаний. Веды гласят, что источник всех энергий (внутренней, внешней и пограничной)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, но, согласно ложным концепциям, как объяснялось выше, причиной творения является инертная материя. Ведическая точка зрения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это трансцендентный свет, а неведические теории&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальная тьма. Внутренняя энергия Верховного Господа неотлична от Самого Верховного Господа, и, приходя в соприкосновение с внешней энергией, она вдыхает в нее жизнь. Частицы внутренней энергии, которые вступают в контакт с внешней энергией, называют пограничной энергией, или живыми существами.</div>
<div class="para">Таким образом, непосредственной причиной первичного творения является Верховная Личность Бога, Парамбрахман, а вторичное творение, являющееся результатом взаимодействия между собой первичных элементов, осуществляет Брахма. Так приходит в движение вся вселенная.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">iSQaiTavŒku-&lt;#=ivJaYa" Paaez&lt;a&amp; TadNauGa]h" )<br />
MaNvNTarai&lt;a SaÖMaR OTaYa" k-MaRvaSaNaa" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>стхитир ваикуха-виджайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пошаа тад-ануграха<br />
манвантари сад-дхарма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӯтайа карма-всан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>стхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правильное положение; <i>ваикуха-виджайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;триумф Господа Вайкунтхи; <i>пошаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддержание; <i>тат-ануграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его беспричинная милость; <i>манвантари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царствование Ману; <i>сат-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенные предписанные обязанности; <i>ӯтайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущая сила деятельности; <i>карма-всан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание кармической деятельности.</div>
<div class="translation"><b>Живые существа занимают верную позицию, когда подчиняются законам Господа. Так под покровительством Верховной Личности Бога они обретают полное умиротворение. Ману и их законы существуют для того, чтобы направлять жизнь людей в правильное русло. Стимулом всякой деятельности является желание наслаждаться плодами своего труда.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По воле Господа материальный мир создается, какое-то время существует и затем снова уничтожается. Сначала Господь Вишну в Своем первом и втором воплощении создает компоненты творения и вторичного творца, Брахму. Первое воплощение <i>пуруши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Маха-Вишну, а второе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Гарбходакашайи Вишну, создающий Брахму. Третья <i>пуруша-аватара</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кширодакашайи Вишну, который является Сверхдушой всего, что есть во вселенной, и поддерживает творение, созданное Брахмой. А Шива, один из многочисленных сыновей Брахмы, уничтожает творение. Таким образом, изначальным творцом вселенной является Вишну, и Он же по Своей беспричинной милости поддерживает жизнь всех сотворенных существ во вселенной. Поэтому долг всех обусловленных душ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признать триумф Господа и стать чистыми преданными, обретя покой в этом мире, где на каждом шагу нас подстерегают опасности и страдания. Обусловленные души, считающие материальное творение местом, где можно удовлетворять свои чувства, иначе говоря, души, введенные в заблуждение внешней энергией Вишну, обречены снова и снова рождаться в этом мире, оставаясь под властью законов материальной природы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;законов созидания и разрушения.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» сказано, что все планеты этой вселенной, начиная с высшей и кончая низшей, Паталалокой, подлежат уничтожению, и, сколько бы обусловленные души ни путешествовали по космосу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пожиная плоды своей хорошей или плохой деятельности <i>(кармы)</i> или с помощью современных космических кораблей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;им не избежать смерти, хотя продолжительность жизни на различных планетах может быть разной. Единственное средство достичь вечной жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это вернуться домой, в царство Бога, где нет рождения и смерти, преследующих живое существо в материальном мире. Обусловленные души, забывшие о своих отношениях с Господом Вайкунтхи, не знают этой простой истины и потому пытаются обрести бессмертие в материальном мире. Введенные в заблуждение внешней энергией, они занимаются различными формами экономической и религиозной деятельности, забывая о том, что их истинное предназначение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вернуться домой, к Богу. <i>Майя </i>заставляет обусловленные души так крепко забыть об этом, что они вообще не хотят возвращаться к Богу. Погоня за чувственными наслаждениями обрекает их снова и снова рождаться и умирать. Так они впустую растрачивают человеческую жизнь, упуская редкую возможность вернуться к Вишну. Священные писания, в которых собраны законы и правила Ману, установленные ими для разных веков и эпох, называют <i>сад-дхармой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;руководством для людей, которые ради собственного же блага, во имя достижения цели жизни, должны следовать наставлениям всех священных писаний. Мироздание не иллюзорно, это временное проявление, единственное назначение которого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать обусловленным душам возможность вернуться к Богу. Желание вернуться к Богу и любая деятельность, способствующая достижению этой цели, составляют правильный образ действий. Преданные, строящие свою жизнь в соответствии с этими предписаниями, находятся под покровительством Господа, тогда как непреданные, действующие на собственный страх и риск, запутываются в сетях кармических последствий своей деятельности. В этой связи особенно важным является слово <i>сад-дхарма</i>. <i>Сад-дхарма,</i> или обязанности, которые необходимо исполнять, чтобы вернуться к Господу и таким образом стать Его чистым преданным,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это единственная по-настоящему благочестивая деятельность; все прочие виды деятельности могут казаться благочестивыми, но на самом деле таковыми не являются. Только по этой причине в «Бхагавад-гите» Господь призывает нас оставить всю свою так называемую религиозную деятельность и полностью посвятить себя преданному служению Ему, избавившись таким образом от всех тревог, с которыми связано существование в полном опасностей материальном мире. Тот, кто действует в рамках <i>сад-дхармы,</i> стоит на верном пути. Мы должны стремиться вернуться домой, к Богу, выйдя из-под власти закона рождений и смертей, который обрекает нас снова и снова рождаться и умирать в материальном мире, получая во временное пользование хорошие или плохие тела. Тот, кто следует всем правилам и ограничениям <i>сад-дхармы, </i>проявляет разум, отличающий человека от низших существ, и потому каждый должен строить свою жизнь в соответствии с этими правилами.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">AvTaaraNaucirTa&amp; hreêaSYaaNauviTaRNaaMa( )<br />
Pau&amp;SaaMaqXak-Qaa" Pa[ae¢-a NaaNaa:YaaNaaePab*&amp;ihTaa" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аватрнучарита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе чсйнувартинм<br />
пусм ӣа-катх прокт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ннкхйнопабхит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога; <i>анучаритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>анувартинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последователей; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>ӣа-катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наука о Боге; <i>прокт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказано; <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные; <i>кхйна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>упабхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описаны.</div>
<div class="translation"><b>Наука о Боге описывает воплощения Личности Бога и Его деяния, а также деяния Его великих преданных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;События, происходящие за время существования мироздания, фиксируются в исторических хрониках, повествующих о деятельности живых существ. Люди, как правило, любят изучать историю и читать о событиях минувших времен и исторических личностях, но из-за недостатка научных знаний о Боге они, к сожалению, не проявляют интереса к изучению истории воплощений Личности Бога. Однако мы должны всегда помнить о том, что материальное творение создано ради спасения обусловленных душ. Милосердный Господь по Своей беспричинной милости нисходит на различные планеты материального мира и делает все, чтобы спасти обусловленные души. Поэтому на самом деле читать стоит только исторические хроники и повествования, описывающие деяния Господа. В «Шримад-Бхагаватам» собраны трансцендентные истории, повествующие о взаимоотношениях Господа и великих преданных, и мы должны благоговейно внимать этим повествованиям о Господе и Его преданных.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">iNaraeDaae_SYaaNauXaYaNaMaaTMaNa" Sah Xai¢-i&gt;a" )<br />
Maui¢-ihRTvaNYaQaaæPa&amp; SvæPae&lt;a VYaviSQaiTa" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ниродхо 'сйнуайанам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмана саха актибхи<br />
муктир хитвнйатх рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-рӯпеа вйавастхити</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ниродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свертывание космического проявления; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>ануайанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружение воплощения <i>пуруши</i> (Маха-Вишну) в мистический сон; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе; <i>актибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с энергиями; <i>мукти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождение; <i>хитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>анйатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чуждую; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>сва-рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в изначальной форме; <i>вйавастхити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменное положение.</div>
<div class="translation"><b>Когда живое существо вместе с присущей ему тенденцией к обусловленности сливается с бытием погруженного в мистический сон Маха-Вишну, этот процесс называют свертыванием космического проявления. Освобождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это возвращение живого существа в свою неизменную форму, которую оно обретает, когда оставляет постоянно меняющиеся грубые и тонкие материальные тела.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мы уже неоднократно объясняли, что есть два типа живых существ. Большую часть живых существ составляют вечно освобожденные души, или <i>нитья-мукты,</i> однако какая-то часть живых существ являются вечно обусловленными. Вечно обусловленным душам присуще стремление к господству над материальной природой, поэтому сотворение материального мира преследует одновременно две цели. Первая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать возможность обусловленной душе проявить свою склонность господствовать над мирозданием, а вторая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предоставить ей шанс вернуться к Богу. После свертывания космического проявления большинство обусловленных душ погружается в бытие Личности Бога, Маха-Вишну, пребывающего в мистическом сне, и остается в этом состоянии вплоть до начала нового цикла творения, когда они получают возможность воплотиться вновь. Однако те обусловленные души, которые следуют трансцендентному звуку в форме ведических писаний, возвращаются к Богу, и, оставляя обусловленное грубое и тонкое материальное тело, обретают свое изначальное духовное тело. Материальное тело обусловленного существа развивается вследствие того, что оно забывает о своих отношениях с Богом, и на проявленной стадии существования мироздания обусловленные души имеют возможность вернуться в свое изначальное, естественное состояние, если обратятся за помощью к богооткровенным писаниям, милостиво составленным различными воплощениями Господа. Чтение или слушание трансцендентных писаний позволяет человеку достичь освобождения уже в обусловленном состоянии материального существования. Все ведические писания направляют человека на путь преданного служения Личности Бога, и тот, кто утверждается в преданном служении, сразу освобождается от обусловленной жизни. Причиной существования грубого и тонкого материального тела является невежество обусловленной души, поэтому, как только душа утверждается в преданном служении Господу, она получает возможность освободиться от своей обусловленности. Преданное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это трансцендентная привязанность к Всевышнему, который является источником всех наслаждений и вкусов. Все живые существа хотят наслаждаться, но им неведом изначальный источник всех наслаждений <i>(расо ваи са раса хй эвйа лабдхвнандӣ бхавати). </i>Сведения об этом содержатся в ведических гимнах, которые гласят, что неиссякаемым источником всех наслаждений является Личность Бога, и тот, кому посчастливится узнать об этом из «Шримад-Бхагаватам» и других трансцендентных писаний, обретет вечное освобождение и займет свое место в царстве Бога.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Aa&gt;aaSaê iNaraeDaê YaTaae_STYaDYavSaqYaTae )<br />
Sa Aaé[Ya" Par&amp; b]ø ParMaaTMaeiTa XaBÛTae )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхса ча ниродха ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йато 'стй адхйавасӣйате<br />
са райа пара брахма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парамтмети абдйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;космическое проявление; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ниродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и его свертывание; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из источника; <i>асти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>адхйавасӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становятся проявленными; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместилище; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховное; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Существо; <i>парамтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>абдйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Изначальным источником материального космоса, его вместилищем и причиной его свертывания является Всевышний, которого величают Верховным Существом или Высшей Душой. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Высший Источник всего сущего, Абсолютная Истина.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как объясняется в самом начале «Шримад-Бхагаватам», синонимами изначального источника всех энергий являются <i>джанмдй асйа йата, </i>а также <i>ваданти тат таттва-видас таттва йадж джнам адвайам / брахмети парамтмети бхагавн ити абдйате.</i> Иначе говоря, Его называют Парамбрахмой, Параматмой и Бхагаваном. Употребленное в этом стихе слово <i>ити</i> завершает синонимический ряд, подчеркивая таким образом решающую роль Бхагавана. Более подробно это будет объяснено в следующих стихах, но в конечном счете под Бхагаваном подразумевают Господа Кришну, поскольку «Шримад-Бхагаватам» уже признал Кришну Верховной Личностью Бога: <i>кшас ту бхагавн свайам.</i> Изначальный источник всех энергий, <i>суммум бонум,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Абсолютная Истина, которую называют Парамбрахмой и т.  д., а Бхагаван является высшим аспектом Абсолютной Истины. Однако даже в ряду синонимов слова «Бхагаван»: Нараяна, Вишну, Пуруша и т.  д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;последним стоит слово «Кришна», что подтверждается также в «Бхагавад-гите»: <i>аха сарвасйа прабхаво матта сарва правартате</i> и т.  д. Кроме того, «Шримад-Бхагаватам», будучи звуковым воплощением Бога, олицетворяет Господа Кришну.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кше сва-дхмопагате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхарма-джндибхи саха<br />
калау наша-дм эша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуррко 'дхунодита</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 1.3.43</i></div>
<div class="purp">Таким образом, священные писания сходятся в том, что Господь Кришна является изначальным источником всех энергий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таково значение слова «Кришна», а чтобы объяснить, кто такой Кришна, то есть поведать науку о Кришне, был сложен «Шримад-Бхагаватам». В Первой песни «Шримад-Бхагаватам» эта истина сформулирована в вопросах великих мудрецов во главе с Шаунакой и ответах на них Суты Госвами, изложенных в первой и второй главах Первой песни. В третьей главе Первой песни этот вопрос рассматривается более обстоятельно, а в четвертой он разработан еще более детально. Во Второй песни придается еще большее значение личностному аспекту Абсолютной Истины, и там же говорится, что этой Личностью Бога является Верховный Господь Кришна. Как мы уже отмечали, представленная в четырех стихах суть «Шримад-Бхагаватам» изложена предельно сжато. Концепцию Верховной Личности Бога окончательно утверждает Брахма в своей «Брахма-самхите»: <i>ӣвара парама кша сач-чид-нанда-виграха</i>. Итог этому описанию подводится в Третьей песни «Шримад-Бхагаватам», а детально данный вопрос рассматривается в Десятой и Одиннадцатой песнях «Шримад-Бхагаватам». Господь Кришна также упоминается в связи с обсуждением смен Ману, или <i>манвантар,</i> например Сваямбхува-<i>манвантары</i> и Чакшуша-<i>манвантары,</i> описанных в Третьей, Четвертой, Пятой, Шестой и Седьмой песнях «Шримад-Бхагаватам». В Восьмой песни при описании Вайвасвата-<i>манвантары</i> та же тема затронута косвенно, и о том же идет речь в Девятой песни. В Двенадцатой песни эта тема разработана еще глубже, особенно вопрос о воплощениях Господа. Таким образом, изучение «Шримад-Бхагаватам» не оставляет никаких сомнений в том, что Господь Шри Кришна является <i>суммум бонум,</i> высшим источником всех энергий. И различные категории людей, поклоняющихся Ему, знают Его под разными именами: Нараяна, Брахма, Параматма и другими,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вкладывая в эти имена разный смысл.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Yaae_DYaaiTMak-ae_Ya&amp; Pauåz" Saae_SaavevaiDadEivk-" )<br />
YaSTa}aae&gt;aYaivC^ed" Pauåzae ùaiDa&gt;aaEiTak-" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йо 'дхйтмико 'йа пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>со 'св эвдхидаивика<br />
йас татробхайа-виччхеда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушо хй дхибхаутика</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>адхйтмика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделен органами чувств; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личность; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>адхидаивика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляющее божество; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, который; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>убхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обоих; <i>виччхеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделение; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личность; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ибо; <i>дхибхаутика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видимое тело или воплощенное живое существо.</div>
<div class="translation"><b>Индивидуальную личность, наделенную различными органами чувств, называют адхьятмика, а индивидуальное божество, управляющее чувствами,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;адхидайвика. Доступное глазу воплощение называется адхибхаутика.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Аспектом <i>суммум бонум, </i>наделенным верховной властью, является полная часть Верховной Личности Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Параматма, или Сверхдуша. В «Бхагавад-гите» (10.42) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>атха в бахунаитена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ки джтена таврджуна<br />
вишабхйхам ида ктснам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экена стхито джагат</i></div>
<div class="purp">Все управляющие божества этого мира, в частности Вишну, Брахма и Шива, суть различные проявления Параматмы, одного из аспектов Верховной Личности Бога Шри Кришны. В форме этих проявлений Параматма входит в каждую из созданных Господом вселенных. И тем не менее очевидно, что существуют категории контролирующего и контролируемого или властвующего и подвластного. К примеру, в системе контроля за качеством пищи человек, проверяющий ее качество, состоит из тех же элементов, что и тот, кто приготовил эту пищу. Подобно этому, каждое живое существо в материальном мире находится под властью полубогов. Так, например, у нас есть органы чувств, но они подвластны высшей силе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;управляющим божествам. Мы не способны видеть без света, а все источники света в конечном счете зависят от Солнца. Планетой Солнце правит бог Солнца, и, следовательно, зрение людей, а также любых других земных существ зависит от бога Солнца. Аналогичным образом, все остальные органы чувств тоже контролируются полубогами, которые являются такими же живыми существами, как и мы, с той лишь разницей, что они наделены властью, а мы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подвластны им. Подвластное живое существо называют <i>адхьятмика-пурушей, </i>а властвующее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>адхидайвика-пурушей</i>. Различие в положении, которое они занимают в материальном мире, определяется их кармической деятельностью. Накопив определенный запас благочестивых поступков, любое живое существо может стать богом Солнца или даже Брахмой или каким-нибудь другим полубогом на высших планетных системах, а тот, кто занимается кармической деятельностью более низкого порядка, попадает под власть вышестоящих полубогов. Таким образом, в конечном счете все живые существа подчинены высшей власти Параматмы, которая определяет, какое положение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;властвующего или подвластного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;должно занять живое существо.</div>
<div class="para">Властвующего от подвластного отличает тип материального тела, которое называют <i>адхибхаутика-пурушей. </i>Тело иногда именуют <i>пурушей,</i> что подтверждает следующий ведический гимн: <i>са в эша пурушо 'нна-расамайа.</i> Материальное тело также называют воплощением <i>анна-раса, </i>поскольку оно нуждается в пище. Воплощенное в нем живое существо само ничего не ест, так как владелец тела по своей сути духовен. Но материальное тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это механизм, который изнашивается и потому нуждается в поступлении материи извне. Таким образом, обычные живые существа отличаются от полубогов, управляющих планетами, только типом тела <i>анна-расамая. </i>Солнце обладает гигантским телом, а у человека тело гораздо меньше, но все видимые тела состоят из материи. Однако и бог Солнца, и обычный человек, которые находятся во взаимоотношениях властвующего и подвластного, по своей сути являются одинаковыми духовными частицами Верховного Существа, и именно Верховное Существо ставит Свои различные частицы в разные положения. Поэтому Верховная Личность является прибежищем для всех живых существ.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Wk-Maek-Tara&gt;aave Yada NaaePal/&gt;aaMahe )<br />
i}aTaYa&amp; Ta}a Yaae ved Sa AaTMaa Svaé[Yaaé[Ya" )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>экам экатарбхве</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад нопалабхмахе<br />
тритайа татра йо веда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са тм сврайрайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>экатара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой; <i>абхве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в отсутствие; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так как; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>упалабхмахе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспринимается; <i>тритайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на трех ступенях; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто знает; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>сва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственное; <i>райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежища; <i>райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Все три упомянутые выше категории живых существ взаимозависимы. Отсутствие одного из них делает другого невоспринимаемым. Но Верховный Господь видит каждого из них, ибо Он не зависит ни от кого. Поэтому Он является последним прибежищем всего сущего.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существует бесчисленное множество живых существ, связанных друг с другом отношениями контролирующего и контролируемого. Однако, не будь чувственного восприятия, невозможно было бы распознать или понять, кто находится под контролем, а кто контролирует. Например, солнце контролирует наше зрение, мы видим солнце, потому что оно обладает телом, а солнечный свет имеет для нас значение лишь постольку, поскольку у нас есть глаза. Не будь у нас глаз, солнечный свет был бы для нас бесполезен, а в отсутствие солнечного света бесполезны глаза. Таким образом, эти три категории зависят друг от друга, и ни одна из них не является независимой. Резонно спросить: кто сделал их зависимыми друг от друга? Тот, кто установил отношения взаимозависимости между ними, сам должен быть в конечном счете абсолютно независимым. Как гласит первый стих «Шримад-Бхагаватам», изначальным источником всех взаимозависимых объектов является абсолютный независимый субъект. Этим изначальным источником всякой зависимости является Высшая Истина, или Параматма, Сверхдуша, не зависящая ни от чего другого. Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сврайрайа.</i> Это значит, что Она зависит только от Самой Себя и потому Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прибежище всего сущего. Однако Параматма и Брахман подчинены Бхагавану, поскольку Бхагаван является Пурушоттамой, Сверхличностью. В «Бхагавад-гите» (15.18) Господь Кришна утверждает, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пурушоттама и источник всего сущего. Из этого следует, что изначальным источником и последним прибежищем всего сущего, включая Сверхдушу и Верховный Брахман, является Шри Кришна. Даже если допустить, что между индивидуальной душой и Сверхдушой нет разницы, все же придется признать, что индивидуальная душа зависит от Сверхдуши во всем, что касается освобождения от иллюзии материальной энергии. Индивидуум находится в плену иллюзорной энергии и потому, несмотря на свое качественное единство со Сверхдушой, пребывает в иллюзии и отождествляет себя с материей. Чтобы избавиться от ложных представлений о реальной жизни, индивидуальная душа должна поставить себя в зависимость от Сверхдуши. Только тогда она может считаться единой с Ней. И в этом смысле Сверхдуша, вне всяких сомнений, также является высшим прибежищем.</div>
<div class="para">Индивидуальное живое существо <i>(джива) </i>всегда зависимо от Сверхдуши (Параматмы), поскольку индивидуальная душа забывает о своей духовной природе, тогда как Сверхдуша (Параматма) всегда сознает Свое трансцендентное положение. «Бхагавад-гита» особо подчеркивает это различие в положении <i>джива-атмы</i> и Параматмы. В четвертой главе «Бхагавад-гиты» говорится, что Арджуна <i>(джива) </i>забыл о своих многочисленных предыдущих рождениях, но Господь, Сверхдуша, помнит их все. Господь помнит даже то, как несколько миллиардов лет назад Он поведал «Бхагавад-гиту» богу Солнца. Господь помнит события, происходившие миллионы и миллиарды лет назад. В «Бхагавад-гите» (7.26) Он Сам говорит об этом так:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ведха саматӣтни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вартамнни чрджуна<br />
бхавишйи ча бхӯтни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>м ту веда на качана</i></div>
<div class="purp">Господь в Своем вечном, исполненном блаженства и знания теле знает обо всем, что происходило в прошлом, происходит в настоящем и произойдет в будущем. Но несмотря на то что Он является прибежищем и Параматмы, и Брахмана, люди со скудным запасом знаний не могут постичь Его истинной природы.</div>
<div class="para">Заявления о том, что сознание индивидуального живого существа тождественно космическому сознанию, лишены всяких оснований, поскольку даже такой человек (индивидуальная душа), как Арджуна, не помнит своих прошлых поступков, несмотря на то что всегда находится подле Господа. Что же тогда может знать о своем прошлом, настоящем и будущем обыкновенный ничтожный человек, претендующий на обладание космическим сознанием?</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Pauåzae_&lt;@&amp; iviNai&gt;aRÛ YadaSaaE Sa iviNaGaRTa" )<br />
AaTMaNaae_YaNaMaiNvC^àPaae_óa+aqC^uic" éucq" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пурушо 'а винирбхидйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йадсау са виниргата<br />
тмано 'йанам анвиччханн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апо 'сркшӣч чхучи учӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность, Параматма; <i>аам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенные; <i>винирбхидйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделив друг от друга; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот же; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>виниргата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышел; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из Себя; <i>айанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежа на месте; <i>анвиччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожелав; <i>апа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воду; <i>асркшӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>учи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистейшую; <i>учӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентную.</div>
<div class="translation"><b>Отделив вселенные друг от друга, гигантская вселенская форма Господа [Маха-Вишну], вышедшая из Причинного океана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;места появления на свет первой пуруша-аватары,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вошла в каждую из них, желая возлечь на трансцендентные воды сотворенного Ей океана [Гарбходака].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Проанализировав положение живых существ и Верховного Господа, Параматмы, независимого источника всех остальных живых существ, Шрила Шукадева Госвами переходит теперь к вопросу о первостепенной важности преданного служения Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственной обязанности всех живых существ. Верховный Господь Шри Кришна и все Его полные части и экспансии полных частей неотличны друг от друга, поэтому все они обладают высшей независимостью. Чтобы доказать это, Шукадева Госвами (выполняя свое обещание царю Парикшиту) описывает в данном стихе независимость Господа, которой <i>пуруша-аватара</i> Личности Бога располагает даже в материальном творении. Описанные здесь деяния Господа трансцендентны, поэтому они также относятся к <i>лилам,</i> или играм абсолютного Господа. Слушать рассказы об играх Господа благотворно для тех, кто идет путем преданного служения, ибо это помогает им осознать себя. Кто-то может спросить: почему бы тогда сразу не перейти к трансцендентным <i>лилам</i> Господа, явленным Им на земле Матхуры и Вриндавана, сладостнее которых нет ничего на свете? Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур в ответ на это говорит, что нектаром игр Господа во Вриндаване могут наслаждаться лишь те, кто уже достиг достаточно высокой ступени в преданном служении Господу. Преданные-неофиты не в состоянии правильно понять эти возвышенные трансцендентные игры Господа, поэтому <i>пракрита-бхактам, </i>то есть материалистичным преданным Господа, подлинное наслаждение приносят игры Господа, связанные с сотворением, поддержанием и разрушением материального мира. Так же как система <i>йоги,</i> основанная на телесных упражнениях, предназначена главным образом для тех, кто слишком привязан к телесному существованию, игры Господа, связанные с сотворением и разрушением материального мира, предназначены для тех, кто чрезмерно привязан к материальному миру. Для таких приземленных людей в концепцию верховного законодателя, Личности Бога, включают также описание того, как установленные Господом физические законы управляют функционированием космоса и материального тела. Объясняя механизм действия законов природы, ученые используют массу специальных терминов, но в слепоте своей забывают о том, кем эти законы были установлены. Однако «Шримад-Бхагаватам» указывает нам на законодателя. Мало просто поражаться сложному механическому устройству какого-нибудь мотора или динамо-машины, нужно прежде всего отдать должное таланту создателя этой замечательной машины. Этим преданный отличается от непреданного. Преданные неустанно восхваляют Господа, управляющего законами природы. В «Бхагавад-гите» (9.10) описывается, как Господь управляет материальной природой:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>майдхйакшеа практи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӯйате сачарчарам<br />
хетуннена каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагад випаривартате</i></div>
<div class="purp">«Будучи одной из Моих энергий, о сын Кунти, материальная природа действует под Моим присмотром, производя на свет все движущиеся и неподвижные существа. Под ее началом мироздание снова и снова возникает и уничтожается».</div>
<div class="para">Однако люди со скудным запасом знаний, изучая физические законы, которые управляют жизнедеятельностью отдельного организма или всего космоса, поражаются их совершенству и по своей глупости начинают отрицать существование Бога, считая само собой разумеющимся, что физические законы независимы и над ними нет никакого метафизического контроля. Вот как отвечает на эту нелепость «Бхагавад-гита» (9.11):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аваджнанти м мӯх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнушӣ танум ритам<br />
пара бхвам аджнанто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мама бхӯта-махеварам</i></div>
<div class="purp">«Глупцы смеются надо Мной, когда Я прихожу в материальный мир в облике человека. Им неведома Моя духовная природа верховного повелителя всего сущего». Глупый человек считает трансцендентное тело Господа чем-то вроде собственного и потому не может даже представить себе, какой безграничной властью обладает Господь, чье присутствие не видно в деятельности физических законов. Однако, когда Господь Сам с помощью Своей внутренней энергии нисходит на Землю, Его может увидеть любой человек. Господь Кришна воплотился на Земле в Своем изначальном образе и совершил здесь много удивительных подвигов, которые под силу только Самому Господу. Его удивительные деяния и трансцендентное знание описаны в «Бхагавад-гите». И тем не менее глупцы отказываются признать в Господе Кришне Верховного Господа. Как правило, их больше интересуют бесконечно малые и бесконечно большие проявления Господа, поскольку сами они не способны стать ни бесконечно малыми, ни бесконечно большими. Однако им не мешает знать, что высшее совершенство Господа заключается не в том, что Он может становиться бесконечно большим или бесконечно малым. Самое удивительное проявление Своего могущества безграничный Господь демонстрирует тогда, когда предстает перед нашим взором как один из нас. Но и тогда Его деяния отличаются от деяний ограниченных живых существ. В возрасте семи лет Он поднял гору, а на заре Своей юности женился на шестнадцати тысячах царевен&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таковы некоторые примеры проявленного Им безграничного могущества, но, несмотря на это, <i>мудхи,</i> даже наблюдая Его деяния или слыша о них, называют их сказками и принимают Господа за обыкновенного человека. Им не дано понять, что Господь Шри Кришна, по собственной воле принявший человеческий облик, остается Всевышним и обладает всем могуществом верховного повелителя.</div>
<div class="para">Однако если <i>мудхи</i> будут со смирением слушать наставления Господа, запечатленные в «Шримад Бхагавад-гите» или «Шримад-Бхагаватам» и передающиеся по цепи ученической преемственности, то по милости Его чистых преданных они тоже смогут стать преданными Господа. Игры Господа в материальном мире описаны в «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам» с единственной целью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;просветить невежественных людей этого мира.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">TaaSvvaTSaqTa( SvSa*íaSau Sahó&amp;PairvTSaraNa( )<br />
TaeNa NaaraYa&lt;aae NaaMa YadaPa" PauåzaeÙva" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тсв автсӣт сва-сшсу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра париватсарн<br />
тена нрйао нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад па пурушодбхав</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в той; <i>автсӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывавший; <i>сва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственному; <i>сшсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;относящейся к творению; <i>сахасрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячу; <i>париватсарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих лет; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по этой причине; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога Нараяна; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имя; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так как; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>пуруша-удбхав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изошла из Верховной Личности.</div>
<div class="translation"><b>Всевышний не безличен. Он, безусловно, нара, личность. Поэтому сотворенные Верховным Нарой трансцендентные воды называют нарой, а Его, возлежащего на этих водах, величают Нараяной.</b></div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">d]VYa&amp; k-MaR c k-al/ê Sv&gt;aavae Jaqv Wv c )<br />
YadNauGa]hTa" SaiNTa Na SaiNTa YaduPae+aYaa )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дравйа карма ча кла ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свабхво джӣва эва ча<br />
йад-ануграхата санти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на санти йад-упекшай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дравйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные элементы; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>сва-бхва джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьей; <i>ануграхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостью; <i>санти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существует; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>санти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существуют; <i>йат-упекшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пренебрежением.</div>
<div class="translation"><b>Необходимо твердо знать, что материальные компоненты творения, деятельность, время, гуны, а также живые существа, созданные, чтобы наслаждаться всем этим, существуют только по милости Господа, и, как только Он перестает заботиться о них, все это уходит в небытие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живые существа наслаждаются материей, временем, <i>гунами</i> и пр., поскольку стремятся господствовать над материальной природой. Однако Верховным наслаждающимся является Господь, а назначение живых существ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помогать Господу в Его наслаждениях, тем самым участвуя во всеобщем трансцендентном наслаждении. Наслаждение испытывает и тот, кем наслаждаются, и тот, кто наслаждается, но живые существа, введенные в заблуждение иллюзорной энергией, сами хотят стать такими же наслаждающимися, как Господь, хотя и не созданы для этого. В «Бхагавад-гите» говорится, что <i>дживы</i> (живые существа) принадлежат к высшей природе Господа, <i>пара пракрити.</i> То же самое утверждает и «Вишну-пурана». Таким образом, живые существа ни при каких обстоятельствах не могут быть <i>пурушами,</i> наслаждающимися, и, следовательно, стремление наслаждаться, присущее живым существам в материальном мире, не соответствует их истинной природе. Живые существа, находящиеся в духовном мире, пребывают в своем естественном, чистом состоянии и потому принимают участие в наслаждениях Верховного Господа. В материальном мире под воздействием законов природы живые существа постепенно утрачивают стремление наслаждаться плодами своей деятельности <i>(кармы), </i>и тогда иллюзорная энергия начинает нашептывать обусловленным душам, что им необходимо слиться с Господом. Это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;последняя ловушка иллюзорной энергии. Когда по милости Господа живое существо избавляется и от этой иллюзии, оно возвращается в свое изначальное состояние и обретает истинное освобождение. Чтобы предоставить живым существам возможность выпутаться из сетей материи, Господь Своей волей создает материальный мир, поддерживает его в течение некоторого времени (тысячу Своих лет, как говорилось в предыдущем стихе) и затем вновь уничтожает его. Таким образом, живые существа полностью зависят от милости Господа, и все их так называемые наслаждения и удобства, создаваемые современной наукой, по первому Его желанию рассыпаются в прах.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Wk-ae NaaNaaTvMaiNvC^Na( YaaeGaTaLPaaTa( SaMauiTQaTa" )<br />
vqYa| ihr&lt;MaYa&amp; devae MaaYaYaa VYaSa*JaTa( i}aDaa )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эко ннтвам анвиччхан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йога-талпт самуттхита<br />
вӣрйа хирамайа дево</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйай вйасджат тридх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он, единый; <i>ннтвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразие; <i>анвиччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожелав; <i>йога-талпт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ложе мистического сна; <i>самуттхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошедшее таким образом; <i>вӣрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семя; <i>хирамайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотого цвета; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью внешней энергии; <i>вйасджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил совершенным образом; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трех аспектах.</div>
<div class="translation"><b>Возлежа на ложе мистического сна, Господь, движимый желанием проявить из Себя одного все разнообразие живых существ, с помощью Своей внешней энергии породил символ семени золотистого цвета.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (9.7&ndash;8) сотворение и уничтожение материального мира описаны следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарва-бхӯтни каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практи йнти ммикм<br />
калпа-кшайе пунас тни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпдау висджмй ахам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>практи свм авашабхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>висджми пуна пуна<br />
бхӯта-грмам има ктснам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аваа практер ват</i></div>
<div class="purp">«В конце каждой эпохи созидательные силы, то есть материальная природа и живые существа, ведущие в ней борьбу за существование, погружаются в трансцендентное тело Господа, а когда у Господа опять появляется желание проявить их, они вновь появляются на свет, послушные Его воле.</div>
<div class="para">Таким образом, материальная природа подвластна Господу. По воле Господа и под Его контролем материальная природа снова и снова создает и уничтожает живые существа».</div>
<div class="para">Итак, до сотворения (проявления) материального космоса Господь существует в форме недифференцированной совокупной энергии <i>(мах-самаши), </i>а затем, желая стать многими, Господь распространяет Себя, принимая форму дифференцированной совокупной энергии <i>(самаши). </i>Эта энергия продолжает дифференцироваться, давая начало индивидуальным экспансиям Господа трех категорий: <i>адхьятмик, адхидайвик </i>и <i>адхибхаутик, </i>как объяснялось выше <i>(вйаши). </i>Таким образом, все творение и созидательные энергии одновременно тождественны Господу и отличны от Него. Все исходит из Господа (Маха-Вишну, или Маха-самашти), и в этом смысле все космические энергии тождественны Ему, но в то же время эти энергии, изошедшие из Господа, отличны от Него, поскольку каждая из них в соответствии с замыслом Господа имеет свое особое назначение и проявляется по-своему. Живые существа представляют собой одну из таких энергий Господа (Его пограничную энергию) и потому одновременно тождественны Господу и отличны от Него.</div>
<div class="para">На непроявленной стадии существования материального мира жизненные энергии находятся в Господе в потенциальном состоянии, а когда во время космического проявления они высвобождаются, то под влиянием различных <i>гун</i> природы принимают разные формы в зависимости от своих желаний. Эти многообразные проявления жизненных энергий представляют собой обусловленное состояние живых существ. Между тем освобожденные живые существа, находящиеся в вечном мире <i>(сантана),</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это безраздельно преданные Господу души, и потому на них не распространяется власть законов творения и уничтожения. Итак, мироздание возникает, порожденное взглядом Господа, который возлежит на ложе мистического сна. Так появляются на свет и снова уходят в небытие материальные вселенные вместе с Брахмами, владыками этих вселенных.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">AiDadEvMaQaaDYaaTMaMaiDa&gt;aUTaiMaiTa Pa[&gt;au" )<br />
AQaEk&amp;- PaaEåz&amp; vqYa| i}aDaai&gt;aÛTa TaC^*&lt;au )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>адхидаивам атхдхйтмам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адхибхӯтам ити прабху<br />
атхаика пауруша вӣрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тридхбхидйата тач чху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхидаивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;властвующие существа; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теперь; <i>адхйтмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвластные существа; <i>адхибхӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные тела; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким путем; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственную; <i>паурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Повелителя; <i>вӣрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергию; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на три; <i>абхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделил; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышь от меня.</div>
<div class="translation"><b>Услышь же от меня, каким образом энергия Верховного Повелителя разделяет единое на три вида экспансий, описанных выше,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;властвующие существа, подвластные существа и материальные тела.</b></div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">ANTa"Xarqr Aak-aXaaTa( PauåzSYa ivceíTa" )<br />
AaeJa" Sahae bl&amp;/ Jaje TaTa" Pa[a&lt;aae MahaNaSau" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анта арӣра кт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушасйа вичешата<br />
оджа сахо бала джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тата про махн асу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анта арӣре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в теле; <i>кт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из неба; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Маха-Вишну; <i>вичешата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пытаясь или желая; <i>оджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия чувств; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сила мысли; <i>балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;физическая сила; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошла; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненная сила; <i>махн асу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник жизни каждого.</div>
<div class="translation"><b>Из неба, которое находится в трансцендентном теле проявляющегося Маха-Вишну, возникли энергия чувств, сила ума, физическая сила, а также источник совокупной жизненной энергии.</b></div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">ANauPa[a&lt;aiNTa Ya&amp; Pa[a&lt;aa" Pa[a&lt;aNTa&amp; SavRJaNTauzu )<br />
APaaNaNTaMaPaaNaiNTa NardeviMavaNauGaa" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анупранти йа пр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пранта сарва-джантушу<br />
апнантам апнанти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нара-девам ивнуг</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анупранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуют жизненные признаки; <i>йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за которым; <i>пр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>прантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стремится; <i>сарва-джантушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех живых существах; <i>апнантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перестает стремиться; <i>апнанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все остальные перестают; <i>нара-девам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>ануг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождающим.</div>
<div class="translation"><b>Как царская свита повсюду следует за своим повелителем, так и все живые существа движутся, когда находится в движении совокупная энергия, но стоит совокупной энергии перестать действовать, как деятельность чувств всех живых существ тотчас прекращается.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Индивидуальные живые существа всецело зависят от совокупной энергии верховного <i>пуруши</i>. Ни одно живое существо не существует независимо, так же как ни одна лампочка не светит сама по себе. Все электрические приборы полностью зависят от работы электростанции, работа электростанции зависит от уровня воды в водохранилище, количество воды в водохранилище&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от туч, тучи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от солнца, солнце&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от творения, а творение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от мановения Верховной Личности Бога. Таким образом, Верховная Личность Бога является причиной всех причин.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Pa[a&lt;aeNaai+aPaTaa +auTa( Ta*@NTara JaaYaTae iv&gt;aae" )<br />
iPaPaaSaTaae Ja+aTaê Pa[ax(Mau%&amp; iNari&gt;aÛTa )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пренкшипат кшут т</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>антар джйате вибхо<br />
пипсато джакшата ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пр мукха нирабхидйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненной силой; <i>кшипат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возбужденный; <i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жажда; <i>антар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнутри; <i>джйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порождается; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из Всевышнего; <i>пипсата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая утолить жажду; <i>джакшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая есть; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сначала; <i>мукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рот; <i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был открыт.</div>
<div class="translation"><b>Жизненная сила, возбужденная вират-пурушей, породила голод и жажду, и, когда Он захотел есть и пить, открылся рот.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Процесс формирования органов чувств и способности к чувственному восприятию живых существ в утробе матери идет по тем же принципам, что и эволюция <i>вират-пуруши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совокупности всех живых существ. Следовательно, высшая причина происхождения всего сущего обладает свойствами личности и желаниями. Всевышний хочет иметь различные ощущения и органы чувств, поэтому аналогичные органы чувств развиваются и у индивидуальных личностей. Это желание заложено в природе высшего живого существа, Абсолютной Истины. Всевышний обладает совокупностью всех ртов, поэтому рты есть и у индивидуальных живых существ. Точно так же обстоит дело с другими чувствами и органами чувств. В данном стихе рот олицетворяет все органы чувств, поскольку все они развиваются по одному принципу.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">Mau%TaSTaalu/ iNai&gt;aRà&amp; iJaûa Ta}aaePaJaaYaTae )<br />
TaTaae NaaNaarSaae Jaje iJaûYaa Yaae_iDaGaMYaTae )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мукхатас тлу нирбхинна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джихв татропаджйате<br />
тато нн-расо джадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джихвай йо 'дхигамйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо рта; <i>тлу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нёбо; <i>нирбхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает; <i>джихв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;язык; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за этим; <i>упаджйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляется; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за этим; <i>нн-раса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные вкусы; <i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>джихвай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;язык; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которыми; <i>адхигамйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начинает наслаждаться.</div>
<div class="translation"><b>Из Его рта возникло нёбо, а вслед за ним&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;язык, после чего появились различные вкусы, чтобы язык мог наслаждаться ими.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Описание постепенного процесса эволюции объясняет принцип управляющих божеств <i>(адхидаива).</i> Так, например, Варуна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это божество, которое отвечает за все приносящие наслаждение вкусы. Поэтому во рту появляется язык, способный ощущать различные вкусы, за которые отвечает Варуна. Таким образом, появление Варуны связано с возникновением языка. Язык и нёбо, как органы тела, относятся к категории <i>адхибхутам,</i> то есть являются формами материи; божество, осуществляющее эту функцию, является живым существом и принадлежит к категории <i>адхидайвы,</i> а личность, с которой это происходит, относится к категории <i>адхьятмы</i>. Так дается еще одно объяснение того, как возникают эти три категории, после того как <i>вират-пуруша</i> открывает рот. Четыре понятия, упомянутые в данном стихе, раскрывают смысл трех основных принципов, о которых шла речь выше: принципов <i>адхьятмы, адхидайвы</i> и <i>адхибхутам.</i></div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">ivv+aaeMauR%Taae &gt;aUManae viövaRGa( VYaaôTa&amp; TaYaae" )<br />
Jale/ cETaSYa Sauicr&amp; iNaraeDa" SaMaJaaYaTa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вивакшор мукхато бхӯмно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вахнир вг вйхта тайо<br />
джале чаитасйа сучира</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниродха самаджйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вивакшо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда возникла потребность говорить; <i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо рта; <i>бхӯмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>вахни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь, или божество, управляющее огнем; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вибрация; <i>вйхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обеими; <i>джале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>этасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех этих; <i>сучирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень долгое время; <i>ниродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остановка; <i>самаджйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжалась.</div>
<div class="translation"><b>Когда Всевышний пожелал говорить, из Его рта вышел звук. Затем изо рта появилось божество, управляющее огнем. Однако, пока Он лежал на воде, все эти функции находились в бездействии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Постепенное развитие различных чувств сопровождается одновременным появлением управляющих ими божеств. Отсюда следует, что деятельность органов чувств подчинена воле Всевышнего. Чувства как бы предоставляют обусловленным душам относительную свободу наслаждений, но при этом обусловленные живые существа должны по назначению использовать свои чувства, подчиняясь власти управляющих божеств, которых назначает на этот пост Верховный Господь. Того, кто нарушает установленные правила, законы природы наказывают, обрекая на рождение в более низких формах жизни. Возьмем, к примеру, язык и управляющее им божество, Варуну. Язык предназначен для того, чтобы есть пищу, и люди, животные, птицы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одним словом, все&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;наделены индивидуальным вкусом. Скажем, вкус человека отличается от вкуса свиньи. Когда у живого существа развивается вкус, отвечающий определенному сочетанию <i>гун</i> природы, управляющее божество награждает его телом соответствующего типа. Если человек развивает в себе неразборчивый вкус свиньи, то управляющее божество позаботится о том, чтобы в следующей жизни он получил тело свиньи. Свинья питается чем попало, даже испражнениями, и человек, развивший в себе подобную неразборчивость, должен приготовиться к тому, что в следующей жизни он опустится на более низкий уровень. Такая форма жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже проявление милости Бога: в конце концов, обусловленная душа сама хотела обладать телом, в совершенстве приспособленным для того, чтобы наслаждаться соответствующим видом пищи. Если человек в следующей жизни получает тело свиньи, это нужно воспринимать как милость Господа, поскольку Господь предоставил ему возможность осуществить свои желания. Тип тела, которое живое существо получает после смерти, определяется не волей слепого случая, а высшей властью. Поэтому человек должен быть очень осторожным в своих поступках, понимая, что от них зависит тип тела, которое он получит в следующей жизни. Жить безответственно, не задумываясь над последствиями своих поступков, опасно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таково заключение всех священных писаний.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">NaaiSake- iNari&gt;aÛeTaa&amp; daeDaUYaiTa Na&gt;aSviTa )<br />
Ta}a vaYauGaRNDavhae ga]a&lt;aae NaiSa iJaga*+aTa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нсике нирабхидйет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>додхӯйати набхасвати<br />
татра вйур гандха-вахо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхро наси джигхкшата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нсике</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ноздрях; <i>нирабхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развившись; <i>додхӯйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро дующий; <i>набхасвати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поток воздуха; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух; <i>гандха-ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоухание; <i>гхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обоняние; <i>наси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в носу; <i>джигхкшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего вдыхать аромат.</div>
<div class="translation"><b>Затем, когда верховный пуруша пожелал вдохнуть запахи, возникли ноздри и дыхание, появился носовой аппарат и ароматы. Вместе с этим на свет появилось божество, повелевающее воздухом, который переносит запахи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Носовой аппарат, запах, божество, управляющее воздухом, обоняние и пр. появились одновременно, когда Господь пожелал ощутить запах. Это положение подтверждают ведические <i>мантры</i> Упанишад, в которых говорится, что живое существо, подчиненное Господу, может сделать что-либо только после того, как этого захочет Всевышний. Живое существо способно видеть, только когда видит Господь, оно может обонять, только когда обоняет Господь, и так далее. Это означает, что живое существо не способно действовать независимо от Господа. Оно может независимо задумать что-либо, но не совершить задуманное. Свобода помыслов предоставляется живому существу по милости Господа, но на то, чтобы осуществить их, также необходима милость Господа. Это нашло выражение в известной поговорке: человек предполагает, а Бог располагает. Все эти разъяснения призваны проиллюстрировать идею полной зависимости живых существ и абсолютной независимости Верховного Господа. Недалекие люди, претендующие на равенство с Богом, прежде должны доказать, что они абсолютны и независимы, и лишь потом заявлять о своем тождестве с Богом.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">YadaTMaiNa iNaral/aek-MaaTMaaNa&amp; c idd*+aTa" )<br />
iNai&gt;aRàe ùi+a&lt;aq TaSYa JYaaeiTaê+auGauR&lt;aGa]h" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йадтмани нирлокам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмна ча дидкшата<br />
нирбхинне хй акшиӣ тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйоти чакшур гуа-граха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Себя; <i>нирлокам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без света; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Свое трансцендентное тело; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также другие телесные формы; <i>дидкшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожелал посмотреть; <i>нирбхинне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились на свет; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ибо; <i>акшиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаз; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из Него; <i>джйоти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце; <i>чакшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>гуа-граха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение.</div>
<div class="translation"><b>Творение было погружено во тьму, и, когда Господь пожелал увидеть Себя и все сотворенное Им, возникли глаза, излучающий свет бог Солнца, зрение и объект зрения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Во вселенной царит непроглядный мрак&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;такова природа материальной вселенной, поэтому все творение называют <i>тамасом,</i> тьмой. Ночь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;естественное состояние вселенной, поскольку ночью человек не видит ничего, даже самого себя. По Своей беспричинной милости Господь пожелал сначала увидеть Себя и все творение, после чего появилось Солнце, все живые существа обрели зрение и возникли объекты зрения. Иначе говоря, весь проявленный мир стал видимым после того, как было сотворено Солнце.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">baeDYaMaaNaSYa ‰izi&gt;araTMaNaSTaiÂga*+aTa" )<br />
k-&lt;aaŒ c iNari&gt;aÛeTaa&amp; idXa" é[ae}a&amp; Gau&lt;aGa]h" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бодхйамнасйа шибхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тманас тадж джигхкшата<br />
карау ча нирабхидйет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>диа ротра гуа-граха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бодхйамнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего понять; <i>шибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;авторитетами; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Существа; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>джигхкшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда Он решил предпринять; <i>карау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уши; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>нирабхидйетм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявились; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;направление или бог воздуха; <i>ротрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слух; <i>гуа-граха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекты слуха (звуки).</div>
<div class="translation"><b>Когда в великих мудрецах проснулась жажда знаний, на свет появились уши, слух, божество, отвечающее за слух, и объекты слуха. Великие мудрецы хотели услышать о Душе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что процесс познания должен приводить человека к постижению Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>суммум бонум</i> всего сущего. Познание не сводится к одному естествознанию, то есть изучению законов природы, установленных Господом. Ученым никогда не надоедает слушать описания того, как действуют физические законы в материальном мире. Они готовы день и ночь слушать радио- и телепередачи, рассказывающие о том, что происходит на далеких планетах, но им не мешало бы знать, что слух и органы слуха даны им Господом для того, чтобы слушать повествования о Господе, то есть о Душе. К несчастью, слушая мирские разговоры, люди используют свой слух не по назначению. Великие мудрецы хотели услышать то, что сказано о Господе в Ведах. Ничто другое их не интересовало. Это желание стоит у истоков слухового восприятия знания.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">vSTauNaae Ma*duk-ai#=NYal/gauGauvaeRZ&lt;aXaqTaTaaMa( )<br />
iJaga*+aTaSTvx( iNai&gt;aRàa TaSYaa&amp; raeMaMahqåha" )<br />
Ta}a caNTabRihvaRTaSTvca l/BDaGau&lt;aae v*Ta" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вастуно мду-кхинйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лагху-гурв-оша-ӣтатм<br />
джигхкшатас тва нирбхинн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасй рома-махӣ-рух<br />
татра чнтар бахир втас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твач лабдха-гуо вта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вастуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всей материи; <i>мду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мягкость; <i>кхинйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твердость; <i>лагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;легкость; <i>гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тяжесть; <i>оша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тепло; <i>ӣтатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;холод; <i>джигхкшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего воспринимать; <i>твак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущение прикосновения; <i>нирбхинн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распределено; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в коже; <i>рома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы на теле; <i>махӣ-рух</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также деревья, управляющие божества; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снаружи; <i>вта твач</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осязание или кожа; <i>лабдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспринятые; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекты чувственного восприятия; <i>вта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошли.</div>
<div class="translation"><b>Желание воспринимать такие физические свойства материи, как мягкость, твердость, тепло, холод, легкость и тяжесть, привело к возникновению осязания, кожи, пор на коже, волос на теле и божеств, управляющих ими (деревьев). С обеих сторон кожи находится слой воздуха, который отвечает за осязание.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Физические свойства материи (мягкость и др.) воспринимаются осязанием, поэтому осязание является для нас источником знаний о физическом мире. Например, притронувшись рукой к какому-нибудь предмету, можно определить его температуру, а по ощущению тяжести, возникающему при поднятии этого предмета, можно определить его вес. Осязание осуществляется кожей, порами на коже и волосками. Потоки воздуха с обеих сторон кожи также обеспечивают осязательную функцию. Осязание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это один из источников знания, и потому здесь говорится, что физическое или физиологическое знание является знанием низшего порядка по отношению к знанию о Душе, о котором шла речь в предыдущем стихе. Знание о Душе можно распространить на воспринимаемый чувствами мир, но физическое, материальное знание само по себе еще не приводит к постижению природы Души.</div>
<div class="para">Что же касается волосков на теле человека и растительности на теле Земли, то они очень тесно связаны между собой. Растения позволяют поддерживать нормальное состояние кожи, являясь источником пищи и лекарств, о чем говорится в Третьей песни: <i>твачам асйа винирбхинн вивиур дхишйам ошадхӣ.</i></div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">hSTaaE ååhTauSTaSYa NaaNaak-MaRick-IzRYaa )<br />
TaYaaeSTau bl/vaiNaNd] AadaNaMau&gt;aYaaé[YaMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хастау рурухатус тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нн-карма-чикӣршай<br />
тайос ту балавн индра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>днам убхайрайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хастау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руки; <i>рурухату</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявились; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различной; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;работы; <i>чикӣршай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>балавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы дать силу; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог рая; <i>днам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность руки; <i>убхайа-райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зависящая от полубога и от руки.</div>
<div class="translation"><b>После этого, когда Он [Верховная Личность] пожелал заняться различными видами деятельности, возникли две руки, присущая им сила, полубог рая Индра, а также деятельность, осуществляемая руками и этим полубогом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Изучив приведенное здесь описание различных органов чувств живого существа, можно заметить, что ни один из них не является независимым ни на одной стадии своего развития. Господа называют Повелителем чувств (Хришикешей). Таким образом, органы чувств живых существ возникают по воле Господа, и каждый из них находится под властью определенного полубога. Следовательно, никто не вправе считать себя собственником чувств. Живое существо подвластно чувствам, чувства подвластны полубогам, а полубоги служат Верховному Господу. Так устроено мироздание. В конечном счете всем управляет Верховный Господь, ни материя, ни живое существо не являются независимыми. Живое существо, пребывающее в иллюзии и возомнившее себя господином своих чувств, запуталось в сетях внешней энергии Господа. До тех пор пока крошечное живое существо не избавится от своего ложного самомнения, оно будет обречено находиться под властью внешней энергии Господа, и, сколько бы оно ни провозглашало себя освобожденной душой, ни о каком освобождении из плена иллюзии <i>(майи) </i>не может быть и речи.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">GaiTa&amp; iJaGaqzTa" PaadaE ååhaTae_i&gt;ak-aiMak-aMa( )<br />
PaÙya&amp; Yaj" SvYa&amp; hVYa&amp; k-MaRi&gt;a" i§-YaTae Na*i&gt;a" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гати джигӣшата пдау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рурухте 'бхикмикм<br />
падбхй йаджа свайа хавйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кармабхи крийате нбхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движения; <i>джигӣшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего; <i>пдау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ноги; <i>рурухте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были проявлены; <i>абхикмикм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целенаправленного; <i>падбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ног; <i>йаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Вишну; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сам; <i>хавйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своими предписанными обязанностями; <i>крийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заставил выполнять; <i>нбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разных людей.</div>
<div class="translation"><b>Затем Он захотел двигаться, и тогда у Него появились ноги, а из ног возникло управляющее божество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вишну. Под Его непосредственным наблюдением самые разные люди совершают предписанные им жертвоприношения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все люди занимаются тем или иным делом, и о деятельности людей можно судить по их перемещениям. Особенно это заметно в больших городах, где толпы озабоченных людей перемещаются с одного места на другое. Впрочем, это происходит не только в городах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с помощью различных транспортных средств люди едут из одного места в другое, из одного города в другой. Чтобы добиться успеха в своих делах, они ездят по земле на машинах и поездах, под землей в метро, летают по небу на самолетах, и цель всех этих перемещений одна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заработать как можно больше денег и окружить себя всевозможными удобствами. Над тем, чтобы сделать жизнь человека комфортнее, трудятся ученые, артисты, инженеры и многие другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в самых разных сферах человеческой деятельности. Однако они не знают, как нужно строить свою деятельность, чтобы она приводила к достижению цели человеческой жизни. Им неведом этот секрет, поэтому все, что они делают, они делают только ради удовлетворения собственных чувств и так они, сами того не замечая, все глубже и глубже погружаются во тьму.</div>
<div class="para">Очарованные внешней энергией Верховного Господа, они совершенно забыли о Верховном Господе Вишну. Поэтому им кажется само собой разумеющимся, что единственный смысл существования человека в материальном мире заключается в том, чтобы получить как можно больше чувственных наслаждений. Однако эти превратные представления о жизни никому не приносят душевного покоя, и потому, несмотря на научный прогресс, основанный на эксплуатации человеком ресурсов природы, люди в материалистическом обществе продолжают оставаться несчастными. Чтобы установить мир во всем мире, люди должны стараться совершать жертвоприношения. В «Бхагавад-гите» (18.45&ndash;46) этот секрет раскрывается в следующих стихах:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>све све кармай абхирата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасиддхи лабхате нара<br />
сва-карма-нирата сиддхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх виндати тач чху</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>йата правттир бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена сарвам ида татам<br />
сва-карма там абхйарчйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхи виндати мнава</i></div>
<div class="purp">Господь сказал Арджуне: «Занимаясь деятельностью, соответствующей его природе, каждый человек может достичь совершенства. Пожалуйста, выслушай Меня: сейчас Я расскажу тебе о том, как сделать это. Исполняя предписанные ему обязанности, любой человек может достичь совершенства, если поклоняется вездесущему Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; источнику всех живых существ».</div>
<div class="para">В том, что люди имеют разные наклонности, нет ничего дурного, поскольку каждый человек наделен достаточной независимостью, чтобы самому выбрать между различными занятиями и строить свою жизнь в соответствии с этим выбором. Важно, однако, чтобы ни при каких обстоятельствах он не забывал о том, что не является абсолютно независимым. Человек всегда находится под властью Верховного Господа и Его представителей. Зная об этом, необходимо всю свою деятельность и все плоды своего труда посвящать служению Верховному Господу, сделав это принципом своей жизни, как предписывают авторитеты, сведущие в науке трансцендентного любовного служения Верховному Господу Вишну. С точки зрения выполнения предписанных обязанностей самой важной частью тела являются ноги, поскольку без ног человек не способен перемещаться с одного места на другое, и потому Господь Сам берет на Себя контроль за ногами людей, созданных для того, чтобы совершать <i>ягьи</i>.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">iNari&gt;aÛTa iXaénae vE Pa[JaaNaNdaMa*TaaiQaRNa" )<br />
oPaSQa AaSaqTa( k-aMaaNaa&amp; iPa[Ya&amp; Tadu&gt;aYaaé[YaMa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нирабхидйата ино ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджнандмтртхина<br />
упастха сӣт кмн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прийа тад-убхайрайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышли; <i>ина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гениталии; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>прадж-нанда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сексуальное наслаждение; <i>амта-артхина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего отведать нектар; <i>упастха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужской или женский орган; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>кмнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для похотливых; <i>прийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогой; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>убхайа-райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище для обоих.</div>
<div class="translation"><b>Вслед за тем, чтобы испытывать эротические наслаждения, производить на свет потомство и вкушать райский нектар, Господь создал гениталии. Так возник детородный орган и божество, управляющее им, Праджапати. Объект полового наслаждения и управляющее ими божество находятся под контролем гениталий Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для обусловленной души наслаждение сексом, которое испытывают гениталии, является райским блаженством. Объектом сексуального наслаждения является женщина, а ощущение сексуального наслаждения, так же как и женщину, контролирует Праджапати, который, в свою очередь, находится под контролем гениталий Господа. Имперсоналист должен уяснить из этого стиха, что Господь не безличен, ибо у Него есть гениталии, от которых зависят все объекты сексуального наслаждения. Если бы не райское блаженство, которое приносят сексуальные отношения, никто не стал бы обременять себя заботами, связанными с воспитанием детей. Материальный мир создан для того, чтобы дать обусловленным душам возможность возродиться и вернуться домой, в царство Бога, поэтому воспроизведение живых существ необходимо для осуществления цели творения. Сексуальное наслаждение служит стимулом к деятельности такого рода, поэтому даже наслаждение половыми отношениями может быть формой служения Господу. Наслаждение сексом считается служением Господу, если дети, рожденные в результате этого, получают надлежащее воспитание в сознании Бога. Смысл существования материального творения в том, чтобы пробудить дремлющее в живых существах сознание Бога. В формах жизни, отличных от человеческой, половые наслаждения никак не связаны со служением миссии Господа. Но в человеческой форме жизни обусловленная душа имеет возможность служить Господу, производя на свет потомство и помогая ему обрести освобождение. Человек имеет право зачать сотни детей и наслаждаться райским блаженством половых отношений, но только при том условии, что сможет воспитать всех своих детей в сознании Бога. В противном случае, зачиная детей, он мало чем отличается от свиней. Свиньи в этом отношении даже более искусны, чем люди, потому что в одном приплоде свиньи может быть до двенадцати поросят, тогда как у человека, как правило, рождается только один ребенок. Итак, необходимо всегда помнить, что гениталии, половое наслаждение, женщина и потомство связаны со служением Господу. Того, кто забывает об этой связи со служением Верховному Господу, законы природы обрекают на тройственные страдания материального существования. Половое наслаждение доступно даже собаке, но она лишена сознания Бога. Принципиальное отличие человека от собаки заключается только в том, что человек способен воспринять сознание Бога, а собака&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нет.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">oiTSaSa*+aaeDaaRTauMal&amp;/ iNari&gt;aÛTa vE GaudMa( )<br />
TaTa" PaaYauSTaTaae iMa}a oTSaGaR o&gt;aYaaé[Ya" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>утсискшор дхту-мала</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирабхидйата ваи гудам<br />
тата пйус тато митра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>утсарга убхайрайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>утсискшо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего вывести; <i>дхту-малам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отходы пищеварения; <i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;открылось; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>гудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выводящее отверстие; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за этим; <i>пйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;орган, осуществляющий опорожнение кишечника; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за тем; <i>митра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляющее божество; <i>утсарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выводимая субстанция; <i>убхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба; <i>райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Затем, когда Он пожелал вывести остатки съеденного, появилось выводящее отверстие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;анус, а также соответствующий орган чувств вместе с управляющим им божеством, Митрой, который отвечает за работу этого органа чувств, равно как и за субстанцию, выводимую из кишечника.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Даже при опорожнении кишечника состав испражнений контролируется извне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и тем не менее живое существо осмеливается заявлять о своей независимости!</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">AaiSaSa*PSaae" Paur" PauYaaR Naai&gt;aÜarMaPaaNaTa" )<br />
Ta}aaPaaNaSTaTaae Ma*TYau" Pa*Qa¤-Mau&gt;aYaaé[YaMa( )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сиспсо пура пурй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нбхи-дврам апната<br />
татрпнас тато мтйу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птхактвам убхайрайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сиспсо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего перемещаться; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в различные тела; <i>пурй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из одного тела; <i>нбхи-дврам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пупок или отверстие живота; <i>апната</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявился; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>апна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращение действия жизненной силы; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>птхактвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдельно; <i>убхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба; <i>райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Затем Он пожелал переселяться из одного тела в другое, и тогда были созданы пупок, воздух исхода [апана] и смерть. Пупок&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это обитель смерти и разделяющей силы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Прана-ваю</i> обеспечивает продолжение жизни, а <i>апана-ваю</i> останавливает жизненную силу. Обе вибрации исходят из углубления на животе (пупка). Через пупок осуществляется связь одного тела с другим. Господь Брахма родился из отверстия в животе Гарбходакашайи Вишну, и тот же принцип лежит в основе рождения обычных тел. Тело ребенка развивается из тела матери, а когда ему приходит пора начать самостоятельное существование, его отделяют от тела матери, перерезая пуповину. Так Верховный Господь проявляет Себя в виде отделенного множества. Следовательно, живые существа являются отделенными частицами Господа и потому лишены независимости.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">AaidTSaaeràPaaNaaNaaMaaSaNa( ku-+YaN}aNaa@Ya" )<br />
NaÛ" SaMaud]aê TaYaaeSTauií" PauiíSTadaé[Yae )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дитсор анна-пннм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сан кукшй-антра-найа<br />
надйа самудр ча тайос</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>туши пушис тад-райе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дитсо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего иметь; <i>анна-пннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пищи и питья; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>кукши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живот; <i>антра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кишечник; <i>найа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и артерии; <i>надйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки; <i>самудр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моря; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>туши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питание; <i>пуши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обмен веществ; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>райе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник.</div>
<div class="translation"><b>Когда у Него возникло желание есть и пить, появились живот, кишечник и артерии. Источником их питания и обмена веществ являются реки и моря.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Божества, управляющие кишечником,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это реки, а божества артерий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;моря. Наполнение желудка пищей и питьем позволяет поддерживать существование тела, а затраченная телом энергия восполняется за счет усвоения еды и питья. Таким образом, здоровье тела зависит от нормального функционирования кишечника и артерий, а реки и моря&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;божества, управляющие кишечником и артериями,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поддерживают их в здоровом состоянии.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">iNaidDYaaSaaeraTMaMaaYaa&amp; ôdYa&amp; iNari&gt;aÛTa )<br />
TaTaae MaNaêNd] wiTa SaªLPa" k-aMa Wv c )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нидидхйсор тма-мй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хдайа нирабхидйата<br />
тато мана чандра ити</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакалпа кма эва ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нидидхйсо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающего знать; <i>тма-мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственную энергию; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;местопребывание ума; <i>нирабхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявилось; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>чандра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божество, управляющее умом, луна; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>сакалпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;решимость; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>Когда у Него появилось желание размышлять о том, как действует Его энергия, возникли сердце (местопребывание ума), ум, луна, решимость и желание.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сердце каждого живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это местопребывание Сверхдуши, Параматмы, полной экспансии Верховной Личности Бога. Присутствие Сверхдуши необходимо для того, чтобы живое существо могло войти в действующую энергию в соответствии со своими прошлыми поступками. Обусловленные живые существа, находящиеся в материальном мире, обладают определенными природными наклонностями, и, чтобы они могли проявить свои наклонности, материальная энергия по указанию Сверхдуши награждает каждого из них соответствующим материальным телом. Это объясняется в «Бхагавад-гите» (9.10). Поэтому, когда Сверхдуша входит в сердце обусловленной души, у последней формируется соответствующий ум, и она начинает осознавать, чем ей следует заниматься, подобно тому как, пробуждаясь ото сна, человек вспоминает о своих обязанностях. Таким образом, материальный ум живого существа начинает развиваться, когда в его сердце входит Сверхдуша. После этого проявляются ум, божество, управляющее умом (луна), и деятельность ума (то есть мышление, эмоции и желания). Ум не может начать действовать до тех пор, пока не появится сердце, а сердце возникает тогда, когда Господь желает созерцать деятельность материального творения.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TvKcMaRMaa&amp;SaåiDarMaedaeMaÂaiSQaDaaTav" )<br />
&gt;aUMYaáeJaaeMaYaa" Saá Pa[a&lt;aae VYaaeMaaMbuvaYaui&gt;a" )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твак-чарма-мса-рудхира</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>медо-маджджстхи-дхтава<br />
бхӯмй-ап-теджомай сапта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>про вйоммбу-вйубхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкий слой поверх кожи; <i>чарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кожа; <i>мса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плоть; <i>рудхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кровь; <i>меда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жир; <i>мадждж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;костный мозг; <i>астхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кость; <i>дхтава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;элементы; <i>бхӯми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>ап</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преобладающие; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семь; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух дыхания; <i>вйома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небом; <i>амбу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;водой; <i>вйубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздухом.</div>
<div class="translation"><b>Все семь элементов тела: тонкий слой поверх кожи, сама кожа, плоть, кровь, жир, костный мозг и кость&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;созданы из земли, воды и огня, а дыхание жизни состоит из неба, воды и воздуха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир состоит главным образом из трех элементов: земли, воды и огня, тогда как жизненная сила возникает из неба, воздуха и воды. Таким образом, вода&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это единственная стихия, которая входит как в грубые, так и в тонкие формы материального творения. Здесь необходимо отметить, что вода, будучи самым распространенным элементом в материальном творении, является главной из пяти стихий. Итак, материальное тело состоит из всех пяти стихий, а грубое проявление становится доступным восприятию благодаря трем из них: земле, воде и огню. Осязательная функция осуществляется тончайшим чувствительным слоем кожи, а кость не уступает по твердости камню. Дыхательный воздух жизни состоит из неба, воздуха и воды, поэтому открытый воздух, регулярные омовения и достаточное жизненное пространство благотворно сказываются на здоровье, а злаки, овощи и другие свежие продукты земли, так же как чистая вода и тепло, способствуют поддержанию грубого материального тела.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">Gau&lt;aaTMak-aNaqiNd]Yaai&lt;a &gt;aUTaaidPa[&gt;ava Gau&lt;aa" )<br />
MaNa" SavRivk-araTMaa buiÖivRjaNaæiPa&lt;aq )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гутмакнӣндрийи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтди-прабхав гу<br />
мана сарва-викртм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхир виджна-рӯпиӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гуа-тмакни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанные к качествам; <i>индрийи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>бхӯта-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное эго; <i>прабхав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящиеся под влиянием; <i>гу&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гун</i> материальной природы; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>викра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переживание (счастье и несчастье); <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>виджна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассудительность; <i>рӯпиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;характеризующая.</div>
<div class="translation"><b>Органы чувств привязаны к гунам материальной природы, а гуны материальной природы порождены ложным эго. Ум является источником всевозможных материальных переживаний (счастья и горя), а разум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это проявление способности ума анализировать и рассуждать.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Введенное в заблуждение материальной природой, живое существо отождествляет себя с ложным эго. Говоря яснее, как только живое существо попадает в ловушку материального тела, оно сразу же забывает о своей духовной природе и начинает отождествлять себя с телесными отношениями. Ложное эго вступает в контакт с различными <i>гунами</i> материальной природы, и таким образом чувства привязываются к этим <i>гунам</i>. Ум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не более чем механизм, с помощью которого живое существо воспринимает различные материальные ощущения, тогда как разум (интеллект) обладает способностью взвешивать и рассуждать и может изменить все к лучшему. Поэтому наделенный разумом человек, правильно применяя свой разум, способен избавиться от иллюзии материального существования. Разумный человек может осознать неестественность своего материального существования и задуматься над тем, кто он такой, почему ему приходится испытывать бесчисленные страдания и как от них можно избавиться. Тогда, при условии благоприятного общения, по-настоящему разумный человек сможет повернуть свою жизнь к лучшему, встав на путь самоосознания. Поэтому <i>шастры</i> рекомендуют разумному человеку общаться с великими мудрецами и святыми, идущими путем освобождения. Общаясь с ними, он получит наставления, которые ослабят его привязанность к материи. Так разумный человек постепенно избавляется от иллюзии материи и ложного эго и обретает вечную жизнь, исполненную знания и блаженства.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">WTaÙGavTaae æPa&amp; SQaUl&amp;/ Tae VYaaôTa&amp; MaYaa )<br />
Maùaidi&gt;aêavr&lt;aEríi&gt;abRihrav*TaMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этад бхагавато рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхӯла те вйхта май<br />
махй-дибхи чварааир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ашабхир бахир втам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>стхӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубая; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>вйхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяснена; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>махӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безгранично; <i>аварааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оболочками; <i>ашабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восемью; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешними; <i>втам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрыта.</div>
<div class="translation"><b>Все это составляет грубые материальные формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;планеты и т.  д., о которых я уже рассказывал тебе. Эти формы служат оболочками внешнего проявления Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как объясняется в «Бхагавад-гите» (7.4), отделенная материальная энергия Личности Бога покрыта материальными оболочками восьми видов: землей, водой, огнем, воздухом, небом, умом, разумом и ложным эго. Все они исходят из Личности Бога и составляют Его внешнюю энергию. Эти оболочки подобны облакам, закрывающим от нас солнце. Облако создано самим солнцем, но при этом оно заслоняет его от наших глаз. На самом деле облака не способны закрыть Солнце. Они могут покрывать лишь участок неба не больше нескольких сотен миль в диаметре, тогда как диаметр Солнца превышает миллионы миль. Гряда облаков, растянувшаяся всего-навсего на сотню миль, не в состоянии закрыть Солнце. Подобно этому, одна из многочисленных энергий Верховной Личности Бога никак не может закрыть Господа. Все эти оболочки созданы Им для того, чтобы застлать глаза обусловленным душам, стремящимся господствовать над материальной природой. На самом деле это обусловленные души покрыты иллюзорным облаком созидательной энергии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материи, и Господь оставляет за Собой право не открывать Себя их взорам. Не обладая трансцендентным зрением, они лишены возможности видеть Личность Бога и потому отрицают существование Господа и Его трансцендентной формы. Такие невежественные люди не видят ничего, кроме оболочки гигантского материального аспекта Господа, и к чему это приводит, рассказывает следующий стих.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">ATa" Par&amp; SaU+MaTaMaMaVYa¢&amp;- iNaivRXaez&lt;aMa( )<br />
ANaaidMaDYaiNaDaNa&amp; iNaTYa&amp; vax(MaNaSa" ParMa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ата пара сӯкшматамам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авйакта нирвиешаам<br />
анди-мадхйа-нидхана</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нитйа в-манаса парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное; <i>сӯкшматамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоньше тончайшего; <i>авйактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленное; <i>нирвиешаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без материальных свойств; <i>анди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без начала; <i>мадхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без промежуточного состояния; <i>нидханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без конца; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечное; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;относительно слов; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное.</div>
<div class="translation"><b>А за пределами этого [грубого, материального проявления] простирается трансцендентный мир, который тоньше самых тонких форм. У него нет ни начала, ни середины, ни конца, поэтому его нельзя описать словами или постичь умом, и он полностью лишен материальных качеств.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Грубое тело Всевышнего состоит из Его внешней энергии и существует в проявленном виде в течение определенных промежутков времени. Следовательно, внешнее проявление (форма) Верховной Личности Бога не принадлежит к числу Его вечных форм, которые не имеют ни начала, ни середины, ни конца. Все, что возникает в определенный момент времени, существует на протяжении какого-то срока, а затем разрушается, называют материальным. Материальный мир изошел из Господа, поэтому форма Господа, существовавшая до сотворения материального мира, вне всякого сомнения, трансцендентна к самым тонким проявлениям этого мира. Самым тонким элементом в материальном мире считается эфир. Тоньше эфира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ум, разум и ложное эго. Однако, как было объяснено в предыдущем стихе, все эти восемь оболочек являются внешними покровами Абсолютной Истины. Поэтому Абсолютную Истину невозможно выразить или постичь, оставаясь в пределах материальных концепций. Она трансцендентна к любым материальным проявлениям. Это Ее свойство называют <i>нирвишешанам</i>. Однако было бы неверным считать, что <i>нирвишешанам</i> подразумевает также отсутствие трансцендентных качеств. Слово <i>вишешанам</i> значит «качества», а приставка <i>нир</i> указывает на то, что Абсолютная Истина лишена материальных качеств или материального разнообразия. Отсутствие материальных признаков в Абсолютной Истине описывают в данном стихе четырьмя трансцендентными характеристиками: непроявленная, трансцендентная, вечная и непостижимая умом (невыразимая словами). Последнее качество подразумевает отрицание материальных концепций Абсолютной Истины. Следовательно, пока человек не достигнет трансцендентного уровня, он не сможет постичь трансцендентную форму Господа.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">AMauNaq &gt;aGavd]UPae MaYaa Tae ùNauvi&lt;aRTae )<br />
o&gt;ae AiPa Na Ga*õiNTa MaaYaaSa*íe ivPaiêTa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>амунӣ бхагавад-рӯпе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>май те хй ануварите<br />
убхе апи на гханти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мй-сше випачита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>амунӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>рӯпе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в формах; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ануварите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соответственно описаны; <i>убхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обе; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>гханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимает; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешние; <i>сше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так проявленные; <i>випа-чита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образованный человек, сведущий в этом.</div>
<div class="translation"><b>Чистые преданные Господа, в совершенстве постигшие Его, не признают ни одной из тех форм Господа, которые я только что описал тебе с материальной точки зрения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Имперсоналисты представляют себе Абсолютную Личность Бога в одной из двух упомянутых выше форм. С одной стороны, они поклоняются <i>вишва-рупе,</i> всепроникающей вселенской форме Господа, а с другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;размышляют о Его непроявленной, не поддающейся описанию, тонкой форме. Этим двум концепциям Всевышнего&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;грубой и тонкой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;соответствуют теории пантеизма и монизма, однако чистые преданные Господа отвергают обе эти концепции, поскольку им известно истинное положение вещей. Об этом недвусмысленно говорится в одиннадцатой главе «Бхагавад-гиты», где описана <i>вишва-рупа</i> Верховного Господа Шри Кришны, которую Он явил Арджуне.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>адшта-пӯрва хшито 'сми дшв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхайена ча правйатхита мано ме<br />
тад эва ме дарайа дева рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прасӣда девеа джаган-нивса</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Б.-г., 11.45</i></div>
<div class="purp">Арджуна, чистый преданный Господа, никогда прежде не видел вселенской формы Господа <i>(вишва-рупы). </i>Когда же он увидел ее, его любопытство было утолено, но, поскольку он был чистым преданным, привязанным к Личности Бога, созерцание этой формы Господа не принесло ему истинного удовлетворения. Увидев вселенскую форму Господа, он испугался и стал молить Господа о том, чтобы Тот принял образ четырехрукого Нараяны или образ Кришны, ибо только этот образ мог доставить ему подлинное удовольствие. Ясно, что Господь, обладая величайшим могуществом, способен проявлять Себя в самых разнообразных формах, но Его чистых преданных привлекают только те из форм Господа, которые вечно существуют в Его обители, известной как <i>трипад-вибхути</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;царство Бога. В царстве <i>трипад-вибхути</i> Господь пребывает в двух образах: четырехруком и двуруком. <i>Вишва-рупа,</i> проявленная в материальном мире, имеет бесчисленное количество рук, у нее гигантские размеры и т.  д. Чистые преданные поклоняются тем образам Господа, в которых он пребывает на Вайкунтхе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;образам Нараяны или Кришны. Иногда формы Господа, проявленные на Вайкунтхе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шри Рама, Шри Кришна, Шри Нрисимхадева и другие,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;по Его милости являют Себя в материальном мире, и чистые преданные также поклоняются им. Однако те аспекты Господа, которые можно видеть в материальном мире, как правило, отсутствуют на планетах Вайкунтхи, и потому чистые преданные не признают их. Чистые преданные с самого начала поклоняются только вечным формам Господа, пребывающим на планетах Вайкунтхи. Непреданные-имперсоналисты создают в своем воображении материальные формы Господа, но их конечная цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;погружение в безличное <i>брахмаджьоти</i> Господа, тогда как чистые преданные Господа всегда поклоняются Личности Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и на самой первой ступени духовного развития, и на стадии совершенства, когда обретают освобождение. Освободившись от обусловленного бытия в материальном мире и погрузившись в безличную форму Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмаджьоти,</i> имперсоналисты прекращают поклоняться Всевышнему, чистые же преданные никогда не перестают поклоняться Господу, и потому в этом стихе их называют <i>випачита,</i> что значит «мудрецы, в совершенстве постигшие Господа».</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Sa vaCYavack-TaYaa &gt;aGavaNa( b]øæPaDa*k(- )<br />
NaaMaæPai§-Yaa Datae Sak-MaaRk-MaRk-" Par" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са вчйа-вчакатай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн брахма-рӯпа-дхк<br />
нма-рӯпа-крий дхатте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакармкармака пара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>вчйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своими формами и деяниями; <i>вчакатай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своими трансцендентными качествами и окружением; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютный; <i>рӯпа-дхк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая видимые формы; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имя; <i>рӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>крий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>дхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимает; <i>са-карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятый работой; <i>акармака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не подвергаясь воздействию; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный.</div>
<div class="translation"><b>Он, Личность Бога, проявляет Себя в трансцендентной форме, которой присущи трансцендентное имя, качества, игры, окружение и трансцендентное разнообразие. Однако вся эта деятельность не оказывает на Него никакого влияния, хотя Он и кажется вовлеченным в нее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда возникает необходимость в создании материального мира, трансцендентная Личность Бога воплощается в нем, чтобы творить, поддерживать и разрушать мироздание. Однако, вместо того чтобы тенденциозно заключать, что, нисходя в материальный мир, Он принимает форму, созданную материальной природой, следует попытаться постичь истинный смысл и природу Его деяний. Любой форме, созданной материальной природой, присуща привязанность ко всему, что происходит в материальном мире. Обусловленная душа, которая получает материальную форму для того, чтобы в течение определенного времени заниматься какой-то материальной деятельностью, подчиняется законам материального мира. Однако в этом стихе подчеркивается, что, хотя формы и деяния Господа внешне неотличны от форм и деяний обусловленной души, они сверхъестественны и недоступны для обусловленных душ. Подобная деятельность не оказывает никакого влияния на Верховную Личность Бога. В «Бхагавад-гите» (4.14) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>на м карми лимпанти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на ме карма-пхале спх<br />
ити м йо 'бхиджнти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кармабхир на са бадхйате</i></div>
<div class="purp">Господа никогда не закрепощают последствия деятельности, которую Он как будто совершает в разных Своих воплощениях и личностных формах. Ему чуждо желание наслаждаться плодами кармической деятельности. Господь обладает всем богатством, силой, славой, красотой, знанием и отрешенностью, и Ему, в отличие от обусловленной души, не нужно прилагать физических усилий, чтобы достичь Своих целей. Поэтому разумного человека, который способен отличить трансцендентные деяния Господа от деятельности обусловленных душ, также не связывают последствия его поступков. В образе Вишну, Брахмы и Шивы Господь управляет тремя <i>гунами</i> материальной природы. Вишну порождает Брахму, а Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шиву. Иногда пост Брахмы занимает отделенная частица Вишну, а иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сам Вишну. Брахма создает различные виды жизни, населяя ими всю вселенную,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таким образом Господь создает весь материальный космос, делая это либо Сам, либо с помощью Своих полномочных представителей.</div>
<div id="t37"></div>
<div id="t38"></div>
<div id="t39"></div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 37&ndash;40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Pa[JaaPaTaqNMaNaUNa( devaNa*zqNa( iPaTa*Ga&lt;aaNa( Pa*Qak(- )<br />
iSaÖcar&lt;aGaNDavaRNa( ivÛaDa]aSaurGauùk-aNa( )) 37 ))<br />
ik-àraPSarSaae NaaGaaNa( SaPaaRNa( ik-MPauåzaàraNa( )<br />
MaaTa› r+a"iPaXaaca&amp;ê Pa[eTa&gt;aUTaivNaaYak-aNa( )) 38 ))<br />
kU-ZMaa&lt;@aeNMaadveTaal/aNa( YaaTauDaaNaaNa( Ga]haNaiPa )<br />
%GaaNMa*GaaNa( PaéUNa( v*+aaNa( iGarqà*Pa SarqSa*PaaNa( )) 39 ))<br />
iÜivDaaêTauivRDaa Yae_NYae Jal/SQal/Na&gt;aaEk-Sa" )<br />
ku-Xal/aku-Xal/a iMaé[a" k-MaR&lt;aa&amp; GaTaYaiSTvMaa" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прадж-патӣн манӯн девн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шӣн пит-ган птхак<br />
сиддха-чраа-гандхарвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видйдхрсура-гухйакн</i></div>
<div class="sanskrit"><i>киннарпсарасо нгн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарпн кимпурушн нарн<br />
мт ракша-пич ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прета-бхӯта-винйакн</i></div>
<div class="sanskrit"><i>кӯшмонмда-ветлн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йтудхнн грахн апи<br />
кхагн мгн паӯн вкшн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гирӣн нпа сарӣспн</i></div>
<div class="sanskrit"><i>дви-видх чатур-видх йе 'нйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джала-стхала-набхаукаса<br />
куалкуал мир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карма гатайас тв им</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прадж-патӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахму, его сына Дакшу и других сыновей; <i>манӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появляющихся через определенные промежутки времени предводителей, таких как Вайвасвата Ману; <i>девн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как Индра, Чандра и Варуна; <i>шӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как Бхригу и Васиштха; <i>пит-ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планет Пита; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдельно; <i>сиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планеты Сиддха; <i>чраа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планеты Чарана; <i>гандхарвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планет Гандхарва; <i>видйдхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планет Видьядхара; <i>асура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;атеистов; <i>гухйакн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планеты Якша; <i>киннара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планеты Киннара; <i>апсараса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасных ангелов с планеты Апсара; <i>нгн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змееподобных обитателей Нагалоки; <i>сарпн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей Сарпалоки (змей); <i>кимпурушн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обезьяноподобных обитателей планеты Кимпуруша; <i>нарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей Земли; <i>мт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей Матрилоки; <i>ракша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей планет демонов; <i>пичн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей Пишачалоки; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>прета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей Преталоки; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;злых духов; <i>винйакн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домовых; <i>кӯсма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блуждающие огоньки; <i>унмда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сумасшедших; <i>ветлн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;джиннов; <i>йтудхнн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;особого вида злых духов; <i>грахн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добрые и злые звезды; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>кхагн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;птиц; <i>мгн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;диких животных; <i>паӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домашних животных; <i>вкшн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привидения; <i>гирӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горы; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>сарӣспн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пресмыкающихся; <i>дви-видх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущиеся и неподвижные живые существа; <i>чату-видх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа, рожденные из эмбрионов, яиц, пота и семян; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>джала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>стхала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;суша; <i>набха-окаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;птиц; <i>куала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в счастье; <i>акуал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в несчастье; <i>мир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в смешанных счастье и несчастье; <i>кармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии со своими прошлыми действиями; <i>гатайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как результат; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>им</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они.</div>
<div class="translation"><b>О царь, узнай же, что Верховный Господь создает все живые существа в соответствии с их прошлыми поступками. Это касается Брахмы и его сыновей (Дакши и других), периодически меняющихся прародителей человечества (Вайвасваты Ману и других), полубогов (Индры, Чандры Варуны и т.  д.), таких великих мудрецов, как Бхригу, Вьяса и Васиштха, обитателей Питрилоки и Сиддхалоки, чаран, гандхарвов, видьядхар, асуров, якш, киннар и ангелов, змей, обезьяноподобных кимпуруш, людей, обитателей Матрилоки, демонов, пишачей, призраков, духов, умалишенных, злых духов, благоприятных и неблагоприятных звезд, домовых, диких животных, птиц, домашних животных, пресмыкающихся, гор, движущихся и неподвижных живых существ, существ, рожденных из зародышей, яиц, пота, семян, и всех остальных, тех, кто живет в воде, на суше и в небе, в счастье и горе или в счастье пополам с горем. Все они созданы Верховным Господом в соответствии с их прошлыми поступками.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь перечислены всевозможные живые существа, относящиеся к различным видам жизни, которые населяют планеты этой вселенной, начиная с высших и кончая низшими, и все они созданы Всемогущим Отцом, Господом Вишну. Следовательно, во всей вселенной нет никого, кто был бы независим от Верховной Личности Бога. Поэтому в «Бхагавад-гите» (14.4) Господь утверждает, что все живые существа являются Его потомками:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарва-йонишу каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мӯртайа самбхаванти й<br />
тс брахма махад йонир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аха бӣджа-прада пит</i></div>
<div class="purp">Материальная природа подобна матери. Хотя каждое живое существо появляется на свет из чрева матери, тем не менее мать не является первопричиной рождения ребенка. Первопричина его рождения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это отец. Ни одна мать не способна родить ребенка сама, без оплодотворения семенем отца. Следовательно, все живые существа, обитатели бесчисленных вселенных, принадлежащие к различным формам жизни и занимающие различные положения, рождаются из семени Всемогущего Отца, Личности Бога, и только невежественные люди могут считать их творением материальной природы. Все живые существа, находящиеся под властью материальной энергии Верховного Господа, начиная с Брахмы и кончая ничтожным муравьем, появляются на свет в различных телах, которыми материальная природа награждает их в соответствии с поступками, совершенными в прошлом.</div>
<div class="para">Материальная природа является одной из энергий Господа (Б.-г., 7.4). Она стоит ниже живых существ, принадлежащих к высшей природе. Все, что происходит во вселенной, является результатом сочетания высшей и низшей энергий Господа.</div>
<div class="para">Одни живые существа, находящиеся в сравнительно хороших условиях, счастливы, тогда как на долю других выпадают одни несчастья. Но на самом деле среди тех, кто ведет обусловленную жизнь в материальном мире, нет по-настоящему счастливых. В тюрьме не может быть счастливых, хотя одни заключенные находятся в сравнительно лучших условиях, чем другие. Разумный человек должен прилагать усилия не к тому, чтобы из худшей тюремной камеры переселиться в лучшую, а к тому, чтобы выйти из тюрьмы на волю. Заключенный может добиться лучших условий содержания, но следующий срок наказания ему опять придется отбывать в ужасных условиях. Мы должны приложить все усилия, чтобы выйти из заключения и вернуться домой, обратно к Богу. Именно в этом заключается истинная цель жизни всех живых существ.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">Satv&amp; rJaSTaMa wiTa iTaó" SaurNa*Naark-a" )<br />
Ta}aaPYaekE-k-Xaae raJaNa( i&gt;aÛNTae GaTaYaiñDaa )<br />
YadEkE-k-Tarae_NYaa&gt;Yaa&amp; Sv&gt;aav oPahNYaTae )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>саттва раджас тама ити</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тисра сура-н-нрак<br />
татрпй экаикао рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхидйанте гатайас тридх<br />
йадаикаикатаро 'нйбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-бхва упаханйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> благости; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> страсти; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гуна</i> тьмы; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>тисра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог; <i>н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>нрак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто страдает в аду; <i>татра апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже там; <i>экаикаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другая; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>бхидйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делятся на; <i>гатайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движения; <i>тридх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>экаикатара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одна связана с другой; <i>анйбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от другой; <i>сва-бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наклонность; <i>упаханйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развивает.</div>
<div class="translation"><b>Различные сотворенные существа (полубоги, люди и обитатели ада) находятся под влиянием разных гун материальной природы: гуны благости, гуны страсти и гуны тьмы. Однако каждая из этих гун, о царь, смешиваясь с двумя другими, делится на три, поэтому все живые существа формируют свои наклонности под смешанным влиянием трех гун.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждое живое существо находится под влиянием определенной <i>гуны</i> природы, но в то же время никто в этом мире не застрахован от влияния двух других <i>гун. </i>Обусловленные души, томящиеся в темнице материального мира, находятся главным образом под влиянием <i>гуны</i> страсти, поскольку все они стремятся добиться господства над материальной природой, чтобы осуществить свои желания. Но, несмотря на преобладающее влияние <i>гуны </i>страсти, человек всегда может оказаться под воздействием других <i>гун,</i> в зависимости от того, с кем он общается. Благоприятное общение способствует развитию в человеке качеств <i>гуны</i> благости, а дурное общение приводит к развитию в нем качеств <i>гуны</i> тьмы, или невежества. В этом мире нет ничего застывшего. Хорошее или дурное общение может коренным образом изменить наши привычки, поэтому необходимо быть достаточно разумным, чтобы уметь отличать хорошее от плохого. Самый лучшей формой общения является служение преданным Господа. В процессе такого общения по милости чистых преданных Господа человек может достичь высшего совершенства. Как мы видели, Шрила Нарада Муни стал великим преданным Господа только потому, что общался с Его чистыми преданными. Он был сыном простой служанки, совсем не знал своего отца и не получил даже самого элементарного образования. Но благодаря тому, что у него была возможность общаться с преданными и есть остатки их пищи, он постепенно развил в себе трансцендентные качества преданного. В процессе общения с чистыми преданными у него появился вкус к восхвалению Господа и слушанию повествований о Его трансцендентном величии, а поскольку слава Господа неотлична от Него Самого, Нарада Муни непосредственно общался с Господом в Его звуковом образе. Другой пример&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Аджамила, история которого рассказана в Шестой песни «Шримад-Бхагаватам». Он был сыном <i>брахмана,</i> получил хорошее образование и знал, как выполнять обязанности <i>брахмана,</i> однако, когда он связался с проституткой, все это не спасло его от падения до уровня <i>чандалы, </i>низшего из людей. Поэтому «Бхагаватам» снова и снова призывает нас общаться с великой душой <i>(махат),</i> ибо такое общение распахивает перед человеком врата освобождения. Общение же с теми, кто пытается господствовать над материальной природой, приводит душу в темнейшие области ада. Человек должен прилагать все свои усилия к тому, чтобы возвыситься, общаясь с великой душой. Таков путь, ведущий к совершенству.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">Sa Wved&amp; JaGaÖaTaa &gt;aGavaNa( DaMaRæPaDa*k(- )<br />
PauZ&lt;aaiTa SQaaPaYaNa( ivì&amp; iTaYaRx(NarSauraidi&gt;a" )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эведа джагад-дхт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн дхарма-рӯпа-дхк<br />
пушти стхпайан вива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тирйа-нара-сурдибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>джагат-дхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хранитель всей вселенной; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>дхарма-рӯпа-дхк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимающий форму принципов религии; <i>пушти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает; <i>стхпайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после установления; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенные; <i>тирйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более низкими живыми существами, чем люди; <i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людьми; <i>сура-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощениями полубогов.</div>
<div class="translation"><b>Сотворив вселенную, Он, Личность Бога, принимает на Себя роль ее хранителя и приходит туда в образе Своих воплощений, чтобы призвать к Себе все обусловленные души, имеющие тела людей, живых существ, стоящих на более низком уровне развития, и полубогов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховная Личность Бога, Вишну, воплощается среди живых существ различных видов, чтобы освободить их из сетей иллюзии. Эта деятельность Господа не ограничена рамками человеческого общества. Он воплощается в образе рыбы, вепря, дерева и во многих других формах, но недалекие люди, лишенные знаний о Господе, насмехаются над Ним, даже когда Он приходит в образе человека. Поэтому в «Бхагавад-гите» (9.11) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аваджнанти м мӯх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнушӣ танум ритам<br />
пара бхвам аджнанто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мама бхӯта-махеварам</i></div>
<div class="purp">В предыдущих стихах уже объяснялось, что Господь не является творением материальной природы. Его трансцендентное положение всегда неизменно. Он есть вечная форма знания и блаженства, и Свою всемогущую волю Он осуществляет с помощью Своих многообразных энергий. Поэтому Сам Господь никогда не испытывает на Себе никаких последствий Своих деяний. Он трансцендентен ко всем причинно-следственным закономерностям этого мира. Даже те воплощения Господа, которые приходят в материальный мир, представляют собой проявления Его внутренней энергии, и потому Он всегда находится вне мирских представлений о хорошем или дурном. В материальном мире рыба или свинья считаются существами более низкими, чем человек, но, когда Господь принимает образ рыбы или свиньи, это вовсе не означает, что Он стал рыбой или свиньей в материальном смысле слова. Он воплощается среди представителей каждого сообщества живых существ только по Своей беспричинной милости, однако нельзя считать, что Он принадлежит к этим видам жизни. Бытующие в материальном мире представления о хорошем и плохом, низшем и высшем, важном и несущественном относятся к материальной энергии. Верховный Господь трансцендентен ко всем таким представлениям. Слова <i>парам бхавам, </i>то есть «трансцендентная природа», указывают на то, что Его ни в коем случае нельзя ставить в один ряд с объектами материального мира. Следует всегда помнить, что сила Всемогущего Господа неизменна и не убывает от того, что Он принимает образ низшего животного. Между Господом Шри Рамой, Господом Шри Кришной и Его воплощениями в образе рыбы и вепря нет никакой разницы. Он всепроникающ и в то же время в Своей индивидуальной форме пребывает в каждом уголке творения. Невежественные глупцы, которые не понимают <i>парам бхавам</i> Господа, не способны понять и то, каким образом Верховный Господь принимает облик человека или рыбы. Тот, кто судит обо всем, исходя из собственного опыта, подобен колодезной лягушке, которая считает море похожим на свой колодец. Колодезная лягушка и представить себе не может, что такое море, а когда ей сообщают о том, что оно огромно, она делает вывод, что море, должно быть, немного больше ее колодца. Поэтому человеку несведущему в трансцендентной науке о Господе, трудно понять, как Господь Вишну способен одинаково проявлять Себя в каждом сообществе живых существ.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">TaTa" k-al/aiGanåd]aTMaa YaTSa*íiMadMaaTMaNa" )<br />
SaiàYaC^iTa TaTa( k-ale/ gaNaaNaqk-iMavaiNal/" )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тата клгни-рудртм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат сшам идам тмана<br />
саннийаччхати тат кле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гханнӣкам ивнила</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем, в конце; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушение; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>рудра-тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в образе Рудры; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что; <i>сшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создано; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свои собственные; <i>сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью; <i>нийаччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожает; <i>тат кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце эпохи; <i>гхана-анӣкам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стайки облаков; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>анила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздух.</div>
<div class="translation"><b>Затем, в конце калпы, Сам Господь в образе Рудры, разрушителя, полностью уничтожит мироздание, подобно ветру, разгоняющему облака.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе материальное творение очень удачно сравнивают с облаками. Облака образуются в небе, плавают в нем, а когда рассеиваются, то по-прежнему остаются в небе, но уже в непроявленном состоянии. Точно так же в положенный срок Верховная Личность Бога в образе Брахмы создает материальный космос, Он же в образе Вишну поддерживает его, и Он же в образе Рудры (Шивы) разрушает мироздание. Сотворение, поддержание и разрушение вселенной замечательно описаны в «Бхагавад-гите» (8.19&ndash;20):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхӯта-грма са эвйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтв бхӯтв пралӣйате<br />
ртрй-гаме 'ваа пртха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прабхаватй ахар-гаме</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>парас тасмт ту бхво 'нйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>'вйакто 'вйактт сантана<br />
йа са сарвешу бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>найатсу на винайати</i></div>
<div class="purp">Материальный мир так устроен, что сначала он совершенным образом создается, затем эволюционирует и в течение очень долгого времени остается неизменным (так долго, что даже величайшие математики не в состоянии определить его возраст), но по истечении этого срока, с наступлением ночи Брахмы, он вновь разрушается. Когда же ночь Брахмы подходит к концу, этот мир создается вновь, и в нем действуют те же законы сохранения и разрушения. Если у глупой обусловленной души, принимающей этот временный мир за свое постоянное жилище, осталась хоть крупица разума, она должна попытаться понять причину создания и уничтожения материального мира. Люди, живущие в этом мире и занятые кармической деятельностью, с необычайным воодушевлением создают огромные предприятия, огромные здания, гигантские империи, разветвленные отрасли промышленности и множество других грандиозных вещей из энергии и компонентов, которыми Верховный Господь снабжает их через Своего материального представителя. Пользуясь этими ресурсами и тратя драгоценную энергию, обусловленная душа занимается созидательной деятельностью, чтобы удовлетворить все свои прихоти, но затем ей против воли приходится расстаться со всем, что она создала, и вступить в следующую фазу жизни, чтобы все начать сначала. Чтобы дать глупым обусловленным душам, растрачивающим свою энергию в преходящем материальном мире, хоть какую-то надежду, Господь дает им знание о том, что существует другая, вечная природа, несотворимая и неуничтожимая, и по Его милости обусловленная душа может понять, что ей надлежит делать и как использовать свою драгоценную энергию. Вместо того чтобы бессмысленно растрачивать свою энергию в материальном мире, который по высшей воле в положенный срок неминуемо будет уничтожен, обусловленная душа должна направить ее на преданное служение Господу и таким образом перенестись в другой, вечный мир, где нет ни рождения, ни смерти, ни творения, ни разрушения, где жизнь вечна, исполнена знания и безграничного блаженства. Итак, временное материальное творение проявляется и уничтожается для того, чтобы обусловленные души, привязанные к временным вещам, могли обрести знание. Этот мир создан для того, чтобы обусловленные души могли осознать себя, а не для того, чтобы они удовлетворяли здесь свои чувства, к чему так стремятся все, кто поглощен кармической деятельностью.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">wTQaM&gt;aaveNa k-iQaTaae &gt;aGavaNa( &gt;aGavtaMa" )<br />
NaeTQaM&gt;aaveNa ih Par&amp; d]íuMahRiNTa SaUrYa" )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>иттхам-бхвена катхито</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн бхагаваттама<br />
неттхам-бхвена хи пара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>драшум арханти сӯрайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в таких чертах; <i>бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том, что касается творения и разрушения; <i>катхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывается; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>бхагават-тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими трансценденталистами; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этих; <i>бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чертах; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самое возвышенное; <i>драшум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видеть; <i>арханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслуживают; <i>сӯрайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие преданные.</div>
<div class="translation"><b>Так великие трансценденталисты описывают деяния Верховной Личности Бога, но чистые преданные получают право видеть более возвышенные трансцендентные миры, простирающиеся за пределами материальных проявлений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь не только творит и разрушает материальные проявления, созданные Его разнообразными энергиями. Он больше, чем просто творец и разрушитель, поскольку обладает также <i>анандой,</i> потенцией наслаждения. Этот аспект природы Господа способны постичь только Его чистые преданные. Имперсоналист довольствуется постижением всепроникающего влияния Господа. Это называют осознанием Брахмана. Выше имперсоналиста стоит мистик, который видит Господа, пребывающего в его сердце в форме Параматмы (частичного проявления Господа). Однако кроме них есть еще чистые преданные, которые, служа Господу с любовью, находятся в непосредственном контакте с Его энергией наслаждения <i>(анандой).</i> В Своей обители на вечных планетах Вайкунтхи Господь всегда окружен Своими спутниками и наслаждается трансцендентным любовным служением Своих чистых преданных в различных трансцендентных <i>расах</i>. Поэтому, пока материальное творение существует в проявленном виде, чистые преданные учатся в нем преданному служению Господу и таким образом извлекают из своего пребывания в материальном мире полное благо, подготавливая себя к вступлению в царство Бога. Это подтверждается также в «Бхагавад-гите» (18.55):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхактй мм абхиджнти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йвн йа чсми таттвата<br />
тато м таттвато джтв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виате тад анантарам</i></div>
<div class="purp">Те, кто следует путем чистого преданного служения, постигают истинную природу Господа, а постигнув ее, они приступают к служению Господу и получают право вступить в непосредственное общение с Ним в самых разных качествах. Самое близкое и возвышенное общение с Господом возможно на планете Голока Вриндавана, где Господь Кришна наслаждается в обществе <i>гопи</i> и Своих любимых животных, коров <i>сурабхи</i>. Описание трансцендентного царства Кришны приводится в «Брахма-самхите», которую Господь Шри Чайтанья считал самым авторитетным произведением на эту тему.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">NaaSYa k-MaRi&lt;a JaNMaadaE ParSYaaNauivDaqYaTae )<br />
k-Ta*RTvPa[iTazeDaaQa| MaaYaYaaraeiPaTa&amp; ih TaTa( )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нсйа кармаи джанмдау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парасйнувидхӣйате<br />
карттва-пратишедхртха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйайропита хи тат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творения; <i>кармаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в предмете; <i>джанма-дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение и разрушение; <i>парасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>анувидхӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это так описано; <i>карттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создание; <i>пратишедха-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;противодействовать; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешней энергией; <i>ропитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявлено; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творец.</div>
<div class="translation"><b>Сам Господь не занимается ни творением, ни разрушением материального мира. Когда Веды говорят о Его непосредственном вмешательстве, то делают это, только чтобы опровергнуть представления о том, что творцом является материальная природа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;О сотворении, поддержании и разрушении материального мира в Ведах говорится следующее: <i>йато в имни бхӯтни джйанте, йена джтни джӣванти. йат прайантй абхисавианти,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;весь этот мир создается Брахманом, поддерживается Брахманом и после уничтожения погружается в Брахман. Вульгарные материалисты, которые ничего не знают о Брахмане, Параматме и Бхагаване, считают первопричиной материального проявления природу. Такой же точки зрения придерживаются и современные ученые, которые видят в материальной природе изначальную причину всех явлений материального мира. Подобные представления опровергаются во всех произведениях ведического канона. Философия веданты утверждает, что первопричина сотворения, поддержания и разрушения вселенной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Брахман, а «Шримад-Бхагаватам», являющийся естественным комментарием к философии «Веданты», гласит: <i>джанмдй асйа йато 'нвайд итарата чртхешв адхиджа свар</i> и т.  д.</div>
<div class="para">Инертная материальная энергия, бесспорно, наделена способностью вступать во взаимодействия, однако она не может выступать в роли активного начала. Поэтому в комментарии к афоризму <i>джанмадй асья</i> автор «Шримад-Бхагаватам» употребляет слова <i>абхиджа</i> и <i>свар.</i> Иначе говоря, «Шримад-Бхагаватам» утверждает, что Верховный Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не инертная материя, а высшее сознание, обладающее абсолютной независимостью. Таким образом, безжизненная материя не может быть изначальной причиной сотворения, поддержания и разрушения материального мира. При поверхностном рассмотрении причиной творения, поддержания и разрушения кажется материальная природа, однако на самом деле материальную природу приводит в движение и побуждает творить высшее сознающее существо, Личность Бога. Именно Он является рычагом всех процессов творения, поддержания и разрушения в материальном мире. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (9.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>майдхйакшеа практи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӯйате са-чарчарам<br />
хетуннена каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джагад випаривартате</i></div>
<div class="purp">Материальная природа является одной из энергий Господа, действующей под Его руководством <i>(адхйакшеа). </i>Она приходит в движение только после того, как Господь бросает на нее Свой трансцендентный взгляд, подобно тому как мать может забеременеть только после близости с отцом. Недалекому человеку кажется, что ребенок появляется на свет благодаря матери, но человек, умудренный опытом, знает, что жизнь ребенку дает отец. Итак, материальная природа порождает все движущиеся и неподвижные объекты материального мира не сама по себе, а лишь после того, как ее оплодотворит высший отец. Представления о том, что причиной созидания, поддержания и разрушения является материальная природа, называют «логикой сосцов на шее козла» <i>(адж-гала-стана-нййа)</i>. В «Чайтанья-чаритамрите» Шрила Кришнадас Кавираджа Госвами описывает эту логику следующим образом (в изложении Его Божественной Милости Шри Шримад Бхактисиддханты Сарасвати Госвами Махараджи): «Материальную природу, выступающую в качестве вещественной причины, именуют <i>прадханой.</i> Материальную природу в роли действенной причины называют <i>майей, </i>но, поскольку материальная природа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это инертная материя, она не является глубинной причиной творения». Кавираджа Госвами говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>атаэва кша мӯла-джагат-краа<br />
практи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;краа йаичхе адж-гала-стана</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Ч.-ч., Ади, 5.61</i></div>
<div class="purp">Поскольку Каранарнавашайи Вишну является полной экспансией Кришны, это Он электризует материю и приводит ее в движение. Пример с электризацией достаточно точен. Кусок железа, безусловно, не огонь, но если раскалить его докрасна, он приобретает свойства огня и обжигает так же, как огонь. Материю сравнивают с куском железа, и, когда Вишну бросает на нее Свой взгляд, то есть когда материя попадает в поле влияния Его высшего сознания, она электризуется, или раскаляется докрасна. Только благодаря такой электризации энергия материи начинает проявляться в форме различных действий и противодействий. Таким образом, на самом деле инертная материя не является ни действенной, ни вещественной причиной космического проявления. Как говорит Шри Капиладева:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йатхолмукд виспхулигд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхӯмд впи сва-самбхавт<br />
апй тматвенбхиматд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхгни птхаг улмукт</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 3.28.40</i></div>
<div class="purp">Сам огонь, его пламя, искры и дым суть одно, поскольку пламя, искры и дым порождены огнем, и тем не менее огонь отличен от пламени, пламя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от искр, а искры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от дыма. И в пламени, и в искрах, и в дыму присутствует огонь как таковой, и тем не менее по отношению друг к другу все они занимают различное положение. Космическое проявление сравнивают с дымом, потому что, когда дым проплывает по небу, он принимает самые разнообразные и причудливые очертания, напоминающие знакомые и незнакомые образы этого мира. Искры сравнивают с живыми существами, а пламя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с материальной природой <i>(прадханой). </i>Однако необходимо понять, что и дым, и искры, и пламя способны действовать лишь постольку, поскольку наделены свойствами огня, из которого они изошли. Итак, и материальная природа, и космическое проявление, и живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не что иное, как различные энергии Господа (огня). Поэтому те, кто считает изначальной причиной космического проявления материальную природу (<i>пракрити,</i> источник творения в философии <i>санкхьи</i>), пребывают в заблуждении. Материальная природа не существует отдельно от Господа. Таким образом, не принимать во внимание Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причину всех причин&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит следовать логике <i>адж-гала-стана-нййа,</i> то есть пытаться надоить молоко из сосцов на шее козла. Сосцы на шее козла похожи на вымя, но тот, кто попытается выдоить из них молоко, поставит себя в очень глупое положение.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">AYa&amp; Tau b]ø&lt;a" k-LPa" Saivk-LPa odaôTa" )<br />
iviDa" SaaDaar&lt;aae Ya}a SaGaaR" Pa[ak*-TavEk*-Taa" )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айа ту брахмаа калпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>савикалпа удхта<br />
видхи сдхрао йатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарг пркта-ваикт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот процесс творения и уничтожения; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один его день; <i>са-викалпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со временем существования вселенных; <i>удхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюстрированный; <i>видхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;регулирующие принципы; <i>сдхраа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкратце; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там, где; <i>сарг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>пркта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том, что касается материальной природы; <i>ваикт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассеивание.</div>
<div class="translation"><b>Описанный здесь вкратце процесс творения и уничтожения является законом, который действует в течение одного дня Брахмы. Тому же закону подчиняется творение махат, в котором рассеивается материальная энергия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существует три типа творения: <i>маха-калпа, викалпа</i> и <i>калпа</i>. В <i>маха-калпу</i> Господь принимает образ первого воплощения <i>пуруши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Каранодакашайи Вишну, в котором сосредоточена вся энергия <i>махат-таттвы, </i>а также шестнадцать начал созидающей материи и инструментов созидания. Инструментов созидания насчитывают одиннадцать, а компонентов материи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пять, и все их порождает <i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальное эго. Процесс создания этих элементов Господом Каранодакашайи Вишну называется <i>маха-калпа</i>. Сотворение Брахмы и рассеивание материальных компонентов творения называют <i>викалпой,</i> а созидательную деятельность Брахмы в течение каждого дня его жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>калпой</i>. Поэтому каждый день Брахмы также называют <i>калпой.</i> Всего насчитывают тридцать различных <i>калп,</i> по числу дней в месяце Брахмы. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (8.17):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сахасра-йуга-парйантам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахар йад брахмао виду<br />
рти йуга-сахасрнт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те 'хо-ртра-видо джан</i></div>
<div class="purp">На высших планетах вселенной (райских планетах) сутки длятся один земной год. Это признают даже современные ученые и подтверждают космонавты. На более высоких планетных системах сутки длятся еще дольше. Цикл из четырех <i>юг</i> исчисляется по календарю райских планет и соответствуют двенадцати тысячам лет на этих планетах. Этот цикл называют <i>дивья-югой</i>. Тысяча <i>дивья-юг</i> составляет один день Брахмы. Процесс творения, происходящий в течение одного дня Брахмы, называют <i>калпой,</i> а сотворение самого Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>викалпой</i>. Дыхание Маха-Вишну, создающее условия для <i>викалпы,</i> известно как <i>маха-калпа</i>. <i>Маха-калпы, викалпы</i> и <i>калпы</i> повторяются с определенной периодичностью. Ответ Шукадевы Госвами на связанный с этим вопрос Махараджи Парикшита приводится в Прабхаса-кханде «Сканда-пураны»:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>пратхама вета-калпа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двитӣйо нӣла-лохита<br />
вмадевас ттӣйас ту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тато гтхнтаро 'пара</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>раурава пачама прокта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шашха пра ити смта<br />
саптамо 'тха бхат-калпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кандарпо 'шама учйате</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>садйотха навама калпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣно даама смта<br />
дхйна экдаа проктас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татх срасвато 'пара</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>трайодаа уднас ту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гаруо 'тха чатурдаа<br />
каурма пачадао джейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паурамсӣ праджпате</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>шоао нрасихас ту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самдхис ту тато 'пара<br />
гнейо вишуджа саура</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сома-калпас тато 'пара</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>дввио бхвана прокта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>супумн ити чпара<br />
ваикуха чршишас тадвад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>валӣ-калпас тато 'пара</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>саптавио 'тха ваирджо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гаурӣ-калпас татхпара<br />
мхеварас татх проктас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трипуро йатра гхтита<br />
пит-калпас татх чнте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа кухӯр брахмаа смт</i></div>
<div class="purp">Ниже приводятся названия тридцати <i>калп</i> Брахмы: 1) Швета-калпа, 2) Нилалохита, 3) Вамадева, 4) Гатхантара, 5) Раурава, 6) Прана, 7) Брихат-калпа, 8) Кандарпа, 9) Садьотха, 10) Ишана, 11) Дхьяна, 12) Сарасвата, 13) Удана, 14) Гаруда, 15) Каурма, 16) Нрисимха, 17) Самадхи, 18) Агнея, 19) Вишнуджа, 20) Саура, 21) Сома-калпа, 22) Бхавана, 23) Супума, 24) Вайкунтха, 25) Арчиша, 26) Вали-калпа, 27) Вайраджа, 28) Гаури-калпа, 29) Махешвара, 30) Пайтри-калпа.</div>
<div class="para">Здесь перечислены только дни Брахмы, а он живет месяцы и годы, доживая до ста лет, так что можно представить себе, сколько раз вселенная создается заново в одних только <i>калпах</i>. А кроме того, существуют еще <i>викалпы,</i> порождаемые дыханием Маха-Вишну, о чем сказано в «Брахма-самхите» <i>(йасйаика-нивасита-клам атхваламбйа джӣванти лома-виладж джагад-аа-тх).</i> Брахмы живут всего лишь в течение одного вздоха Маха-Вишну. Таким образом, выдохи и вдохи Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>маха-калпы,</i> а изначальной причиной всего сущего является Верховная Личность Бога, ибо Он один&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыка всех творений.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">PairMaa&lt;a&amp; c k-al/SYa k-LPal/+a&lt;aivGa]hMa( )<br />
YaQaa PaurSTaaÜya:YaaSYae PaaÚ&amp; k-LPaMaQaae é*&lt;au )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>парима ча класйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпа-лакшаа-виграхам<br />
йатх пурастд вйкхйсйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пдма калпам атхо у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>паримам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;измерение; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>класйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;времени; <i>калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дня Брахмы; <i>лакшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаки; <i>виграхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как; <i>пурастт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в дальнейшем; <i>вйкхйсйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет описано; <i>пдмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Падма; <i>калпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность дня; <i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышь.</div>
<div class="translation"><b>О царь, когда придет срок, я объясню тебе, как измеряют время в его грубом и тонком аспектах, и опишу отличительные признаки того и другого, а сейчас позволь мне приступить к описанию Падма-калпы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Текущая <i>калпа</i> Брахмы носит название Вараха-калпы или Шветавараха-калпы, потому что в начале <i>калпы,</i> когда Брахма, родившийся на лотосе, выросшем из живота Вишну, заново создавал вселенную, Господь воплотился в образе Варахи. Поэтому Вараха-калпу называют также Падма-калпой, что подтверждают такие <i>ачарьи,</i> как Джива Госвами и Вишванатха Чакраварти Тхакур, соглашаясь в этом с мнением первого комментатора «Шримад-Бхагаватам», Свами Шридхары. Таким образом, разные названия этой <i>калпы</i> Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вараха-калпа и Падма-калпа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;никак не противоречат друг другу.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">XaaENak- ovac</span><br />
Yadah Naae &gt;avaNa( SaUTa +ataa &gt;aaGavTaaetaMa" )<br />
ccar TaqQaaRiNa &gt;auvSTYa¤-a bNDaUNa( SauduSTYaJaaNa( )) 48 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">аунака увча</span><br />
йад ха но бхавн сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшатт бхгаватоттама<br />
чачра тӣртхни бхувас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйактв бандхӯн судустйаджн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аунака увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шаунака Муни сказал; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты сказал; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута; <i>кшатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>бхгавата-уттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один из величайших преданных Господа; <i>чачра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>тӣртхни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;места паломничества; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>тйактв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>бандхӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех родственников; <i>су-дустйаджн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень трудно отказаться.</div>
<div class="translation"><b>Выслушав рассказ Суты Госвами о сотворении вселенной, Шаунака Риши спросил его о Видуре, поскольку ранее Сута Госвами упомянул, что Видура ушел из дома, покинув всех своих родственников, с которыми ему было так нелегко расстаться.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Риши во главе с Шаунакой хотели узнать, что случилось с Видурой, который, совершая паломничество по святым местам, встретился с Майтреей Риши.</div>
<div id="t49"></div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 49&ndash;50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">+atau" k-aEXaarveSTaSYa Sa&amp;vadae_DYaaTMaSa&amp;ié[Ta" )<br />
YaÜa Sa &gt;aGava&amp;STaSMaE Pa*íSTatvMauvac h )) 49 ))<br />
b]Uih NaSTaidd&amp; SaaEMYa ivdurSYa ivceiíTaMa( )<br />
bNDauTYaaGaiNaiMata&amp; c YaQaEvaGaTavaNa( PauNa" )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшатту кауравес тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>савдо 'дхйтма-сарита<br />
йад в са бхагавс тасмаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пшас таттвам увча ха</i></div>
<div class="sanskrit"><i>брӯхи нас тад ида саумйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видурасйа вичешитам<br />
бандху-тйга-нимитта ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхаивгатавн пуна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшатту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видуры; <i>каураве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и Майтреи; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>савда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;новости; <i>адхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касающиеся трансцендентного знания; <i>сарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что-либо еще; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его Милость; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрошенный; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истину; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвечал; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, расскажи; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о том; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>саумйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о благородный; <i>видурасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видуры; <i>вичешитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>бандху-тйга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказ от друзей; <i>нимиттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>гатавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вернулся; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова (домой).</div>
<div class="translation"><b>Шаунака Риши сказал: Будь добр, поведай нам, какие вопросы обсуждали Видура и Майтрея, беседуя о трансцендентном. О чем спрашивал Видура и что отвечал ему Майтрея? Расскажи также о причине, по которой Видура порвал отношения с членами своей семьи, и о том, почему он снова вернулся домой. Поведай нам также о том, что делал Видура в местах паломничества.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шри Сута Госвами рассказывал о сотворении и разрушении материального мира, но из этого стиха становится ясно, что <i>риши</i> во главе с Шаунакой хотели услышать от него о трансцендентном, то есть о предметах более возвышенных, нежели физическая реальность. Всех людей можно разделить на две категории&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тех, кто очень привязан к грубому физическому телу и материальному миру, и тех, кто, находясь на более высоком уровне развития, интересуется трансцендентным знанием. И те и другие, то есть и материалисты, и трансценденталисты, смогут найти много полезного для себя на страницах «Шримад-Бхагаватам». Те, кто слушает рассказы о славных деяниях Господа в материальном мире, получают от «Шримад-Бхагаватам» то же благо, что и те, кто слушает повествования о Его деятельности в трансцендентном мире. Материалистов больше интересуют законы природы и механизм их действия. Разные физические эффекты кажутся им чудом, и иногда, очарованные этими чудесами, они забывают о величии Господа. Им следует понять, что материальная энергия, творящая эти чудеса, приводится в движение Господом. Роза, расцветающая в саду, постепенно принимает присущие ей очертания и становится такой прекрасной не просто потому, что подчиняется слепому закону природы, хотя кому-то может показаться, что это так. За этим законом природы стоит совершенное сознание Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в противном случае в мире форм не царила бы такая гармония. С каким бы тщанием и вкусом художник ни изображал розу на холсте, нарисованная им роза по своей красоте не сможет соперничать с настоящей. Что же тогда дает нам основания утверждать, будто красота настоящей розы возникла волею слепого случая, без участия разума? К подобному выводу может прийти только невежественный человек. Из приведенного выше описания процесса сотворения и уничтожения вселенной становится ясно, что высшее сознание, пронизывающее собой весь этот мир, способно устроить все самым совершенным образом. В этом проявляется вездесущность Верховного Господа. Но находятся люди, которые, хотя и называют себя трансценденталистами, на самом деле еще глупее вульгарных материалистов. Они заявляют, что тоже обладают всепроникающим высшим сознанием, хотя и бессильны доказать это. Подобные глупцы не знают, что происходит у них за стеной, но, несмотря на это, мнят себя обладателями космического, всепроникающего сознания Верховной Личности. Им тоже будет полезно послушать «Шримад-Бхагаватам». Из «Шримад-Бхагаватам» они смогут понять, что одних претензий на обладание высшим сознанием еще не достаточно, чтобы действительно обрести его. Тот, кто претендует на обладание высшим сознанием, должен доказать это в физическом мире. Однако <i>риши</i> из Наймишараньи были выше и вульгарных материалистов, и псевдотрансценденталистов, поэтому их интересовали только трансцендентные материи, и им не терпелось услышать о них от подлинного авторитета.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
raja Parqi+aTaa Pa*íae YadvaecNMahaMauiNa" )<br />
TaÜae_i&gt;aDaaSYae é*&lt;auTa raj" Pa[énaNauSaarTa" )) 51 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
рдж парӣкшит пшо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад авочан мах-муни<br />
тад во 'бхидхсйе ута</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджа праннусрата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Сута Госвами ответил; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царем; <i>парӣкшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Парикшитом; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрошенный; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>авочат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>мах-муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именно это; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>абхидхсйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я объясню; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, послушай; <i>рджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>прана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вопрос; <i>анусрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии.</div>
<div class="translation"><b>Шри Сута Госвами сказал: Теперь я расскажу вам, о чем говорил великий мудрец, отвечая на вопросы царя Парикшита. Пожалуйста, внимательно выслушайте все его ответы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На любой вопрос можно ответить, цитируя авторитетов, и для разумных людей этого будет вполне достаточно. Такая практика существует даже в судопроизводстве. Хороший адвокат обосновывает свою защиту решениями суда, принятыми раньше, избегая таким образом многих ненужных хлопот. Эту систему называют <i>парампарой,</i> и подлинные авторитеты следуют ей, а не выдумывают собственных нелепых толкований священных писаний.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ӣвара парама кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сач-чид-нанда-виграха<br />
андир дир говинда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-краа-краам</i></div>
<div class="purp">Так склонимся же перед Верховным Господом, чья рука видна во всем.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к десятой главе Второй песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «„Бхагаватам“ отвечает на все вопросы».</i></div>
<div class="end"><b>КОНЕЦ ВТОРОЙ ПЕСНИ</b></div>
</body>
</html>
