<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Процесс творения</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">4</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 2, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Процесс творения</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
vEYaaSake-iriTa vcSTatviNaêYaMaaTMaNa" )<br />
oPaDaaYaR MaiTa&amp; k*-Z&lt;ae AaEtareYa" SaTaq&amp; VYaDaaTa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
ваийсакер ити вачас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>таттва-ничайам тмана<br />
упадхрйа мати кше</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ауттарейа сатӣ вйадхт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>ваийсаке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шукадевы Госвами; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>таттва-ничайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подтверждающую истину; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о душе; <i>упадхрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознав; <i>матим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенное внимание; <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Господе Кришне; <i>ауттарейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Уттары; <i>сатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верный; <i>вйадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;направил.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Выслушав речи Шукадевы Госвами, говорившего исключительно о природе души, сын Уттары, Махараджа Парикшит, целомудренно сосредоточил все свои мысли на Господе Кришне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе особенно важным является слово <i>сатӣм, </i>что значит «существующий» и «верный, целомудренный». Оба значения этого слова абсолютно точно характеризуют Махараджу Парикшита. Как сказано в «Бхагавад-гите» (15.15), единственная цель Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;привлечь внимание людей к лотосным стопам Господа Кришны, чтобы все их мысли были сосредоточены только на них. Махарадже Парикшиту повезло&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он привязался к Господу уже во чреве матери. Находясь в утробе матери, он испытал на себе воздействие <i>брахмастры</i> (атомного оружия), выпущенной Ашваттхамой. Но по милости Господа жар этого оружия не сжег Парикшита. С тех пор все мысли царя были постоянно сосредоточены на Господе Кришне, что сделало его целомудренно верным в своем преданном служении. Таким образом, от рождения Парикшит был верным <i>бхактой</i> Господа, и позднее, когда он услышал от Шрилы Шукадевы Госвами, что человек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полон ли он материальных желаний или свободен от них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;должен поклоняться только Господу и никому иному, всегда жившая в нем привязанность к Кришне стала еще сильнее. Мы уже говорили об этом раньше.</div>
<div class="para">Чтобы человек мог стать чистым преданным Господа Кришны, должны быть соблюдены два условия: для этого нужно родиться в семье преданного и получить благословение истинного духовного учителя. Парикшиту Махарадже по милости Господа Кришны было дано и то и другое. Он родился в семье таких преданных, как Пандавы. Чтобы род Пандавов не оборвался, Господь, оказав им Свою особую милость, лично спас Махараджу Парикшита. Позднее, когда по воле Господа сын <i>брахмана </i>проклял Махараджу Парикшита, тот получил возможность встретиться с таким духовным учителем, как Шукадева Госвами. В «Чайтанья-чаритамрите» говорится, что только по милости духовного учителя и Господа Кришны удачливый человек становится на путь преданного служения. Именно так случилось с Махараджей Парикшитом. Родившись в семье преданных, он получил возможность соприкоснуться с Кришной, и с тех пор постоянно помнил о Нем. Поэтому Господь Кришна предоставил царю еще одну возможность достичь совершенства в преданном служении и свел его с Шукадевой Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Своим стойким преданным, обладавшим совершенным трансцендентным знанием. Как и следовало ожидать, слушая истинного духовного учителя, Парикшит смог в еще большей степени сосредоточить свой целомудренный ум на Господе Кришне.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">AaTMaJaaYaaSauTaaGaarPaéud]iv&lt;abNDauzu )<br />
raJYae caivk-le/ iNaTYa&amp; ivæ!a&amp; MaMaTaa&amp; JahaE )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тма-джй-сутгра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пау-дравиа-бандхушу<br />
рджйе чвикале нитйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вирӯх мамат джахау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к телу; <i>джй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жене; <i>сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыну; <i>гра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дворцу; <i>пау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лошадям и слонам; <i>дравиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;казне; <i>бандхушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к друзьям и родственникам; <i>рджйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к царству; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>авикале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое не тревожили враги; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянную; <i>вирӯхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глубоко укоренившуюся; <i>маматм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>джахау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил.</div>
<div class="translation"><b>Устремившись всем сердцем к Господу Кришне, Махараджа Парикшит сумел искоренить в себе глубокую привязанность к телу, жене, детям, дворцу, животным (лошадям и слонам), казне, друзьям, родственникам и своему процветающему царству.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Получить освобождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит избавиться от <i>дехатма-буддхи,</i> иллюзорной привязанности к телесным оболочкам и всему, что относится к телу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жене, детям и т.  д. Стремясь к телесному комфорту, человек женится, в результате чего у него появляются дети. Жене и детям нужно где-то жить, и потому возникает необходимость завести дом. Лошади, слоны, коровы и собаки относятся к числу домашних животных, и домохозяину приходится держать их для домашних нужд. В современном обществе лошадей и слонов заменили автомобили и другие машины мощностью в десятки лошадиных сил. Чтобы содержать такое хозяйство, человек вынужден постоянно увеличивать счет в банке и бережно обращаться со своей казной, а чтобы было кому демонстрировать свои богатства, ему необходимо поддерживать хорошие отношения с друзьями и родственниками и стараться сохранить свое положение в обществе. Это называется материальной цивилизацией, которая держится на материальных привязанностях. Как уже говорилось, предаться Господу Кришне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит отказаться от всех перечисленных выше материальных привязанностей. По милости Господа Кришны у Махараджи Парикшита были все материальные блага и процветающее царство, в котором он мог беспечально наслаждаться царской властью, но милостью Господа он сумел отказаться от всех материальных привязанностей. Таков чистый преданный. Привязанность к Господу Кришне, жившая в сердце преданного Господа Махараджи Парикшита, помогала ему исполнять свои царские обязанности от имени Господа, и, поскольку на нем лежала ответственность за судьбы мира, он всегда внимательно следил за тем, чтобы в его царство не проникло влияние Кали. Преданный Господа никогда не считает домашнее имущество своей собственностью; все, что у него есть, он использует в служении Господу. Так, благодаря руководству преданного, живые существа, находящиеся под его опекой, получают возможность осознать Бога.</div>
<div class="para">Привязанность к домашнему очагу и Господу Кришне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вещи несовместимые. Одна ведет человека во тьму, другая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;к свету. Там, где есть свет, нет тьмы, а где царит тьма, нет света. Но опытный преданный может направить на путь света и занять в служении Господу абсолютно все&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучшим примером тому были Пандавы. Махараджа Юдхиштхира и подобные ему домохозяева способны все направить к свету, используя так называемые материальные вещи для служения Господу, но тот, кто не умеет или не может использовать все для служения Господу <i>(нирбандха кша-самбандхе),</i> должен порвать все материальные узы, прежде чем получит право слушать повествования о Господе и петь Ему славу; иначе говоря, тот, кто в течение хотя бы одного дня слушал «Шримад-Бхагаватам» так же серьезно, как Махараджа Парикшит, от достойного человека, подобного Шукадеве Госвами, сможет избавиться от всех материальных привязанностей. Просто подражать Махарадже Парикшиту, слушая «Бхагаватам» от профессиональных чтецов, не имеет никакого смысла, даже если потратить на это семьсот лет. Смотреть на «Шримад-Бхагаватам» как на средство покрыть семейные расходы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое тяжелое оскорбление <i>(нмпардха)</i> стоп Господа <i>(сарва-убха-крий-смйам апи прамда)</i>.</div>
<div id="t3"></div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 3&ndash;4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">PaPa[C^ ceMaMaevaQa| YaNMaa&amp; Pa*C^Qa SataMaa" )<br />
k*-Z&lt;aaNau&gt;aavé[v&lt;ae é[ÕDaaNaae MahaMaNaa" )) 3 ))<br />
Sa&amp;SQaa&amp; ivjaYa Sa&amp;NYaSYa k-MaR }aEviGaRk&amp;- c YaTa( )<br />
vaSaudeve &gt;aGaviTa AaTMa&gt;aav&amp; d*!&amp; GaTa" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>папраччха чемам эвртха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан м пччхатха саттам<br />
кшнубхва-равае</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>раддадхно мах-ман</i>.</div>
<div class="sanskrit"><i>састх виджйа саннйасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карма траи-варгика ча йат<br />
всудеве бхагавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тма-бхва дха гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>папраччха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросил; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>имам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с такой же; <i>артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целью; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>пччхатха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;задаете вопросы; <i>саттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великие мудрецы; <i>кша-анубхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенный мыслями о Кришне; <i>равае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в слушании; <i>раддадхна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чья вера тверда; <i>мах-ман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великая душа; <i>састхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>виджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зная; <i>саннйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвергая; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармическую деятельность; <i>траи-варгикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три принципа: религию, экономику и удовлетворение чувств; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что может быть; <i>всудеве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Господу Кришне; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>тма-бхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства любви; <i>дхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неуклонного; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигший.</div>
<div class="translation"><b>О великие мудрецы, великая душа Махараджа Парикшит, постоянно поглощенный размышлениями о Господе Кришне и осознавший неотвратимость смерти, отрекся от всякого рода кармической деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;деятельности во имя религии, экономического благополучия и удовлетворения чувств. Таким образом он утвердился в своей естественной любви к Кришне и задал Шукадеве Госвами те же вопросы, какие вы задаете мне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обусловленных душ, ведущих борьбу за существование в материальном мире, привлекают главным образом три формы деятельности: религиозная деятельность, деятельность, направленная на достижение экономического благополучия, и деятельность, приносящая удовлетворение чувствам. Такая деятельность, если она регулируется предписаниями Вед, составляет концепцию <i>карма-кандии, </i>и домохозяевам обычно советуют соблюдать подобные правила, чтобы иметь возможность наслаждаться материальным благополучием как в этой жизни, так и в следующей. Большинство людей привлекает именно такого рода деятельность. Даже в современной безбожной цивилизации люди главным образом заботятся об экономическом благополучии и чувственных удовольствиях, позабыв о религиозных чувствах. Будучи великим императором мира, Махараджа Парикшит был обязан строить свою деятельность в соответствии с предписаниями из раздела Вед <i>карма-кандия, </i>но благодаря непродолжительному общению с Шукадевой Госвами он окончательно понял, что Господь Кришна, Абсолютная Личность Бога (Васудева), к которому он с самого рождения питал естественную любовь, есть все, и потому целиком сосредоточил на Нем свой ум, отрекшись от всех форм деятельности, которые предписаны в разделе Вед <i>карма-кандия</i>. <i>Гьяни</i> достигают такого уровня совершенства только после многих жизней. <i>Гьяни,</i> философы-эмпирики, стремящиеся к освобождению, в тысячу раз лучше <i>карми, </i>и из сотен тысяч таких <i>гьяни</i> лишь один действительно достигает освобождения. Среди сотен тысяч таких освобожденных личностей, как утверждает Сам Господь в «Бхагавад-гите» (7.19), едва ли один способен сосредоточить свой ум на лотосных стопах Господа Шри Кришны. Здесь Махараджу Парикшита не случайно называют <i>маха-манах,</i> что ставит его на один уровень с <i>махатмами,</i> описанными в «Бхагавад-гите». И после Махараджи Парикшита было немало таких <i>махатм, </i>которые также отказывались от жизненной концепции <i>карма-кандия,</i> полностью вручая себя Верховной Личности Бога Кришне. В «Шикшаштаке» (8) Господь Чайтанья, являющийся Самим Господом Кришной, учит нас:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>лишйа в пда-рат пинашу мм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адаранн марма-хат кароту в<br />
йатх татх в видадхту лампао</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мат-пра-нтхас ту са эва нпара</i></div>
<div class="purp">«Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возлюбленный многих преданных (женщин)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;может обнять эту во всем покорную Ему служанку, или растоптать меня ногами, или разбить мне сердце, долго не показываясь на глаза, но, что бы Он ни сделал, Он все равно навек останется абсолютным повелителем моего сердца».</div>
<div class="para">Шрила Рупа Госвами говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>вирачайа майи даа дӣна-бандхо даймӣ в</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гатир иха на бхаватта кчид анй мамсти<br />
нипатату ата-кои-нирбхара в навмбха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад апи кила-пайода стӯйате чтакена</i></div>
<div class="purp">«О мой Господь, покровитель обездоленных, делай со мной все, что пожелаешь, милуй или карай, но в этом мире мне не на кого надеяться, кроме Тебя, Мой Господь. Так птица <i>чатака</i> всегда молит о туче,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неважно, проливает ли она дождь или мечет молнии».</div>
<div class="para">Учитель духовного учителя Господа Чайтаньи Шрила Мадхавендра Пури, прощаясь со всеми обязанностями<i> карма-кандии,</i> говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сандхй-вандана бхадрам асту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхавато бхо снна тубхйа намо<br />
бхо дев питара ча тарпаа-видхау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нха кшама кшамйатм<br />
йатра квпи нишадйа йдава-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кулоттамасйа каса-двиша<br />
смра смрам агха харми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад ала манйе ким анйена ме</i></div>
<div class="purp">«Прощайте мои вечерние молитвы. Прощайте мои утренние омовения. Простите меня, полубоги и предки. Я больше не смогу радовать вас своими подношениями. Я решил искупить все грехи, везде и всюду памятуя о великом потомке Яду и грозном враге Камсы [Господе Кришне]. Думаю, для меня этого вполне достаточно. Так есть ли смысл делать что-либо еще?»</div>
<div class="para">Шрила Мадхавендра Пури продолжает:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>мугдха м нигаданту нӣти-нипу бхрнта мухур ваидик</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манда бндхава-сачай джаа-дхийа муктдар содар<br />
унматта дханино вивека-чатур кмам мах-дмбхикам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мокту на кшмате манг апи мано говинда-пда-спхм</i></div>
<div class="purp">«Пусть придирчивые моралисты говорят, что я заблуждаюсь, я не стану возражать. Пусть знатоки ведических обрядов заклеймят меня, назвав вероотступником. Пусть друзья и родственники считают меня неудачником, а братья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;глупцом, пусть богачи указывают на меня пальцем как на сумасшедшего, а ученые философы обвиняют в гордыне, все равно мой ум ни на йоту не отступит от решения служить лотосным стопам Говинды, даже если я и не способен на это».</div>
<div class="para">Прахлада Махараджа также говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>дхармртха-кма ити йо 'бхихитас триварга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣкш трайӣ найа-дамау вивидх ча врт<br />
манйе тад этад акхила нигамасйа сатйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свтмрпаа сва-сухда парамасйа пуса</i></div>
<div class="purp">«Религиозная деятельность, материальное процветание и удовлетворение чувств описаны в Ведах как <i>три-варга,</i> три пути к спасению. Они включают в себя образование и познание своего «Я», совершение ведических обрядов, искусство логики, знание законов и обязанностей, а также различные способы зарабатывать на жизнь. Все эти виды деятельности относятся к внешней стороне ведического знания, и поэтому я считаю их материальными. Духовно лишь преданное служение лотосным стопам Господа Вишну» (Бхаг., 7.6.26).</div>
<div class="para">Итог вышесказанному подводится в «Бхагавад-гите» (2.41) в словах <i>вйавасйтмик буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;абсолютный путь к совершенству. Великий ученый-вайшнав Баладева Видьябхушана определяет это как <i>бхагавад-арчан-рӯпаика-нишкма-кармабхир виуддха-читта</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признание трансцендентного любовного служения Господу своим главным долгом, деятельностью, не влекущей за собой кармических последствий.</div>
<div class="para">Итак, Махараджа Парикшит поступил абсолютно правильно, полностью сосредоточив ум на лотосных стопах Господа Кришны и отказавшись от жизненной концепции <i>карма-кандия</i>.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">raJaaevac</span><br />
SaMaqcqNa&amp; vcae b]øNa( SavRjSYa TavaNaga )<br />
TaMaae ivXaqYaRTae Maù&amp; hre" k-QaYaTa" k-QaaMa( )) 5 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рджовча</span><br />
самӣчӣна вачо брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-джасйа тавнагха<br />
тамо виӣрйате махйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе катхайата катхм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рдж увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь сказал; <i>самӣчӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенно верная; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о ученый <i>брахман; сарва-джасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающего все; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоя; <i>анагха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неоскверненная; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьма невежества; <i>виӣрйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно исчезает; <i>махйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господе; <i>катхайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда ты рассказываешь; <i>катхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Парикшит сказал: О ученый брахман, тебе известно все, ибо ты свободен от материальной скверны, а потому все, что ты рассказал мне, абсолютно правильно. Твои речи постепенно рассеивают тьму моего невежества, поскольку ты рассказываешь мне о Господе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Махараджа Парикшит делится с нами своим личным опытом. Он говорит, что трансцендентные повествования о Господе действуют на искреннего преданного, как инъекции, если он слышит их от того, кто полностью свободен от материальной скверны. Иначе говоря, профессиональная декламация «Шримад-Бхагаватам» перед слушателями, принадлежащими к категории <i>карма-кандия,</i> не окажет того чудотворного действия, которое описано в данном стихе. Слушание посланий Господа с преданностью не похоже на слушание обыкновенных историй, и искренний слушатель может сам ощутить на себе его воздействие, по мере того как будет постепенно рассеиваться мрак его невежества.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйа деве пар бхактир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх деве татх гурау<br />
тасйаите катхит хй артх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праканте махтмана</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Шветашватара-упанишад, 6.23</i></div>
<div class="purp">Когда голодному дают есть, он утоляет свой голод и одновременно испытывает удовольствие от еды. Ему не нужно ни у кого спрашивать, насытился он или нет. Единственным критерием правильного слушания «Шримад-Бхагаватам» является нисходящее на слушателя просветление.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">&gt;aUYa Wv ivivTSaaiMa &gt;aGavaNaaTMaMaaYaYaa )<br />
YaQaed&amp; Sa*JaTae ivì&amp; duivR&gt;aaVYaMaDaqìrE" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯйа эва вивитсми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн тма-мйай<br />
йатхеда сджате вива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурвибхвйам адхӣвараи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>вивитсми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я желаю знать; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личными; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергиями; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот материальный мир; <i>сджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творит; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>дурвибхвйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непостижимую; <i>адхӣвараи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими полубогами.</div>
<div class="translation"><b>Прошу, поведай мне, как с помощью Своих непостижимых энергий Личность Бога создает материальные вселенные такими, как они есть,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;непостижимыми даже для великих полубогов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждый любознательный человек задается вопросом о том, как появился окружающий его материальный мир, поэтому неудивительно, что тот же вопрос интересовал и Махараджу Парикшита, желавшего узнать от своего духовного учителя обо всех деяниях Господа. О любом неизвестном явлении следует спрашивать и узнавать у сведущего человека. Вопрос о сотворении мира также относится к числу тех, с которыми нужно обращаться к человеку компетентному. Следовательно, духовный учитель, как уже говорилось в связи с Шукадевой Госвами, должен быть <i>сарва-гья</i>. Итак, ученик может задавать сведущему духовному учителю любые вопросы, связанные с Богом, ответ на которые ему неизвестен,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пример тому подает здесь Махараджа Парикшит. Однако Парикшит уже знал, что весь мир вокруг нас является порождением энергии Господа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;об этом шла речь в самом начале «Шримад-Бхагаватам» <i>(джанмдй асйа йата)</i>. Поэтому Махараджа Парикшит хотел услышать о том, каким образом была сотворена материальная вселенная. Ему уже было известно, кто является первоисточником творения, иначе он не стал бы спрашивать о том, как Личность Бога с помощью Своих разнообразных энергий создает материальный мир. Даже обыкновенному человеку понятно, что мир создается по воле творца, а не возникает сам по себе. Мы никогда не видели, чтобы в окружающем нас мире что-то возникало само собой. Глупцы заявляют, что созидательная энергия независима и действует сама по себе, подобно электроэнергии. Но разумный человек понимает, что даже электроэнергию производит на электростанции опытный инженер-энергетик, и под его постоянным наблюдением она поступает оттуда к потребителю. О верховной власти Господа над творением говорится даже в «Бхагавад-гите» (9.10). В Ведах ясно сказано, что материальная энергия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это проявление одной из многочисленных энергий Всевышнего <i>(парсйа актир вивидхаива рӯйате). </i>Работа электроприборов, не требующая вмешательства человека, или другие чудеса, которые творит электроэнергия, могут привести в изумление несмышленого ребенка, но искушенный человек знает, что за этим стоит живой человек, производящий электроэнергию. Аналогичным образом, так называемые мыслители и философы этого мира придумывают всевозможные утопические теории о самопроизвольном возникновении вселенной, но обладающий разумом преданный Господа, изучая «Бхагавад-гиту», может понять, что за творением стоит Верховный Господь, так же как за работой электростанции постоянно следит дежурный инженер. Исследователи занимаются выяснением причин и следствий всех вещей и явлений, но удивительная созидательная энергия Господа порой приводит в изумление даже таких великих исследователей, как Брахма, Шива, Индра и другие полубоги, не говоря уже о ничтожных мирских ученых, копающихся в мелочах. Поскольку на разных планетах вселенной разные условия жизни, а сами планеты относятся к разным категориям, высшим и низшим, то и интеллект живых существ, обитающих на этих планетах, развит далеко не одинаково. Как сказано в «Бхагавад-гите», продолжительность жизни обитателей планеты Брахмы, которая не укладывается в сознании жителей Земли, можно сравнить с высотой интеллектуального уровня Брахмаджи, также недоступной пониманию ни одного великого ученого нашей планеты. Но даже Брахмаджи с его недюжинным интеллектом в своей великой <i>самхите</i> говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ӣвара парама кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сач-чид-нанда-виграха<br />
андир дир говинда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-краа-краам</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Брахма-самхита, 5.1</i></div>
<div class="purp">«Качествами Бхагавана обладают многие, но Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайший из всех, ибо никто не может соперничать с Ним. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность, и Его тело вечно, исполнено знания и блаженства. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный Господь Говинда, причина всех причин».</div>
<div class="para">Брахмаджи признает Господа Кришну высшей причиной всех причин, но люди с ничтожными умственными способностями, населяющие крохотную Землю, принимают Господа за обыкновенного человека. Когда Господь говорит в «Бхагавад-гите», что Он (то есть Господь Кришна) есть всё, философы-эмпирики и мирские крикуны глумятся над Ним, и потому Господь с сожалением замечает:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аваджнанти м мӯх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнушӣ танум ритам<br />
пара бхвам аджнанто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мама бхӯта-махеварам</i></div>
<div class="purp">«Глупцы смеются надо Мной, когда Я прихожу в материальный мир в облике человека. Им неведома Моя духовная природа верховного повелителя всего сущего» (Б.-г., 9.11). Брахма и Шива (не говоря уже о других полубогах)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>бхуты,</i> могущественные сотворенные полубоги, управляющие делами вселенной; они подобны министрам, которых назначает царь. Полубоги могут быть <i>ишварами,</i> повелителями, но Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>махешвара, </i>творец всех повелителей. Люди со скудными знаниями не понимают этого и дерзко насмехаются над Ним только потому, что Он по Своей беспричинной милости время от времени нисходит на Землю, приняв человеческий облик. Господа нельзя сравнивать с человеком. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сач-чид-ананда-виграха, </i>Абсолютная Личность Бога, и Его тело не отлично от Его души. Он одновременно и сила, и источник силы.</div>
<div class="para">Махараджа Парикшит не стал просить своего духовного учителя Шукадеву Госвами рассказать ему об играх Господа Кришны во Вриндаване. Сначала он хотел услышать о творении Господа. Шукадева Госвами также не говорил о том, что царь должен начинать слушание с описания трансцендентных игр Господа. У них было мало времени, и никто бы не удивился, если бы Шукадева Госвами сразу приступил к изложению Десятой песни, сократив тем самым повествование, как это обычно делают профессиональные чтецы «Бхагаватам». Но ни царь, ни великий сказитель «Шримад-Бхагаватам» не стали опускать другие песни, в отличие от профессиональных чтецов «Бхагаватам». Они придерживались принципа последовательного изложения, чтобы подать пример будущим читателям и слушателям «Шримад-Бхагаватам». Те, кто находится под властью внешней энергии Господа, то есть пребывает в материальном мире, должны прежде всего понять, каким образом действует внешняя энергия Господа, подвластная Верховной Личности, и только потом пытаться постичь действие Его внутренней энергии. Миряне, как правило, поклоняются Дурга-деви, внешней энергии Кришны, не ведая того, что Дурга-деви&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь тень энергии Господа. За чудесными проявлениями ее материальной деятельности стоит Господь, как о том сказано в «Бхагавад-гите» (9.10). «Брахма-самхита» подтверждает, что Дурга-шакти действует, повинуясь воле Говинды,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;без Его позволения могущественная Дурга-шакти не шевельнет и травинки. Поэтому начинающий преданный, вместо того чтобы сразу переходить к трансцендентным играм, которые проявляются внутренней энергией Господа, должен сначала осознать величие Господа, разобравшись в том, как действует Его созидательная энергия. О созидательной энергии и о власти Господа над ней рассказывается также в «Чайтанья-чаритамрите», автор которой предупреждает начинающих преданных о том, как опасно пренебрегать знанием о величии Господа. Только тот, кто сознает величие Господа Кришны, может обрести непоколебимую веру в Него. Не поняв этого, даже великие вожди человечества, подобно обыкновенным людям, примут Господа Кришну за одного из многочисленных полубогов, исторических героев или же сочтут Его мифом. Вкус к трансцендентным играм Господа во Вриндаване и даже в Двараке появляется лишь у тех, кто достиг определенного уровня совершенства в духовной практике, и обыкновенный человек может постепенно достичь этого уровня в процессе служения и вопрошания, как будет видно на примере Махараджи Парикшита.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">YaQaa GaaePaaYaiTa iv&gt;auYaRQaa Sa&amp;YaC^Tae PauNa" )<br />
Yaa&amp; Yaa&amp; Xai¢-MauPaaié[TYa PauåXai¢-" Par" PauMaaNa( )<br />
AaTMaaNa&amp; §-I@YaNa( §-I@Na( k-raeiTa ivk-raeiTa c )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх гопйати вибхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх сайаччхате пуна<br />
й й актим упритйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуру-акти пара пумн<br />
тмна крӣайан крӣан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кароти викароти ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>гопйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>сайаччхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сворачивает; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова; <i>йм йм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>актим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии; <i>упритйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;применяя; <i>пуру-акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущий; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышний; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полная экспансия; <i>крӣайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимая их; <i>крӣан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и Сам занимаясь; <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делает их; <i>викароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и побуждает делать; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>Будь добр, объясни, каким образом всесильный Верховный Господь, играя, использует Свои различные энергии и экспансии для поддержания и последующего сворачивания проявленного мира.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Катха-упанишад» (2.2.13) Верховного Господа называют главным вечным существом среди всех остальных вечных индивидуальных существ <i>(нитйо нитйн четана четаннм)</i> и единым Верховным Господом, поддерживающим все бесчисленные индивидуальные живые существа <i>(эко бахӯн йо видадхти кмн)</i>. Итак, всемогущий Верховный Господь поддерживает все живые существа: как те, что находятся в обусловленном состоянии, так и те, которые являются освобожденными. Он поддерживает их с помощью различных экспансий Своей Личности и трех основных энергий: внутренней, внешней и пограничной. Живые существа относятся к Его пограничной энергии, и некоторым из них, пользующимся доверием Господа (Брахме, Маричи и другим), Он также поручает творить, вдохновляя их изнутри на каждый акт творения <i>(тене брахма хд)</i>. Внешняя энергия <i>(майа)</i> тоже насыщена <i>дживами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обусловленными душами. Необусловленная пограничная энергия действует в духовном царстве, где Господь поддерживает живые существа с помощью Своих многообразных экспансий, вступая с ними в различные трансцендентные отношения, проявляющиеся в духовном мире. Итак, одна Верховная Личность Бога проявляет Себя во многих <i>(баху сйм), </i>таким образом, все многообразные проявления пребывают в Нем, и Он находится во всех многообразных проявлениях, хотя и отличен от них. Таково непостижимое мистическое могущество Господа, и потому, благодаря Его непостижимым энергиям, все одновременно едино с Ним и отлично от Него <i>(ачинтйа-бхедбхеда-таттва)</i>.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">NaUNa&amp; &gt;aGavTaae b]øNa( hrerd(&gt;auTak-MaR&lt;a" )<br />
duivR&gt;aaVYaiMava&gt;aaiTa k-ivi&gt;aêaiPa ceiíTaMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нӯна бхагавато брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харер адбхута-кармаа<br />
дурвибхвйам ивбхти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кавибхи чпи чешитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все равно недостаточно; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о ученый <i>брахман; харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>адбхута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удивительно; <i>кармаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто действует; <i>дурвибхвйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непостижимый; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как то; <i>бхти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кажется; <i>кавибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже высокообразованными; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на; <i>чешитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все их усилия.</div>
<div class="translation"><b>О ученый брахман, поистине, трансцендентные деяния Господа удивительны и кажутся непостижимыми, ибо даже многие великие мудрецы, несмотря на все свои старания, так и не смогли понять их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Создание Верховным Господом одной этой вселенной уже кажется удивительным и непостижимым, а их&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бесчисленное множество, и все вместе они образуют сотворенный материальный мир, который составляет лишь незначительную часть всего мироздания. Материальный мир представляет собой лишь часть творения <i>(экена стхито джагат)</i>. Считается, что материальный мир составляет четверть всей энергии Господа; остальные три ее четверти занимает <i>вайкунтха-джагат</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовный мир, который в «Бхагавад-гите» называют <i>мад-дхамой</i> или<i> санатана-дхамой,</i> вечным миром. В предыдущем стихе говорилось, что Господь создает, а затем уничтожает Свое творение. Это относится только к материальному миру, поскольку другая, большая часть Его творения, называемая Вайкунтхой, не создается и не уничтожается, иначе Вайкунтха-дхама не называлась бы вечной. Господь неотделим от <i>дхамы; </i>Его вечное имя, качества, игры, окружение и Его характер&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это проявления различных энергий и экспансий Господа. Его называют <i>анади</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не имеющим творца, а также <i>ади,</i> источником всего сущего. Поскольку наш ум несовершенен, мы думаем, что Господь тоже сотворен кем-то, но «Веданта» сообщает, что у Господа нет творца. Напротив, Он Сам является создателем всего сущего <i>(нрйаа паро 'вйактт)</i>. Обыкновенному человеку очень трудно понять подобные предметы. Даже великие ученые не в состоянии постичь этого и потому выдвигают противоречащие друг другу теории. Они не располагают исчерпывающей информацией даже о такой ничтожно малой части творения, как наша вселенная: о ее размерах, количестве звезд и планет в ней и об условиях жизни на каждой из этих планет. Современные ученые не имеют достоверных данных обо всем этом. Некоторые из них утверждают, что во всем космосе насчитывается около ста миллионов планет. Газета «Московские новости» от 21 февраля 1960 года сообщает:</div>
<div class="para">«Известный советский ученый-астроном Борис Воронцов-Вельяминов утверждает, что во вселенной должно существовать бесчисленное множество планет, населенных разумными существами... Не исключено, что на этих планетах процветает жизнь, подобная жизни на Земле...</div>
<div class="para">Доктор химических наук Николай Жиров, коснувшись вопроса об атмосфере на других планетах, отметил, что организм, скажем, марсианина может быть прекрасно приспособлен к условиям жизни на Марсе благодаря низкой температуре тела. Он считает, что газовый состав атмосферы Марса вполне пригоден для жизни приспособленных к ней организмов».</div>
<div class="para">В «Брахма-самхите» такая приспособленность организма к условиям жизни на определенной планете называется <i>вибхути-бхиннам:</i> на каждой из бесчисленных планет вселенной своя атмосфера, и на планетах с более благоприятной атмосферой живые существа обладают более совершенными знаниями в области естественных наук и более совершенной технологией. <i>Вибхути</i> означает «особые силы», а <i>бхиннам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«разнообразные». Ученые, занимающиеся исследованиями космоса и пытающиеся с помощью механических средств передвижения достичь других планет, должны уяснить себе, что организмы, приспособленные к атмосфере Земли, не могут жить в атмосфере других планет (см. «Легкое путешествие на другие планеты»). Следовательно, прежде чем отправляться на другую планету, человек должен подготовиться к этому, избавившись от своего нынешнего тела, как о том сказано в «Бхагавад-гите» (9.25):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йнти дева-врат девн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>питн йнти пит-врат<br />
бхӯтни йнти бхӯтеджй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йнти мад-йджино 'пи мм</i></div>
<div class="purp">«Те, кто поклоняется полубогам, родятся среди полубогов; поклоняющиеся предкам отправятся к предкам; те, кто поклоняется духам и привидениям, появятся на свет в этих формах жизни; те же, кто поклоняется Мне, будут жить со Мной».</div>
<div class="para">То, как Махараджа Парикшит формулирует свой вопрос о действии созидательной энергии Господа, свидетельствует о том, что ему уже все известно о процессе творения. Почему же тогда он спрашивает об этом Шукадеву Госвами? Махараджа Парикшит был великим императором, потомком Пандавов и великим преданным Господа Кришны, поэтому вовсе не удивительно, что он обладал обширными познаниями о сотворении мира. Однако даже его знаний было еще недостаточно. Поэтому он говорит, что постичь творение не могут даже великие мудрецы, несмотря на все их старания. Господь безграничен, и Его деяния непостижимы. Любое живое существо, которое черпает знание из ограниченного источника и наделено несовершенными чувствами, даже Брахмаджи, не способно вместить в себя знание о безграничном. До какой-то степени познать безграничное можно лишь тогда, когда его объясняет Сам безграничный (что сделал Господь в уникальных стихах «Бхагавад-гиты»), а также слушая осознавшие себя души, подобные Шукадеве Госвами, который получил свои знания от Вьясадевы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ученика Нарады. Таким образом, совершенное знание может передаваться только по цепи ученической преемственности. Любое экспериментальное знание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;древнее оно или современное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;несовершенно.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">YaQaa Gau&lt;aa&amp;STau Pa[k*-TaeYauRGaPaTa( §-MaXaae_iPa va )<br />
ib&gt;aiTaR &gt;aUirXaSTvek-" ku-vRNa( k-MaaRi&lt;a JaNMai&gt;a" )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх гус ту практер</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йугапат крамао 'пи в<br />
бибхарти бхӯриас тв эка</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>курван карми джанмабхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как они есть; <i>гун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального мира; <i>йугапат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одновременно; <i>крамаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;либо; <i>бибхарти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает; <i>бхӯриа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;множество форм; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один верховный; <i>курван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершающий; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>джанмабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощениями.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь всегда един&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и когда Он Сам управляет гунами материальной природы, и когда распространяет Себя во множество форм, и когда последовательно распространяет Себя, чтобы манипулировать гунами природы.</b></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">ivicik-iTSaTaMaeTaNMae b]vqTau &gt;aGavaNa( YaQaa )<br />
XaaBde b]øi&lt;a iNaZ&lt;aaTa" PariSMa&amp;ê &gt;avaN%lu/ )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вичикитситам этан ме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бравӣту бхагавн йатх<br />
бде брахмаи ништа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парасми ча бхавн кхалу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вичикитситам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вопрос, вызванный сомнениями; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>бравӣту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проясни; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный, как Господь; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>бде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трансцендентном звуке; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ведической литературе; <i>ништа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сведущий; <i>парасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трансцендентном; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господин; <i>кхалу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в самом деле.</div>
<div class="translation"><b>Будь милостив, рассей эти мои сомнения, ведь ты не только сведущ в ведических писаниях и постиг природу трансцендентного, но еще и великий преданный Господа, а потому так же могуществен, как Сама Личность Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Брахма-самхите» говорится, что Верховная Абсолютная Истина, Говинда, Личность Бога, одна, Ей нет равных, тем не менее Она распространяет Себя во множество совершенных форм, неотличных друг от друга, и, хотя Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная личность, Он вечно юн и полон неиссякаемой юношеской энергии. Постичь Его, изучая изложенную в Ведах трансцендентную науку, очень трудно, однако чистые преданные Господа легко постигают Его.</div>
<div class="para">Экспансии различных форм Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от Кришны к Баладеве и Санкаршане, от Санкаршаны к Васудеве, от Васудевы к Анируддхе, от Анируддхи к Прадьюмне, а затем ко второй экспансии Санкаршаны и от Него к <i>пуруша-аватарам</i> Нараяны и другим бесчисленным формам, которые сравнивают с непрерывным потоком волн реки,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;суть одна и та же личность. Они подобны светильникам одинаковой мощности, зажигающимся один от другого. Таково трансцендентное могущество Господа. В Ведах говорится, что Он так совершенен, что, даже когда из Него исходит полное целое, Он по-прежнему остается неизменным полным целым <i>(пӯрасйа пӯрам дйа пӯрам эвваишйате)</i>. Поэтому материальная концепция Бога, которую выдвигают философы-эмпирики, не имеет под собой никаких оснований. Для мирского ученого, даже если он обладает обширными познаниями в ведической литературе, Бог всегда остается тайной <i>(ведешу дурлабхам адурлабхам тма-бхактау).</i> Господь не умещается в узкие рамки концепций мирских знатоков Вед, философов и ученых. Однако чистые преданные легко постигают Его, поскольку, как Сам Господь провозглашает в «Бхагавад-гите» (18.54), постичь Его истинную природу может лишь тот, кто миновал стадию знания <i>(гьяны)</i> и занимается преданным служением Господу. Не занимаясь трансцендентным любовным служением Господу, нельзя составить сколько-нибудь ясного представления о Господе или о Его святом имени, форме, качествах, играх и проч. Утверждение «Бхагавад-гиты» о том, что главный долг человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предаться Господу, освободившись от всех прочих обязанностей, означает, что человек должен стать чистым, беззаветным преданным Господа. Только тогда в процессе преданного служения человек сможет постичь Господа.</div>
<div class="para">В предыдущем стихе Махараджа Парикшит признал, что Господа не в силах постичь даже самые выдающиеся знатоки Вед. Так почему же сейчас он просит Шукадеву Госвами восполнить его знание о Господе? Ответ прост. Шукадева Госвами не только обладал обширными познаниями в ведической литературе, но был также великой, осознавшей себя душой, могущественным преданным Господа. По милости Господа такой преданный становится могущественнее Самого Господа. Чтобы достичь острова Ланки, Личности Бога Шри Рамачандре потребовалось построить мост через Индийский океан, а беспримесный преданный Личности Бога Шри Хануманджи преодолел океан одним прыжком. Из милости к Своему чистому преданному Господь иногда делает так, что Его любимый преданный кажется более могущественным, нежели Он Сам. К примеру, Господь сказал Дурвасе Муни, что не может спасти его, хотя Дурваса Муни был столь могуществен, что смог достичь Господа, находясь в материально-обусловленном состоянии. Но Махараджа Амбариша, преданный Господа, сумел защитить Дурвасу. И поскольку преданные Господа могущественнее Его Самого, то и поклонение преданному считается более эффективным, нежели непосредственное поклонение Господу <i>(мад-бхакта-пӯджбхйадхик)</i>.</div>
<div class="para">Следовательно, серьезный преданный должен прежде всего обратиться к духовному учителю, который не только в совершенстве знает ведическую литературу, но и является великим преданным Господа, постигшим Его Самого и Его различные энергии. Без помощи такого духовного учителя невозможно углублять свои познания в трансцендентной науке о Господе. Истинный духовный учитель, подобный Шукадеве Госвами, говорит не только о проявлениях внутренних энергий Господа, но объясняет и то, как Господь взаимодействует со своими внешними энергиями.</div>
<div class="para">Деятельность внутренней энергии Господа проявляется в Его играх во Вриндаване, а деятельностью Его внешних энергий управляют такие экспансии Господа, как Каранарнавашайи Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну. В этой связи Шрила Вишванатха Чакраварти дает хороший совет всем вайшнавам: следуя примеру идеального ученика&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Махараджи Парикшита и идеального духовного учителя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шукадевы Госвами, преданные должны интересоваться не только играми Господа (такими, как <i>раса-лила</i>), но и деятельностью <i>пуруша-аватар</i> Господа, которая связана со <i>сришти-таттвой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;созидательными функциями Всевышнего.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
wTYauPaaMaiN}aTaae raja Gau&lt;aaNauk-QaNae hre" )<br />
ôzqke-XaMaNauSMa*TYa Pa[iTav¢u-&amp; Pa[c§-Mae )) 11 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
итй упмантрито рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гунукатхане харе<br />
хшӣкеам анусмтйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пративакту прачакраме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>упмантрита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушавший просьбу; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>гуа-анукатхане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описать трансцендентные качества Господа; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>хшӣкеам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыки чувств; <i>анусмтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по порядку перебирая в памяти; <i>пративактум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы отвечать; <i>прачакраме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделал вступление.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: В ответ на просьбу царя рассказать о созидательной энергии Личности Бога, Шукадева Госвами по порядку вспомнил обо всем, что связано с владыкой чувств [Шри Кришной], и, чтобы ответить должным образом, произнес следующее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Рассказывая о Господе и описывая Его трансцендентные качества, преданные считают себя неспособными что-либо делать самостоятельно. Они думают, что говорят лишь то, о чем побуждает их говорить Сам Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыка чувств. Чувства индивидуальной души не принадлежат ей; преданный понимает, что они принадлежат Верховному Господу и что их можно правильно использовать, только заняв служением Ему. Чувства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это инструменты, а материальные элементы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составные части творения, и все это дал нам Господь. Поэтому, что бы ни делал человек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорит ли он, смотрит и т.  д.,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всеми его действиями управляет только Господь. Это же подтверждается в «Бхагавад-гите» (15.15): <i>сарвасйа чха хди саннивишо матта смтир джнам апохана ча</i>. Никто из нас не действует свободно и независимо. Поэтому прежде чем что-либо сделать, съесть или сказать, необходимо обратиться за разрешением к Господу, и тогда, что бы ни делал такой преданный, получивший благословение Господа, все его действия будут лишены четырех недостатков обусловленных душ.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
NaMa" ParSMaE PauåzaYa &gt;aUYaSae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaduÙvSQaaNaiNaraeDal/Il/Yaa )<br />
Ga*hqTaXai¢-i}aTaYaaYa deihNaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNTa&gt;aRvaYaaNauPal/+YavTMaRNae )) 12 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
нама парасмаи пурушйа бхӯйасе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сад-удбхава-стхна-ниродха-лӣлай<br />
гхӣта-акти-тритаййа дехинм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>антарбхавйнупалакшйа-вартмане</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; почтительные поклоны; <i>парасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной; <i>пурушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>бхӯйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полному целому; <i>сад-удбхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творящему материальный мир; <i>стхна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживающему его; <i>ниродха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и его уничтожающему; <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играючи; <i>гхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принявшему; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергию; <i>тритаййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех <i>гун; дехинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех, кто обладает материальными телами; <i>анта-бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающему внутри; <i>анупалакшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непостижимо; <i>вартмане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто действует подобным образом.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами сказал: Я в почтении склоняюсь перед Господом, Верховной Личностью Бога, который для сотворения материального мира принимает три гуны природы. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полное целое, пребывающее в теле каждого, и пути Его неисповедимы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир представляет собой проявление трех <i>гун</i> природы: благости, страсти и невежества,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и для сотворения, поддержания и уничтожения материального мира Верховный Господь принимает формы трех Божеств, становясь Брахмой, Вишну и Шанкарой (Шивой). Как Вишну Он входит в каждое сотворенное материальное тело. В форме Гарбходакашайи Вишну Он входит в каждую вселенную, а в форме Кширодакашайи Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в тело каждого живого существа. Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех <i>вишну-таттв,</i> и потому Его называют здесь <i>парах пуманом,</i> а в «Бхагавад-гите» (15.18)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пурушоттамой. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полное целое, а <i>пуруша-аватары</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его полные экспансии. <i>Бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это единственный метод, с помощью которого человек может познать Бога. Поскольку философам-эмпирикам и <i>йогам</i>-мистикам не дано постичь Личность Бога, Его называют <i>анупалакшья-вартмане,</i> Владыкой непостижимого пути&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>бхакти-йоги</i>.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">&gt;aUYaae NaMa" Sad(v*iJaNaiC^de_SaTaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaSaM&gt;avaYaai%l/SatvMaUTaRYae )<br />
Pau&amp;Saa&amp; PauNa" PaarMah&amp;SYa Aaé[Mae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>VYaviSQaTaaNaaMaNauMa*GYadaéuze )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯйо нама сад-вджина-ччхиде 'сатм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асамбхавйкхила-саттва-мӯртайе<br />
пус пуна прамахасйа раме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйавастхитнм анумгйа-душе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои поклоны; <i>сат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных или праведников; <i>вджина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от страданий; <i>чхиде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; освободителю; <i>асатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непреданных (атеистов, демонов); <i>асамбхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращающему дальнейшие страдания; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенной; <i>саттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благости; <i>мӯртайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансценденталистов; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>прамахасйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшей ступени духовного развития; <i>раме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в статусе; <i>вйавастхитнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящихся; <i>анумгйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искомую цель; <i>душе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дарующему.</div>
<div class="translation"><b>Снова и снова я в почтении склоняюсь перед Ним&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенной формой бытия и духовной реальности, Господом, избавляющим праведников и преданных от страданий и обуздывающим демонический нрав непреданных-атеистов. Это Он вознаграждает трансценденталистов, находящихся на высшей ступени духовного развития, достижением цели, к которой они стремятся.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенная форма всего сущего, как материального, так и духовного. Слово <i>акхила</i> значит «полный, совершенный» и является антонимом слова <i>кхила, </i>что значит «низший». В «Бхагавад-гите» говорится, что существуют две природы <i>пракрити: </i>материальная и духовная,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;внешняя и внутренняя энергии Господа. Материальную природу называют <i>апара,</i> «низшей», а духовную&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«высшей» или «трансцендентной». Из этого следует, что форма Господа не принадлежит к низшей, материальной природе. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенное проявление духовной реальности. Более того, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мурти,</i> то есть обладает трансцендентной формой. Не имея понятия о трансцендентной форме Господа, недалекие люди считают Его безличным Брахманом. Но Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всего-навсего сияние, исходящее от Его трансцендентного тела <i>(йасйа прабх)</i>. Преданные, которым известно о трансцендентной форме Господа, посвящают себя служению Ему, и Господь по Своей беспричинной милости отвечает им взаимностью, избавляя преданных от всех страданий. Благочестивые люди, следующие предписаниям Вед, также дороги Господу и потому тоже находятся под Его покровительством. Нечестивцы и непреданные выступают против принципов Вед, поэтому в своей греховной деятельности они сталкиваются с многочисленными препятствиями. Тех демонов, к которым Господь проявляет особую благосклонность, Он убивает Сам (как это случилось с Раваной, Хираньякашипу и Камсой). Так они получают освобождение, которое кладет конец их демонической деятельности. Помогая преданным или наказывая демонов, Кришна, как заботливый отец, неизменно доброжелателен к каждому, поскольку Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенная, полная форма бытия, вмещающая в Себя все виды индивидуального существования.</div>
<div class="para"><i>Парамахаса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так называют высшую ступень духовного совершенства. Шримати Кунтидеви утверждает, что, по сути дела, постичь Господа могут только <i>парамахамсы</i>. Овладевая трансцендентным знанием, человек познает сначала безличный Брахман, затем локализованную Параматму и только после этого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, Пурушоттаму, Господа Кришну. Аналогичным образом, существует несколько этапов духовного совершенствования человека, принявшего <i>санньясу</i>. <i>Куӣчака, бахӯдака, париврджакчрйа </i>и <i>парамахаса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;таковы стадии, которые проходит человек, давший обет отречения от мира, <i>санньясу</i>. О них говорит в своих молитвах Господу Кришне мать Пандавов, царица Кунтидеви (Песнь первая, глава восьмая). Стадии <i>парамахамсы</i> могут достичь как имперсоналисты, так и преданные, но в «Шримад-Бхагаватам» Кунтидеви утверждает, что чистую <i>бхакти-йогу</i> способны постичь только <i>парамахамсы</i>. Кунтидеви подчеркивает, что Господь нисходит специально для того, чтобы дать <i>парамахамсам бхакти-йогу (паритрйа сдхӯнм)</i>. Таким образом, в конечном счете, истинные <i>парамахамсы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это беспримесные преданные Господа. Шрила Джива Госвами прямо заявляет, что высшая цель жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>бхакти-йога,</i> направляющая человека на путь трансцендентного любовного служения Господу, и те, кто идет путем <i>бхакти-йоги,</i> являются истинными <i>парамахамсами</i>.</div>
<div class="para">Имперсоналисты смотрят на <i>бхакти</i> как на метод, позволяющий слиться с бытием Господа в Его безличном аспекте&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмаджьоти, </i>а поскольку Господь милостив к каждому, Он удовлетворяет и их желания. В «Бхагавад-гите» (4.11) Господь заверяет: <i>йе йатх м прападйанте</i>. По мнению Шрилы Вишванатхи Чакраварти, существует два класса <i>парамахамс: брахмананди</i> (имперсоналисты) и <i>премананди</i> (преданные). И те и другие достигают своей цели, но <i>премананди</i> считаются более удачливыми. Однако и <i>брахмананди,</i> и <i>премананди</i> являются трансценденталистами и не имеют ничего общего с низшей материальной природой, существование в которой исполнено всевозможных страданий.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">NaMaae NaMaSTae_STv*z&gt;aaYa SaaTvTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivdUrk-aïaYa Mauhu" ku-YaaeiGaNaaMa( )<br />
iNarSTaSaaMYaaiTaXaYaeNa raDaSaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvDaaMaiNa b]øi&lt;a r&amp;SYaTae NaMa" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>намо намас те 'ств шабхйа стват</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видӯра-кшхйа муху куйогинм<br />
нираста-смйтиайена рдхас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-дхмани брахмаи расйате нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама нама те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтительные поклоны Тебе; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да будут; <i>шабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великому покровителю; <i>стватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;членов рода Яду; <i>видӯра-кшхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тому, кто избегает любителей пустых споров; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>ку-йогинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непреданных; <i>нираста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побеждающий; <i>смйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;равное положение; <i>атиайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превосходство; <i>рдхас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатством; <i>сва-дхмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Своей обители; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в духовном небе; <i>расйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждается; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняюсь.</div>
<div class="translation"><b>Я в почтении склоняюсь перед Господом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главой рода Яду, который недосягаем для непреданных. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный наслаждающийся духовного и материального миров, однако Сам Он наслаждается в Своей обители в духовном мире. Ему нет равных, ибо Его трансцендентные богатства несметны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У трансцендентных проявлений Верховного Господа Шри Кришны две стороны. Он всегда находится подле Своих чистых преданных, становясь то членом рода Яду, то другом Арджуны, то соседом жителей Вриндавана, то сыном Нанды и Яшоды, близким другом Судамы, Шридамы и Мадхумангалы, возлюбленным девушек Враджабхуми и т.  д. Так проявляется Его личностный аспект. А в Своем безличном аспекте Он излучает беспредельное и всепроникающее сияние <i>брахмаджьоти.</i> Часть всепроникающего <i>брахмаджьоти,</i> подобного солнечным лучам, находится под темным покровом <i>махат-таттвы,</i> и эта ничтожная часть носит название материального мира. В материальном мире бесчисленное множество вселенных, подобных той, где находимся мы, и в каждой из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сотни и тысячи планет, похожих на нашу. Материалисты в той или иной степени очарованы этим беспредельно распространяющимся сиянием Господа, но преданных больше интересует Его личностная форма, из которой проистекает все сущее <i>(джанмдй асйа йата)</i>. Как лучи солнца исходят от Солнца, так и <i>брахмаджьоти</i> исходит от Голоки Вриндаваны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшей духовной планеты духовного мира. В бескрайнем духовном небе, далеко за пределами материального мира, находится множество духовных планет, называемых Вайкунтхами. Материалисты почти ничего не знают даже о материальном небе, не говоря уже о духовном царстве. Поэтому они всегда бесконечно далеки от Господа. Даже если когда-нибудь им удастся создать такое устройство, которое будет перемещаться со скоростью ветра или ума, то и тогда они не смогут надеяться достичь планет духовного мира. Вот почему Господь и Его обитель навсегда останутся для них мифом и загадкой, тогда как Своим преданным Господь всегда готов предоставить Свое общество.</div>
<div class="para">Богатства Господа в духовном небе несметны. Господь пребывает на всех духовных планетах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бесчисленных Вайкунтхах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в форме Своих полных экспансий и в окружении Своих спутников, освобожденных преданных. Имперсоналистам же, которые хотят слиться с бытием Господа, Он позволяет стать духовными искрами в <i>брахмаджьоти</i>. Они не обладают качествами, необходимыми для того, чтобы стать спутниками Господа на планетах духовного мира, будь то Вайкунтхи или высшая планета&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Голока Вриндавана, которую в «Бхагавад-гите» называют <i>мад-дхамой,</i> а в данном стихе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сва-дхамой</i> Господа.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (15.6) <i>мад-дхама,</i> или <i>сва-дхама,</i> описана так:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>на тад бхсайате сӯрйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на ако на пвака<br />
йад гатв на нивартанте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад дхма парама мама</i></div>
<div class="purp"><i>Сва-дхма</i> Господа не нуждается в свете солнца, луны или электричества. Эта Моя обитель не освещена ни солнцем, ни луной, ни огнем, ни электрическим светом. Те, кто достигает ее, больше не возвращаются в материальный мир.</div>
<div class="para">Вайкунтхи и Голока Вриндавана сами излучают свет, это сияние, исходящее от <i>сва-дхамы</i> Господа, и есть <i>брахмаджьоти.</i> Подтверждение тому можно найти также в Ведах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в «Мундака-упанишад» (2.2.10), «Катха-упанишад» (2.2.15) и «Шветашватара-упанишад» (6.14) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>на татра сӯрйо бхти на чандра-трака</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нем видйуто бхнти куто 'йам агни<br />
там эва бхнтам ану бхти сарва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасйа бхс сарвам ида вибхти</i></div>
<div class="purp"><i>Сва-дхама</i> Господа не нуждается в свете солнца, луны или звезд, а также в электрическом свете, не говоря уже о масляных светильниках. Более того, все, что в этом мире излучает свет, сияет отраженным светом <i>сва-дхамы.</i></div>
<div class="para">Люди, ослепленные сиянием безличного <i>брахмаджьоти,</i> не способны постичь личностный аспект трансцендентного. Поэтому в «Ишопанишад» (15) преданный молит Господа удалить Свое ослепительное сияние и позволить ему увидеть настоящую реальность. Там говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>хирамайена птреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатйасйпихита мукхам<br />
тат тва пӯшанн апву</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатйа-дхармйа дшайе</i></div>
<div class="purp">«О мой господь, поддерживающий все живое! Твой истинный лик скрыт Твоим ослепительным сиянием <i>брахмаджьоти</i>. Удали же этот покров и яви Себя Твоему чистому преданному».</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">YaTk-ITaRNa&amp; YaTSMar&lt;a&amp; Yadq+a&lt;a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaÜNdNa&amp; YaC^\v&lt;a&amp; YadhR&lt;aMa( )<br />
l/aek-SYa SaÛae ivDauNaaeiTa k-LMaz&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaSMaE Sau&gt;ad]é[vSae NaMaae NaMa" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йат-кӣртана йат-смараа йад-ӣкшаа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад-вандана йач-чхраваа йад-архаам<br />
локасйа садйо видхуноти калмаша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи субхадра-равасе намо нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>кӣртанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославление; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>смараам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;памятование; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>ӣкшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созерцание; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому; <i>ванданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молитвы; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о котором; <i>раваам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушание; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому; <i>архаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение; <i>локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех людей; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немедленно; <i>видхуноти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищает; <i>калмашам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от последствий грехов; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>субхадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеблагому; <i>равасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда о Нем слушают; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое почтение; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь.</div>
<div class="translation"><b>Я в глубоком почтении склоняюсь перед всеблагим Господом Шри Кришной, поскольку, прославляя, помня и созерцая Его, слушая повествования о Нем, вознося молитвы и поклоняясь Ему, человек очищается от всех последствий своих греховных поступков.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе величайший авторитет Шри Шукадева Госвами предлагает совершенную форму религиозной практики, которая способна избавить человека от последствий всех его грехов. Прославлять Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>киртанам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;можно по-разному: помня о Нем, созерцая Божества в храме, вознося молитвы Господу или слушая писания, прославляющие Господа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гиту». <i>Киртанам</i> можно совершать, воспевая Господа под мелодичную музыку или декламируя священные писания, подобные «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гите».</div>
<div class="para">У преданных нет оснований огорчаться из-за физического отсутствия Господа, даже если им кажется, что они лишены Его общества. Преданное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повторение святых имен, слушание, памятование и т.  д. (все эти процессы вместе взятые, некоторые или даже один из них)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;приносит желаемый результат, давая человеку возможность общаться с Господом в ходе любовного трансцендентного преданного служения. Даже один звук святых имен Господа Кришны или Рамы способен одухотворить и очистить атмосферу. Мы должны твердо уяснить, что Господь присутствует всюду, где преданные занимаются чистым трансцендентным служением, и тот, кто участвует в совершаемом без оскорблений <i>киртане, </i>вступает в непосредственное общение с Ним. Памятование и вознесение молитв также могут принести желаемый результат, если делать это правильно и под умелым руководством. Не следует изобретать каких-то новых форм преданного служения. Можно поклоняться образу Господа в храме или, не имея перед глазами Его личностного образа, возносить Ему искренние молитвы в мечети или церкви. Поступая так, человек непременно очистится от последствий своих грехов, при условии, что он не грешит сознательно в надежде получить искупление за свои грехи, поклоняясь Господу в храме или молясь в церкви. Склад ума, толкающий человека сознательно совершать грехи в расчете на искупительную силу преданного служения, называют <i>нмно балд йасйа хи ппа-буддхи,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это самый тяжкий проступок, который можно совершить в процессе преданного служения, вот почему такое большое значение придается процессу слушания, который помогает человеку счастливо миновать все ловушки греха. И чтобы подчеркнуть важность слушания, Госвами взывает к всеблагому провидению.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">ivc+a&lt;aa YaÀr&lt;aaePaSaadNaaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa®&amp; VYaudSYaae&gt;aYaTaae_NTaraTMaNa" )<br />
ivNdiNTa ih b]øGaiTa&amp; GaTa©-Maa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaSMaE Sau&gt;ad]é[vSae NaMaae NaMa" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вичакша йач-чараорасдант</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сага вйудасйобхайато 'нтар-тмана<br />
винданти хи брахма-гати гата-кламс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи субхадра-равасе намо нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вичакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрые люди; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>чараа-упасдант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просто предавшись лотосным стопам; <i>сагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>вйудасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью отвергая; <i>убхайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради настоящего и будущего; <i>анта-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца и души; <i>винданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шаг за шагом продвигаются; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>брахма-гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к вечной духовной жизни; <i>гата-клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без труда; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>субхадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеблагому; <i>равасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; когда о Нем слушают; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое глубокое почтение; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь.</div>
<div class="translation"><b>Я снова и снова в глубоком почтении склоняюсь перед всеблагим Господом Шри Кришной. Предавшись Его лотосным стопам, мудрые избавляются от привязанностей к настоящей и будущей жизни и без труда обретают духовное бытие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Кришна снова и снова говорит Арджуне, а вместе с ним и всем остальным, о необходимости стать Его беспримесным преданным. Заключая Свои наставления в «Бхагавад-гите» (18.64&ndash;66), Он открывает ему самое сокровенное знание:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарва-гухйатама бхӯйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>у ме парама вача<br />
ишо 'си ме дхам ити</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тато вакшйми те хитам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>ман-ман бхава мад-бхакто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мад-йджӣ м намаскуру<br />
мм эваишйаси сатйа те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратиджне прийо 'си ме</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарва-дхармн паритйаджйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мм эка араа враджа<br />
аха тв сарва-ппебхйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мокшайишйми м уча</i></div>
<div class="purp">«Поскольку ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мой очень близкий друг, Я открою тебе высшее и самое сокровенной знание. Слушай же Меня внимательно, Я говорю сейчас ради твоего блага. Всегда думай обо Мне, стань Моим преданным, поклоняйся Мне и почитай Меня. Так ты непременно придешь ко Мне. Я обещаю тебе это, ибо ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мой дорогой друг. Оставь все религии и просто предайся Мне. Я избавлю тебя от всех последствий твоих грехов. Не бойся ничего».</div>
<div class="para">Разумные люди со всей серьезностью относятся к заключительному наставлению Господа. Наука о душе является первой ступенью духовного осознания и называется сокровенным знанием. Следующая ступень&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это осознание Бога, которое считают еще более сокровенным знанием. Осознание Бога является венцом изложенного в «Бхагавад-гите» знания, и, когда человек достигает стадии осознания Бога, в нем пробуждается желание стать преданным Господа и заниматься трансцендентным любовным служением Ему. Преданное служение Господу всегда основано на любви к Богу, в отличие от машинального служения, предписываемого <i>карма-йогой, гьяна-йогой</i> и <i>дхьяна-йогой</i>. «Бхагавад-гита» содержит наставления для разных категорий людей и описывает <i>варнашрама-дхарму, санньяса-дхарму, йати-дхарму,</i> жизнь в отречении, методы обуздания чувств, медитацию, способы развития мистических способностей и т.  д., но тот, кто, движимый спонтанной любовью, предается Господу и посвящает себя служению Ему, постигает суть всего изложенного в Ведах знания. Человек, неукоснительно следующий этому методу, очень быстро достигает совершенства жизни. Совершенство человеческой жизни называют <i>брахма-гати,</i> то есть движением к духовному бытию. Ссылаясь на авторитет Вед, Шрила Джива Госвами утверждает, что достичь <i>брахма-гати</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит обрести духовное тело, подобное телу Господа, в котором освобожденное живое существо вечно живет на одной из духовных планет духовного неба. Чистый преданный Господа легко достигает этого совершенства жизни, не прибегая ни к каким сложным методам. Жизнь преданного, как говорилось в предыдущем стихе, состоит из <i>киртанам, смаранам, икшанам</i> и т.  д. Поэтому всем людям необходимо воспользоваться несложным методом <i>бхакти-йоги, </i>позволяющим достичь высшего совершенства, которое доступно любому человеку в любой части света. Когда Господь Брахма встретился с Господом Кришной в образе шаловливого мальчика, играющего во Вриндаване, он вознес Ему молитвы, где, в частности, говорилось:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>рейа-сти бхактим удасйа те вибхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клийанти йе кевала-бодха-лабдхайе<br />
тешм асау клеала эва ишйате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ннйад йатх стхӯла-тушвагхтинм</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 10.14.4</i></div>
<div class="purp"><i>Бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая ступень совершенства, которой может достичь разумный человек, отказавшись от великого многообразия духовной деятельности. Пример, который приводится в данном стихе, очень удачен: от пригоршни риса больше проку, чем от горы пустой рисовой шелухи. Поэтому, вместо того чтобы прельщаться соблазнами <i>карма-канды, гьяна-канды</i> или гимнастическими упражнениями <i>йоги,</i> следует под руководством истинного духовного учителя тщательно выполнять <i>киртанам, смаранам</i> и т.  д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;простые методы <i>бхакти-йоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;</i>и так без особых усилий достичь высшего совершенства.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">TaPaiSvNaae daNaPara YaXaiSvNaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNaiSvNaae MaN}aivd" SauMa®l/a" )<br />
+aeMa&amp; Na ivNdiNTa ivNaa YadPaR&lt;a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaSMaE Sau&gt;ad]é[vSae NaMaae NaMa" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапасвино дна-пар йаасвино</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манасвино мантра-вида сумагал<br />
кшема на винданти вин йад-арпаа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасмаи субхадра-равасе намо нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тапасвина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>дна-пар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие приверженцы благотворительности; <i>йаасвина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаменитости; <i>манасвина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие философы и мистики; <i>мантра-вида</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие исполнители ведических гимнов; <i>су-магал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто строго придерживается ведических принципов; <i>кшемам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хорошего результата; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>винданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигают; <i>вин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>йат-арпаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посвящения; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>субхадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благому; <i>равасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; когда о Нем слушают; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое почтение; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь.</div>
<div class="translation"><b>Снова и снова я в глубоком почтении склоняюсь перед всеблагим Господом Шри Кришной, ибо даже великие мудрецы, люди, славящиеся своей щедростью, знаменитости, великие философы и мистики, великие исполнители ведических гимнов и ревностные поборники ведических принципов не могут добиться успеха в своей деятельности, не используя свои выдающиеся качества в служении Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Блестящее образование, склонность к благотворительности, политическое, социальное или религиозное лидерство в человеческом обществе, занятия философией или <i>йогой,</i> совершение ведических обрядов и другие достоинства подобного рода помогают достичь совершенства только тогда, когда их используют для служения Господу. В противном случае все эти достоинства становятся источником беспокойства для окружающих. Всякую вещь можно использовать либо для удовлетворения собственных чувств, либо для служения кому-либо другому. Существует два вида эгоизма: личный и групповой,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;но по сути дела между ними нет качественной разницы. Воровство в личных интересах или в интересах семьи остается воровством и в обоих случаях квалифицируется как преступление. Не существует закона, который позволял бы оправдать вора, считающего себя невиновным только на том основании, что он украл не для себя лично, а для общества или страны. Люди не ведают о том, что личные интересы живого существа становятся совершенными только в том случае, если совпадают с интересами Господа. Почему, например, необходимо поддерживать душу в теле? Чтобы поддержать тело (свое собственное или тело общественного организма), человек зарабатывает деньги, но если он не направляет эту деятельность на то, чтобы постичь свои отношения с Богом, то все его старания мало чем отличаются от усилий животных. На самом деле, поддерживая жизнь в теле, человек должен ставить перед собой иную цель, нежели та, которую преследуют животные. Аналогичным образом, научные исследования, экономический прогресс, философские изыскания, изучение ведических писаний и даже благочестивая деятельность (благотворительность, открытие больниц, раздача пищи) также должны быть связаны с Господом. Целью подобных трудов и усилий должно стать не удовлетворение отдельной личности или группы людей, а удовлетворение Господа <i>(сасиддхир хари-тошаам)</i>. Тот же принцип провозглашается и в «Бхагавад-гите» (9.27), где говорится: какие бы пожертвования ни делал человек, какие бы аскезы он ни совершал, он должен посвящать их Господу и делать все это только во имя Него. До тех пор пока искушенные лидеры безбожной человеческой цивилизации не примут сознания Бога, все их усилия в сфере экономики и образования не принесут желаемого результата. А для того чтобы стать сознающим Бога, нужно слушать повествования о всеблагом Господе, содержащиеся в «Шримад-Бхагаватам», «Бхагавад-гите» и других священных писаниях.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">ik-raTahU&lt;aaNDa]Pauil/NdPauLk-Xaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Aa&gt;aqréuM&gt;aa YavNaa" %SaadYa" )<br />
Yae_NYae c PaaPaa YadPaaé[Yaaé[Yaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>éuDYaiNTa TaSMaE Pa[&gt;aivZ&lt;ave NaMa" )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кирта-хӯндхра-пулинда-пулка</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӣра-умбх йаван кхасдайа<br />
йе 'нйе ча пп йад-апрайрай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>удхйанти тасмаи прабхавишаве нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кирта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провинция древней Бхараты; <i>хӯа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть территории Германии и России; <i>ндхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провинция в Южной Индии; <i>пулинда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;греки; <i>пулка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другая провинция; <i>бхӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть территории древнего Синда; <i>умбх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другая провинция; <i>йаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;турки; <i>кхаса-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Монголия; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже те; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>пп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погрязшие в грехах; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>апрайа-рай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нашли прибежище у преданных Господа; <i>удхйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тотчас очищаются; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>прабхавишаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественному Вишну; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои почтительные поклоны.</div>
<div class="translation"><b>Кираты, хуны, андхры, пулинды, пулкаши, абхиры, шумбхи, яваны, представители племен кхасов и даже те, кто погряз во всех грехах, благодаря безграничному могуществу Господа могут очиститься, приняв покровительство Его преданных. Я склоняюсь перед Ним в глубоком почтении.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<b>Кирата</b>. Провинция древней Бхарата-Варши, упоминаемая в Бхишма-парве «Махабхараты». Обычно киратами называют племена коренных жителей Индии; в наши дни землям древней провинции Кирата соответствует территория Сантал Паргана в Бихаре и Чхота Нагпур.</div>
<div class="para"><b>Хуна</b>. Территория нынешней Восточной Германии и части России называется провинцией хунов. Иногда хунами называют также одно из горных племен.</div>
<div class="para"><b>Андхра</b>. Провинция на юге Индии, которая упоминается в Бхишма-парве «Махабхараты». Она до наших дней сохранила свое прежнее название.</div>
<div class="para"><b>Пулинда</b>. Упоминается в «Махабхарате» (Ади-парва, 174.38), вернее, там идет речь о ее жителях. Эта страна была завоевана Бхимасеной и Сахадевой. Пулиндами называли греков, и в «Махабхарате», в Вана-парве, говорится о том, что населяющий эти земли народ, который не принадлежит к ведической культуре, будет править всем миром. Некогда Пулинда входила в состав империи Бхараты в качестве одной из провинций. В то время ее населяли люди из варны царей-<i>кшатриев</i>. Но впоследствии, когда они отказались от брахманической культуры, их стали называть <i>млеччхами</i> (подобно тому как тех, кто не исповедует ислам, называют <i>кафирами,</i> а тех, кто не следует христианской культуре,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;язычниками).</div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="para"><b>Абхира</b>. Это название также встречается в «Махабхарате»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в Сабха-парве и Бхишма-парве, где сказано, что эта провинция находилась в районе реки Сарасвати в Синде. В прежние времена провинция Синд также занимала территории на противоположном берегу Аравийского моря, а народ, живший там, называли абхирами. Этот народ находился в вассальной зависимости от Махараджи Юдхиштхиры, и, по словам Маркандеи, <i>млеччхи,</i> населяющие эти земли, в свое время будут править Бхаратой. Позже это пророчество сбылось, так же как и предсказание, касавшееся пулиндов. Индия была завоевана Александром Македонским из племени пулиндов, а затем <a href="RUS204F1.XML">Мухаммедом Гхори*</a> из племени абхиров. Абхиры тоже некогда принадлежали к сословию <i>кшатриев </i>и следовали принципам брахманической культуры, однако позднее отказались от них. <i>Кшатриев,</i> в страхе бежавших от Парашурамы и укрывшихся в горах Кавказа, впоследствии также стали называть абхирами, а земли, которые они населяли,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абхирадешей.</div>
<div class="footnote"><a href="#footnote1">*&ensp;В русской
    транскрипции&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мухаммед Гури. <i>(Примеч. переводчика.)</i></a></div>

<div class="para"><b>Шумбхи,</b> или <b>Канки</b>. Жители Канки, древней провинции Бхараты, также упомянуты в «Махабхарате».</div>
<div class="para"><b>Яваны</b>. Яваной звали одного из сыновей Махараджи Яяти, которому достались в наследство земли на территории нынешней Турции. Таким образом, турки являются <i>яванами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;потомками Махараджи Яваны. Следовательно, <i>яваны</i> были <i>кшатриями,</i> но впоследствии, отказавшись от брахманической культуры, превратились в <i>млеччха-яванов</i>. О <i>яванах</i> рассказывает «Махабхарата» (Ади-парва, 85.34). Яваной звали также другого царевича&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Турвасу. Его страну завоевал Сахадева, один из братьев Пандавов. Под нажимом Карны западный Явана в битве на Курукшетре принял сторону Дурьйодханы. Некогда было предсказано, что эти <i>яваны</i> также завоюют Индию, и это предсказание впоследствии сбылось.</div>
<div class="para"><b>Кхаса</b>. Жители Кхасадеши упоминаются в Дрона-парве «Махабхараты». Обычно кхасами называли людей, у которых плохо растут усы, следовательно, к ним относятся монголы, китайцы и другие отличающиеся этим народы.</div>
<div class="para">Перечисленные исторические названия являются названиями разных народов, населяющих Землю. Даже самый последний грешник может исправиться и стать совершенным человеком, если примет покровительство преданных Господа. Служение могущественных преданных Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Иисуса Христа и Магомета, которые действовали от имени Бога, принесло человечеству великое благо. И из этих слов Шрилы Шукадевы Госвами явствует, что если лидеры человеческого общества, вместо того чтобы в сложившейся ныне ситуации продолжать руководить безбожной цивилизацией, поручат решать проблемы мира преданным Господа (для чего создана всемирная организация, называемая Международным обществом сознания Кришны), то по милости Всемогущего Господа в сердцах людей всего мира произойдет радикальная перемена, так как преданные Господа способны изменить сердце человека, очищая его загрязненный ум. При этом политикам не нужно будет уходить со своих постов, поскольку чистых преданных Господа не привлекает политическое руководство и дипломатическая деятельность. Преданные заботятся только о том, чтобы политическая пропаганда не сбивала людей с толку и они не растрачивали попусту драгоценную человеческую жизнь, следуя законам той цивилизации, которая в конечном счете обречена. Поэтому если в своей деятельности политики будут руководствоваться разумными советами преданных, то, как доказал Господь Чайтанья, благодаря очистительной проповеди преданных ситуация в мире коренным образом изменится. Шукадева Госвами начал свою молитву, объяснив значение слова <i>ят-киртанам,</i> и Господь Чайтанья тоже учил, что прославление святого имени Господа способно в корне изменить сердца людей и погасить возникшую по вине политиков вражду между народами. А когда огонь вражды погаснет, в мире воцарятся покой и процветание, и перед людьми откроется путь к достижению высшей цели, которая заключается в том, чтобы вернуться домой, обратно к Богу, как мы уже неоднократно говорили на страницах этой книги.</div>
<div class="para">Согласно доктрине <i>бхакти,</i> которую обычно называют религией вайшнавов, Бога может осознать любой человек. Вайшнав обладает таким могуществом, что способен сделать преданными даже киратов и т.  д., о чем говорится в данном стихе. В «Бхагавад-гите» (9.32) Господь говорит: ничто не может помешать человеку стать Его преданным (даже если это человек низкого происхождения, женщина, <i>шудра</i> или <i>вайшья),</i> а тот, кто стал преданным Господа, получает право вернуться домой, обратно к Богу. Для этого необходимо только одно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;принять покровительство чистого преданного Господа, который в совершенстве постиг трансцендентную науку о Кришне, изложенную в «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам». Всякий, кто овладел наукой о Кришне, независимо от того, где он родился, становится чистым преданным и духовным учителем, способным сделать людей лучше, очищая их сердца. Даже самый закоренелый грешник сможет очиститься, если будет постоянно общаться с чистым вайшнавом. Поэтому вайшнав может взять в ученики всякого искреннего человека в любой части света, независимо от его кастовой принадлежности или убеждений, и с помощью регулирующих принципов возвысить его до положения чистого вайшнава, трансцендентного к брахманической культуре. Кастовая система, <i>варнашрама-дхарма,</i> отживает свой век даже в среде ее так называемых последователей. Ныне, в условиях социальной, политической и экономической революций, уже невозможно восстановить ее функционирование как общественного института. Однако к религии вайшнавов может духовно приобщиться любой человек, независимо от традиций его страны, ибо ничто не может помешать этому трансцендентному процессу. Поэтому, следуя указанию Господа Шри Чайтаньи Махапрабху, необходимо по всему свету проповедовать культ «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гиты», обращая в преданных Бога всех, кто желает исповедовать эту трансцендентную веру. Проповедь данной культуры, проводимая преданными, несомненно, найдет отклик в сердцах всех разумных и пытливых людей, которые не связаны национальными предрассудками. Вайшнав никогда не станет смотреть на другого вайшнава с точки зрения его происхождения или считать Божество в храме идолом. Чтобы рассеять все сомнения, которые могут возникнуть на этот счет, Шрила Шукадева Госвами взывает к милости всемогущего Господа <i>(прабхавишаве нама)</i>. Как дерево или камень, из которых сделано Божество, претерпевают трансцендентные изменения, когда всемогущий Господь принимает скромное служение Своего преданного, занятого <i>арчаной</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поклонением образу Господа в храме, так и тело чистого преданного становится трансцендентным, стоит ему полностью посвятить себя служению Господу, пройдя обучение у квалифицированного вайшнава. Правило, которого в связи с этим придерживаются вайшнавы, гласит: <i>арчйе вишау ил-дхӣр гурушу нара-матир ваишаве джти-буддхи рӣ-вишор нмни абда-смнйа-буддхи,</i> и т.  д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Вайшнав не должен смотреть на Божество, которому поклоняются в храме, как на идола или считать авторитетного духовного учителя обыкновенным человеком. Он также не должен считать, что чистый вайшнав принадлежит к какой-либо касте и т.  д.» (Падма-пурана).</div>
<div class="para">Подводя итог, необходимо сказать, что Господь, будучи всемогущим, может принять под Свое покровительство любого человека, где бы он ни жил и в каких бы условиях ни находился. Он дает людям Свое покровительство либо лично, либо через Своего авторитетного представителя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовного учителя. Господь Чайтанья принимал в Свое движение многих людей, находившихся вне системы <i>варнашрамы, </i>и в назидание нам говорил, что Сам Он не принадлежит ни к какой определенной <i>варне</i> или <i>ашраму,</i> а является вечным слугой слуги Господа, покровителя <i>гопи</i> Вриндавана (Господа Кришны). Таков путь, ведущий к самоосознанию.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Sa Wz AaTMaaTMavTaaMaDaqìr‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>S}aYaqMaYaae DaMaRMaYaSTaPaaeMaYa" )<br />
GaTaVYal/IkE-rJaXaªraidi&gt;a‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivRTaKYaRil/®ae &gt;aGavaNa( Pa[SaqdTaaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эша тмтмаватм адхӣварас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трайӣмайо дхармамайас тапомайа<br />
гата-вйалӣкаир аджа-акардибхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>витаркйа-лиго бхагавн прасӣдатм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>тмаватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознавших себя душ; <i>адхӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>трайӣ-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворение Вед; <i>дхарма-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворение священных писаний; <i>тапа-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворение аскетизма; <i>гата-вйалӣкаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теми, кто свободен от притворства и ложных притязаний; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмаджи; <i>акара-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом Шивой и другими; <i>витаркйа-лига</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, на кого смотрят с благоговением; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>прасӣдатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будь милостив ко мне.</div>
<div class="translation"><b>Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша и Верховный Господь всех осознавших себя душ. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;олицетворение Вед, религиозных писаний и аскез. Ему поклоняются Господь Брахма, Шива, а также все, кто свободен от притворства и не имеет никаких притязаний. Пусть же этот Верховный Абсолют, почитаемый с таким трепетом и благоговением, будет доволен мною.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Несмотря на то что Верховный Господь, Личность Бога, является Господином всех, кто следует различными путями самоосознания, постичь Его могут только те, кто не имеет никаких притязаний. Все ищут вечного покоя и вечной жизни. Чтобы достичь этой цели, люди изучают ведические или другие религиозные писания или совершают суровые аскезы, идя путями эмпирической философии, мистической <i>йоги,</i> чистой преданности и т.  д. Но постичь Верховного Господа в совершенстве могут только преданные, потому что только они по-настоящему искренни и не имеют никаких притязаний. Тех, кто занимается самоосознанием, обычно делят на <i>карми, гьяни, йогов</i> и преданных Господа. <i>Карми,</i> которых манят плоды ритуальной ведической деятельности, называют <i>бхукти-ками</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жаждущими материальных наслаждений. <i>Гьяни,</i> стремящихся слиться со Всевышним посредством спекулятивного философствования, называют <i>мукти-ками</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жаждущими освобождения от материального бытия. <i>Йогов</i>-мистиков, которые ради достижения восьми видов материального совершенства практикуют различные аскезы и в конечном счете входят в транс и видят Сверхдушу (Параматму), называют <i>сиддхи-ками,</i> то есть жаждущими обрести способности, которые позволяли бы им становиться меньше наименьшего, тяжелее самого тяжелого, получать все, чего пожелают, властвовать над людьми, создавать все, что захотят, и т.  п. Все эти способности развивает в себе могущественный йог. Но преданным Господа ничего не нужно для личного удовлетворения. Единственное их желание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Господу, поскольку Господь велик, а они, живые существа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его неотъемлемые частицы, вечно подчиненные Ему. Сознание того, что он является неотъемлемой частицей Господа, помогает преданному избавиться от всех желаний, то есть ничего не хотеть для себя самого, поэтому преданных называют <i>нишками</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не имеющими желаний. По своей природе живое существо не может быть свободным от всех желаний; желания <i>бхукти-ками, мукти-ками</i> и <i>сиддхи-ками</i> продиктованы стремлением к собственному удовлетворению, но <i>нишками,</i> преданные Господа, хотят удовлетворять только Господа. Они во всем послушны Его воле и всегда готовы исполнить свой долг ради удовлетворения Господа.</div>
<div class="para">Отказавшись сначала участвовать в битве на Курукшетре, Арджуна повел себя как человек, действующий ради собственного удовлетворения, и, чтобы сделать его <i>нишками,</i> Господь поведал ему «Бхагавад-гиту», в которой описал пути <i>карма-йоги, гьяна-йоги, хатха-йоги,</i> а также <i>бхакти-йоги.</i> Свободный от личных притязаний, Арджуна изменил свое решение и согласился сражаться <i>(каришйе вачана тава), </i>удовлетворив Господа. Так он стал <i>нишками</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;свободным от желаний.</div>
<div class="para">В качестве примера здесь не случайно упомянуты Брахма и Господь Шива, поскольку Брахмаджи, Господь Шива, Шримати Лакшмиджи и четверо Кумар (Санака, Санатана и другие) являются основателями четырех вайшнавских <i>сампрадай,</i> проповедующих <i>нишкаму,</i> свободу от желаний. Каждый из них свободен от всех личных притязаний. Шрила Джива Госвами объясняет, что слово <i>гата-вйалӣкаи</i> значит <i>проджджхита-каитаваи,</i> то есть «не имеющие личных притязаний, или свободные от притворства» (иначе говоря, чистые преданные). В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 19.149) говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша-бхакта&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нишкма, ата эва`нта'<br />
бхукти-мукти-сиддхи-кмӣ, сакали`анта'</i></div>
<div class="purp">Те, кто стремится к плодам благочестивой деятельности, хочет получить освобождение и слиться со Всевышним или желает достичь материальных совершенств в мистической <i>йоге,</i> не знают покоя, так как хотят получить что-либо для себя, однако преданный всегда умиротворен, потому что ничего не хочет для себя и готов исполнить любое желание Господа.</div>
<div class="para">Подводя итог, можно сказать, что Господь необходим всем, поскольку без Его санкции никто не может осуществить своих желаний. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что только Он награждает человека плодами его деятельности, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный повелитель <i>(адхӣвара)</i> всех: <i>ведантистов,</i> великих <i>карма-кандиев,</i> выдающихся религиозных деятелей и великих аскетов, словом, всех, кто стремится к духовному совершенству. Однако в полной мере Его может осознать только преданный, свободный от личных притязаний. Поэтому Шрила Шукадева Госвами снова и снова подчеркивает важность преданного служения Господу.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">ié[Ya" PaiTaYaRjPaiTa" Pa[JaaPaiTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iDaRYaa&amp; PaiTal/aeRk-PaiTaDaRraPaiTa" )<br />
PaiTaGaRiTaêaNDak-v*iZ&lt;aSaaTvTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[SaqdTaa&amp; Mae &gt;aGavaNa( SaTaa&amp; PaiTa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рийа патир йаджа-пати прадж-патир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхий патир лока-патир дхар-пати<br />
патир гати чндхака-вши-стват</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прасӣдат ме бхагавн сат пати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех достояний; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладатель; <i>йаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношений; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>прадж-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка всех живых существ; <i>дхийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разума; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка; <i>лока-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;властелин всех планет; <i>дхар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховный; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глава; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>андхака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одного из царей династии Яду; <i>вши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родоначальника династии Яду; <i>стватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;членов рода Яду; <i>прасӣдатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будь милостив; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко мне; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шри Кришна; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех преданных; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же будет милостив ко мне Господь Шри Кришна, почитаемый всеми преданными, защитник и слава всех царей династии Яду (Андхаки и Вришни), супруг всех богинь процветания, владыка всех жертвоприношений и повелитель всех живых существ, владыка разума, властелин всех духовных и материальных планет, высшее воплощение на Земле (олицетворение высшей власти и высшего совершенства).</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку Шукадева Госвами является одним из знаменитых <i>гата-вьяликов,</i> людей, свободных от ложных представлений, он описывает свое восприятие Господа Шри Кришны как совокупности всех совершенств, Личности Бога. Все стараются завоевать расположение богини процветания, но людям неведомо, что Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возлюбленный супруг всех богинь процветания. В «Брахма-самхите» говорится, что в Своей трансцендентной обители, на Голоке Вриндаване, Господь пасет коров <i>сурабхи, </i>и там Ему прислуживают сотни тысяч богинь процветания. Все они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявление Его трансцендентной потенции наслаждения <i>хладини-шакти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;аспекта Его внутренней энергии. Когда Господь воплотился на земле, то во время <i>раса-лилы </i>Он частично продемонстрировал действие Своей потенции наслаждения, сделав это только для того, чтобы привлечь к Себе обусловленные души, одержимые желанием призрачных наслаждений низменной плотской «любви». Чистые преданные Господа, подобные Шукадеве Госвами, не имеют ничего общего с отвратительной половой жизнью материального мира. Поэтому он описывал подобные проявления энергии наслаждения Господа не с точки зрения половых отношений, а для того, чтобы насладиться трансцендентным вкусом, который неведом материалистам, одержимым сексуальным желанием. Секс в материальном мире заковывает обусловленное живое существо в цепи иллюзии, поэтому Шукадева Госвами был совершенно равнодушен к нему. Проявление потенции наслаждения Господа также не имеет ничего общего с отвратительными проявлениями плотской любви в материальном мире. Господь Чайтанья настолько строго соблюдал правила <i>санньясы,</i> что никогда не позволял женщинам приближаться к Нему даже для того, чтобы поклониться и выразить почтение. Он никогда не слушал молитвы <i>дева-даси</i> в храме Джаганнатхи, поскольку <i>санньяси</i> запрещено слушать песни в исполнении женщин. Но при всей строгости, с какой Он придерживался принципов <i>санньясы,</i> высшей формой любовного преданного служения Господу Он считал служение <i>гопи</i> Вриндавана. Шримати Радхарани&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главная среди богинь процветания, поэтому Она олицетворяет собой энергию наслаждения Господа и неотлична от Самого Кришны.</div>
<div class="para">В ритуальном разделе Вед содержатся рекомендации, касающиеся совершения различных жертвоприношений, которые позволяют человеку получить величайшие блага. Все блага, обретаемые в результате великих жертвоприношений, в конечном счете дарует богиня процветания, поэтому Господь, как ее возлюбленный и супруг, является, по сути дела, владыкой всех жертвоприношений. Таким образом, Он наслаждается всеми видами <i>ягьи,</i> и потому Господа Вишну иногда называют Ягья-пати. «Бхагавад-гита» советует человеку посвящать всю свою деятельность Ягья-пати <i>(йаджртхт кармаа), </i>поскольку в противном случае, согласно закону материальной природы, такая деятельность станет причиной его рабства. Тот, кто не избавился от ложных представлений <i>(вйалӣкам), </i>совершает жертвоприношения ради удовлетворения второстепенных полубогов, но преданные Господа, которые прекрасно знают, что все жертвоприношения предназначены для Господа Шри Кришны, совершают <i>санкиртана-ягью (раваа кӣртана вишо), </i>рекомендованную для века Кали. Все остальные виды жертвоприношений в Кали-югу практически неосуществимы из-за неблагоприятных условий и отсутствия опытных жрецов.</div>
<div class="para">Из «Бхагавад-гиты» (3.10&ndash;11) мы узнаем, что, дав обусловленным душам этой вселенной возможность родиться вновь, Господь Брахма велел им совершать жертвоприношения и жить в благоденствии. Совершая подобные жертвоприношения, живые существа смогут без труда поддерживать свое существование и в конце концов очиститься. Следуя этим путем, они достигнут духовного мира, где обретут свое истинное «я». Обусловленные души никогда не должны отказываться от благотворительной деятельности, аскез и жертвоприношений. Цель всех подобных жертвоприношений&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;удовлетворить Ягья-пати, Личность Бога, поэтому Господа называют также Праджа-пати. Согласно «Катха-упанишад», единый Господь стоит во главе бесчисленных живых существ и поддерживает их <i>(эко бахӯн йо видадхти кмн)</i>. Поэтому Господа называют также верховным Бхута-бхрит&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хранителем всех живых существ.</div>
<div class="para">Разум, которым наделены живые существа, дается им в зависимости от их деятельности в прошлом. Все живые существа наделены разумом в разной степени, поскольку, как сказано в «Бхагавад-гите» (15.15), уровень развития разума живого существа определяет Сам Господь. Господь в форме Параматмы, Сверхдуши, пребывает в сердце каждого живого существа, и от Него исходят память, знание и забвение <i>(матта смтир джнам апохана ча)</i>. Одни из нас по милости Господа способны отчетливо помнить свою прошлую деятельность, а другие нет. По Его милости один человек рождается необыкновенно умным, а другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;глупцом, поэтому Господа называют Дхиям-пати, повелителем разума.</div>
<div class="para">Обусловленные души одержимы желанием властвовать над материальным миром. Каждая из них старается употребить все возможности своего интеллекта на то, чтобы покорить материальную природу. Таким образом обусловленная душа злоупотребляет данным ей разумом, и это ее состояние называют безумием. Разум дан человеку для того, чтобы он мог освободиться от оков материального рабства. Но охваченная безумием обусловленная душа тратит всю свою энергию и разум на чувственные наслаждения и ради достижения этой цели сознательно совершает всевозможные злодеяния. В результате, вместо того чтобы покончить с обусловленной жизнью и обрести полную свободу, потерявшая разум обусловленная душа продолжает жизнь за жизнью влачить рабское существование, переходя из одного материального тела в другое. Все, что мы видим в материальном мире, сотворено Господом. Следовательно, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинный владыка всего сущего во всех вселенных. Обусловленная душа вправе наслаждаться какой-то частью материального космоса, но не самостоятельно, а под контролем Господа. Таково наставление «Ишопанишад». Люди должны довольствоваться тем, что дарует им Господь вселенной. Только в силу своего безумия они посягают на то, что Господь выделил другим.</div>
<div class="para">По беспричинной милости к обусловленным душам Господь вселенной нисходит к ним с помощью Своей энергии <i>атма-майи,</i> чтобы дать обусловленным душам возможность восстановить свои вечные взаимоотношения с Ним. Он призывает всех их предаться Ему, вместо того чтобы притворяться наслаждающимися, оставаясь в рамках, установленных Его властью. Нисходя в материальный мир, Господь доказывает, какими огромными возможностями для наслаждения Он обладает. Он демонстрирует это, когда одновременно берет в жены шестнадцать тысяч девушек. Обусловленная душа испытывает гордость от того, что становится мужем хотя бы одной жены, но у Господа это вызывает улыбку. Разумный человек понимает, кто является истинным супругом. На самом деле супругом всех женщин в творении является Господь, и все же обусловленное живое существо, находящееся под властью Господа, испытывает необычайную гордость, когда становится мужем одной или двух жен.</div>
<div class="para">Все титулы <i>пати,</i> упомянутые в данном стихе, приложимы только к Господу Шри Кришне, поэтому Шрила Шукадева Госвами говорит здесь о <i>пати</i> и <i>гати</i> рода Яду. Члены рода Яду знали, что Господь Шри Кришна вмещает в Себя все сущее, и потому все они намеревались возвратиться в Его обитель, после того как Он завершит Свои трансцендентные игры на Земле. Род Яду был уничтожен по воле Господа, поскольку его членам надлежало вернуться домой вместе с Ним. Гибель Яду была спектаклем, устроенным Верховным Господом, поскольку и Сам Господь, и члены рода Яду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечные живые существа, которые никогда не разлучаются друг с другом. Таким образом, Господь является предводителем всех преданных, и потому Шукадева Госвами выражает Ему глубокое почтение, с любовью склоняясь перед Ним.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Yadx(g]Yai&gt;aDYaaNaSaMaaiDaDaaETaYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iDaYaaNauPaXYaiNTa ih TatvMaaTMaNa" )<br />
vdiNTa cETaTa( k-vYaae YaQaaåc&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa Mae Mauku-Ndae &gt;aGavaNa( Pa[SaqdTaaMa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад-агхрй-абхидхйна-самдхи-дхаутай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхийнупайанти хи таттвам тмана<br />
ваданти чаитат кавайо йатх-руча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са ме мукундо бхагавн прасӣдатм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат-агхри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лотосных стопах которого; <i>абхидхйна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянным размышлением; <i>самдхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трансе; <i>дхаутай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;омытом; <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким чистым разумом; <i>анупайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят, следуя авторитетам; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолютную Истину; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Господа и себя самого; <i>ваданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорят; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;философы и знатоки Вед; <i>йатх-ручам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как считают; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>мукунда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна (дарующий освобождение); <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>прасӣдатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будь милостив ко мне.</div>
<div class="translation"><b>Только Он, Личность Бога, Шри Кришна, может даровать живому существу освобождение. Беспрестанно думая о Его лотосных стопах, преданный, следующий по стопам великих авторитетов, входит в транс и непосредственно созерцает Абсолютную Истину, тогда как спекулятивные философы представляют себе Господа таким, каким им хочется Его видеть. Пусть же этот Господь останется доволен мною.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда <i>йогам</i>-мистикам ценой огромных усилий удается обуздать чувства, они входят в состояние йогического транса, в котором могут созерцать Сверхдушу, пребывающую в сердце каждого живого существа. Однако чистый преданный, беспрестанно размышляя о лотосных стопах Господа, легко достигает состояния подлинного транса, поскольку его ум и разум полностью исцеляются от болезни материальных наслаждений. Чистый преданный понимает, что пал в океан рождений и смерти и постоянно молит Господа вызволить его оттуда. Единственное его желание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стать песчинкой трансцендентной пыли у лотосных стоп Господа. По милости Господа чистый преданный полностью утрачивает интерес к материальным удовольствиям и, чтобы уберечься от скверны материального мира, постоянно размышляет о лотосных стопах Господа. В одной из своих молитв великий преданный Господа царь Кулашекхара говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша твадӣйа-пада-пакаджа-паджарнтам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адйаива ме виату мнаса-рджа-хаса<br />
пра-прайа-самайе капха-вта-питтаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кахвародхана-видхау смараа кутас те</i></div>
<div class="purp">«О Кришна, молю Тебя, пусть лебедь моего ума нырнет к стеблям Твоих лотосных стоп и запутается в них, а иначе как я смогу думать о Тебе при последнем издыхании, когда удушье сдавит мне горло?»</div>
<div class="para">Стебли лотосов и лебеди тесно связаны друг с другом, поэтому данная метафора очень удачна: пока человек не станет лебедем, <i>парамахамсой,</i> ему будет закрыт доступ к зарослям лотосных стоп Господа. В «Брахма-самхите» говорится, что спекулятивные философы, какими бы обширными познаниями они ни обладали, не смогут увидеть Абсолютную Истину, даже если будут рассуждать о Ней целую вечность. Господь оставляет за Собой право не открывать Себя взорам подобных философов. Не имея доступа к зарослям стеблей лотосных стоп Господа, все они приходят к разным заключениям и в конце концов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;к бессмысленному выводу, который устраивает всех: «сколько людей, столько мнений»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;имея в виду, что каждый волен выбирать то, что ему больше по душе <i>(йатх-ручам)</i>. Но Господь не продавец, старающийся угодить всем покупателям в лавке спекулятивного философа. Господь всегда остается таким, как Он есть, Абсолютной Личностью Бога, и Он требует от человека полной самоотдачи и абсолютного подчинения. Чистый преданный, следующий по стопам предыдущих <i>ачарьев</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;авторитетов в преданном служении, получает возможность увидеть Верховного Господа через прозрачную среду, какой является подлинный духовный учитель <i>(анупайанти)</i>. Чистый преданный никогда не пытается узреть Господа с помощью спекулятивного философствования&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он следует по стопам <i>ачарьев (махджано йена гата са пантх)</i>. Поэтому <i>ачарьи-</i>вайшнавы никогда не расходятся друг с другом во мнениях относительно Господа и Его преданных. Господь Чайтанья утверждает, что живое существо <i>(джӣва)</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечный слуга Господа и что оно одновременно едино с Ним и отлично от Него. Эту <i>таттву</i> (истину) Господа Чайтаньи признают все четыре <i>сампрадайи</i> вишнуизма. Все они единодушны в том, что служение Господу вечно и продолжается даже после освобождения. Нет ни одного авторитетного <i>ачарьи-</i>вайшнава, который считал бы себя неотличным от Господа.</div>
<div class="para">Смирение, присущее чистому преданному, который целиком посвятил себя служению Господу, помогает ему войти в состояние транса. В этом состоянии ему открывается истинная природа вещей, ибо, как утверждается в «Бхагавад-гите» (10.10), Господь Сам открывает Себя искреннему преданному. Являясь Владыкой разума всех живых существ (в том числе и непреданных), Он наделяет Своего чистого преданного разумом, необходимым для того, чтобы к нему пришло понимание Господа и Его различных энергий. Господа невозможно постичь с помощью риторических упражнений или собственных умозаключений о природе Абсолютной Истины. Он открывает Себя только преданному и лишь тогда, когда полностью удовлетворен его стремлением служить Господу. Шукадева Госвами не принадлежал к числу спекулятивных философов или приверженцев соглашательской философии «сколько людей, столько мнений». Вместо того чтобы заниматься бесплодным философствованием, он обращается к Господу с молитвой, взывая к Его трансцендентной милости, и это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный путь постижения Господа.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Pa[caeidTaa YaeNa Paura SarSvTaq<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivTaNvTaaJaSYa SaTaq&amp; SMa*iTa&amp; ôid )<br />
Svl/+a&lt;aa Pa[adur&gt;aUTa( ik-l/aSYaTa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa Mae ‰zq&lt;aaMa*z&gt;a" Pa[SaqdTaaMa( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прачодит йена пур сарасватӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>витанватджасйа сатӣ смти хди<br />
сва-лакша прдурабхӯт килсйата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са ме шӣм шабха прасӣдатм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прачодит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побуждаемая; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в самом начале творения; <i>сарасватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня знания; <i>витанват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умножив; <i>аджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы, первого сотворенного живого существа; <i>сатӣм смтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественную память; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>сва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое; <i>лакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стремление; <i>прдурабхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;породившая; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как будто; <i>сйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>шӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учителей; <i>шайха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глава; <i>прасӣдатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да будет доволен.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же Господь, который, находясь в сердце Брахмы, на заре творения умножил его активные знания и наделил его полным знанием о творении и Самом Себе, пусть этот Господь, который, казалось, появился на свет из уст Брахмы, будет доволен мною.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как уже говорилось, Господь, который в форме Сверхдуши пребывает в сердце каждого живого существа, начиная с Брахмы и кончая ничтожным муравьем, наделяет их всех необходимыми знаниями. Потенциально живое существо способно усвоить знание, которым обладает Господь, в соотношении пятьдесят к шестидесяти четырем, то есть семьдесят восемь процентов полного знания. Поскольку живое существо по своей природе является частицей Господа, оно не способно вместить все знание, которым обладает Господь. В обусловленном состоянии в момент смены тела, который люди называют смертью, живое существо забывает абсолютно все. Затем Господь вновь вкладывает активное знание в сердце живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;процесс, который называют пробуждением знания, поскольку он напоминает пробуждение человека от сна или возвращение к нему сознания после обморока. Этот процесс находится под полным контролем Господа, поэтому, как нетрудно заметить, в окружающем нас мире разные люди обладают разным объемом знаний. Пробуждение знания не происходит само по себе и не является результатом каких-то материальных процессов. Источником такого знания является Сам Господь <i>(дхий пати), </i>поскольку этот закон, установленный верховным творцом, распространяется даже на Брахму. На заре творения первым на свет появился Брахма. Он родился не от отца и матери, поскольку до Брахмы во вселенной не было других живых существ. Он родился из цветка лотоса, выросшего из живота Гарбходакашайи Вишну, поэтому его называют Аджей. Брахма (Аджа) также относится к числу живых существ, неотъемлемых частиц Господа, но как самого благочестивого преданного Господь вдохновляет его на вторичное сотворение вселенной, которое следует за основным, осуществляемым Самим Господом с помощью материальной природы. Таким образом, ни материальная природа, ни Брахма не действуют независимо от Господа. Ученые-материалисты могут лишь наблюдать некие процессы, происходящие в природе, не понимая, что за сила движет ими. Они подобны детям, которые наблюдают за работой электричества, не зная того, что этим процессом управляет инженер, работающий на электростанции. Половинчатые, несовершенные концепции материалистов являются результатом скудости их знаний. Итак, ведическое знание сначала было вложено в сердце Брахмы, и на первый взгляд может показаться, что это знание распространил Брахма. Брахма, несомненно, раскрыл людям ведическое знание, но на самом деле трансцендентное знание в него вдохнул Господь, поскольку оно исходит непосредственно от Господа. Поэтому Веды называются <i>апаурушейей,</i> то есть «происходящими не от сотворенного существа». Господь существовал до творения <i>(нрйаа паро 'вйактат), </i>поэтому слова, произнесенные Господом, состоят из трансцендентных звуков. Разница между трансцендентными и материальными звуками (<i>пракрита</i> и <i>апракрита</i>) огромна. Физики могут изучать только звуки <i>пракрита,</i> вибрирующие в материальном небе, поэтому необходимо уяснить, что никто во вселенной не в состоянии постичь смысл Вед, записанных символами, пока сверхъестественный звук <i>(апракрита), </i>нисходящий по цепи ученической преемственности от Господа к Брахме, от Брахмы к Нараде, от Нарады к Вьясе и т.  д., не вдохнет в него это знание. Ни один ученый мира не способен перевести ведические <i>мантры</i> (гимны). Понять смысл <i>мантр</i> могут только те, кто получил посвящение от авторитетного духовного учителя, вкладывающего в сердце ученика трансцендентное знание. Как явствует из четвертой главы «Бхагавад-гиты», изначальным духовным учителем является Сам Господь, и Его наставления передаются по цепи <i>парампары</i>. Поэтому того, кто не обладает трансцендентным знанием, полученным через авторитетную <i>парампару,</i> считают человеком никчемным <i>(випхал мат), </i>даже если он достигает поразительных успехов в мирских искусствах или науках.</div>
<div class="para">В ответ на просьбу Махараджи Парикшита Шукадева Госвами, вдохновленный Господом изнутри, молит Его даровать ему способность правильно объяснить процесс творения. В отличие от мирского ученого, духовный учитель не выдумывает собственных теорий, он всегда остается <i>шротриям брахма-ништхам</i>.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">&gt;aUTaEMaRhiÙYaR wMaa" Paurae iv&gt;au‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaRMaaRYa XaeTae YadMaUzu PaUåz" )<br />
&gt;au»e Gau&lt;aaNa( zae@Xa zae@XaaTMak-"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Saae_l/x(k*-zqí &gt;aGavaNa( vca&amp;iSa Mae )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯтаир махадбхир йа им пуро вибхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирмйа ете йад амӯшу пӯруша<br />
бхукте гун шоаа шоатмака</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>со 'лакшӣша бхагавн вачси ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯтаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;элементами; <i>махадбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального творения; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тот, кто; <i>им</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>нирмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдыхая жизнь; <i>ете</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложится; <i>йат амӯшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в тех, кто воплощен; <i>пӯруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Вишну; <i>бхукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подчиняет; <i>гун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трем <i>гунам </i>природы; <i>шоаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шестнадцать категорий; <i>шоаа-тмака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создатель этих шестнадцати категорий; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>алакшӣша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да украсит; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вачси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же Верховная Личность Бога, которая, входя в эту вселенную, вдыхает жизнь в тела, созданные из материальных элементов, и которая в Своем воплощении пуруши заставляет живое существо подчиняться шестнадцати проявлениям материальных гун, порождающим его, сделает мои речи приятными для слуха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как преданный, уповающий только на Господа, Шукадева Госвами (в отличие от материалистов, гордящихся своими способностями) молит Личность Бога о милости и просит о том, чтобы его слова звучали убедительно и были по достоинству оценены слушателями. Преданный, которому удается чего-либо добиться, всегда считает себя орудием в руках Господа и никогда не ставит это в заслугу себе, тогда как безбожник все свои достижения считает собственной заслугой, не ведая того, что даже былинка не шелохнется без дозволения Высшего Духа, Личности Бога. Поэтому Шукадева Госвами хочет, чтобы его действиями руководил Верховный Господь, вдохновивший Брахму открыть миру ведическую мудрость. Все истины, изложенные в ведической литературе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отнюдь не теории, придуманные людьми этого мира, и не художественный вымысел, как иногда полагают недалекие люди. Ведические истины представляют собой безупречное, свободное от ошибок описание реальности, и Шукадева Госвами намерен описать процесс творения не в виде метафизической теории, созданной в результате абстрактных философских рассуждений, а представить подлинную, точную картину творения, поскольку, как и в случае с Брахмаджи, его устами будет говорить Сам Господь. Как утверждается в «Бхагавад-гите» (15.15), автором философии «Веданты» является Сам Господь и лишь Ему известен ее подлинный смысл. Следовательно, нет истины более высокой, чем религиозные принципы, изложенные в Ведах. Проповедниками ведического знания или религии являются авторитеты, подобные Шукадеве Госвами, поскольку они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;смиренные и преданные слуги Господа, которые не претендуют на роль самозваных толкователей, не признающих никаких авторитетов. Таков метод передачи ведических знаний, который на языке священных писаний называется <i>парампарой,</i> нисходящим процессом познания.</div>
<div class="para">Разумному человеку не составит труда понять, что ни одно материальное создание (будь то его собственное тело, плод или цветок) не может расти и развиваться без соприкосновения с духом. Величайшие умы и выдающиеся ученые в своих трудах способны правильно объяснять явления этого мира лишь настолько, насколько им позволяет их разум и вдохновение, источником которых является Сверхдуша. Таким образом, источник всех истин&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховный Дух, а не грубая материя, как ошибочно полагают вульгарные материалисты. Из ведических писаний мы узнаем, что сначала Сам Господь входит в вакуум материальной вселенной, после чего постепенно возникает все остальное. Более того, Господь в форме локализованной Параматмы пребывает в сердце каждого индивидуального существа; таким образом, все в этом творении делает Он Сам. Шестнадцать основных элементов творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;земля, вода, огонь, воздух, небо и одиннадцать органов чувств возникают из Господа и затем только распределяются между живыми существами. Следовательно, материальные элементы созданы для того, чтобы ими наслаждались живые существа. Таким образом, гармония и порядок, царящие в этом мире, созданы энергией Господа, и индивидуальному живому существу остается лишь молить Господа позволить ему постичь устройство мироздания. Господь является высшим живым существом, Он отличен от Шукадевы Госвами, и потому к Нему можно обращаться с молитвой. Господь помогает живому существу наслаждаться материальным творением, хотя Сам не имеет ничего общего с этими иллюзорными наслаждениями. Шукадева молит Господа о милости, чтобы Тот не только помог ему изложить эти истины, но и помог его слушателям понять их.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">NaMaSTaSMaE &gt;aGavTae vaSaudevaYa veDaSae )<br />
PaPaujaRNaMaYa&amp; SaaEMYaa YaNMau%aMbuåhaSavMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>намас тасмаи бхагавате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>всудевйа ведхасе<br />
папур джнам айа саумй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан-мукхмбурухсавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои поклоны; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>всудевйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Васудеве или Его воплощениям; <i>ведхасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составителю ведической литературы; <i>папу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пьют; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту ведическую мудрость; <i>саумй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданные, особенно супруги Господа Кришны; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>мукха-амбуруха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из лотосных уст; <i>савам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар из Его уст.</div>
<div class="translation"><b>Я в глубоком почтении склоняюсь перед Шрилой Вьясадевой, воплощением Васудевы, составившим ведические писания. Чистые преданные пьют нектар трансцендентных знаний, стекающий с лотосоподобных уст Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Раскрывая смысл слова <i>ведхасе,</i> которое значит «составитель системы трансцендентного знания», Шрила Шридхара Свами говорит, что в данном стихе Шукадева Госвами выражает почтение Шриле Вьясадеве, воплощению Васудевы. Это мнение разделяет и Шрила Джива Госвами. Но Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур идет дальше, говоря, что нектар с уст Господа Кришны переходит к Его супругам, благодаря чему они овладевают секретами изящных искусств: музыки, танца, выбора украшений и одежд,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;словом, учатся всему тому, что услаждает Господа. Искусства музыки, танца и украшения, о которых здесь идет речь, не являются мирскими искусствами, поскольку в самом начале своих молитв Шрила Шукадева Госвами называет Господа <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным. Это трансцендентное знание неведомо забывчивым обусловленным душам. Шрила Вьясадева, воплощение Господа, составил ведические писания таким образом, чтобы обусловленные души могли вспомнить о своих вечных взаимоотношениях с Господом. Поэтому ведические писания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нектар, переданный Господом Своим супругам во время супружеских игр,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следует постигать, услышав их из лотосных уст Вьясадевы или Шукадевы. Постепенно углубляя свои познания в трансцендентной науке, можно проникнуть в тайны трансцендентного искусства музыки и танца, которое Господь демонстрирует в <i>раса-лиле.</i> Но без ведического знания едва ли возможно постичь трансцендентную природу музыки и танца <i>раса</i> Господа. Чистый преданный Господа одинаково наслаждается нектаром глубокой философской беседы и поцелуем Господа во время танца <i>раса,</i> поскольку с духовной точки зрения между ними нет никакой разницы.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">WTadevaTMa&gt;aU raJaNa( NaardaYa ivPa*C^Tae )<br />
vedGa&gt;aaeR_&gt;YaDaaTa( Saa+aad( Yadah hirraTMaNa" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этад эвтма-бхӯ рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нрадйа випччхате<br />
веда-гарбхо 'бхиайхт скшд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад ха харир тмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это же; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;точно; <i>тма-бхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перворожденный (Брахмаджи); <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>нрадйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарадой Муни; <i>випччхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрошенный; <i>веда-гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто с рождения обладает ведическим знанием; <i>абхйадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведал; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>йат ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что сказал; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своему сыну (Брахме).</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, отвечая на вопросы Нарады, Брахма, первый из живых существ, слово в слово повторил все, что Сам Господь поведал собственному сыну, обладавшему ведическим знанием с самого рождения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как только Брахма родился на лепестках лотоса, растущего из пупка Вишну, Господь вложил в его сердце ведическое знание. Поэтому его называют <i>веда-гарбхой,</i> ведантистом от рождения. Без ведического, то есть совершенного, безупречного знания невозможно сотворить что бы то ни было. Всякое по-настоящему научное и совершенное знание является ведическим. Из Вед можно почерпнуть информацию по всем отраслям знания, и потому это всеобъемлющее знание было вложено в сердце Брахмы, чтобы он мог приступить к сотворению вселенной. Таким образом, Брахме было известно совершенное описание творения, которое поведал ему Верховный Господь Хари. Отвечая на вопросы Нарады, Брахма рассказал ему все, что сам некогда услышал от Господа. Нарада без искажений передал эти знания Вьясе, а Вьяса пересказал их Шукадеве. И теперь Шукадева собирается повторить то, что сам некогда услышал от Вьясы. Таков путь постижения Вед. Смысл Вед, как указывалось выше, раскрывается только через ученическую преемственность, и никак иначе.</div>
<div class="para">Во всякого рода теориях нет никакого смысла. Знание должно основываться на фактах. В мире очень много сложных явлений, которые можно понять, только обратившись к знающим людям. Ведическая наука также чрезвычайно сложна, и постичь ее можно, только прибегнув к методу, о котором говорилось выше. Другого пути познания этой науки не существует. Поэтому Шукадева Госвами взывает к милости Господа, прося даровать ему способность повторить то, что Сам Господь поведал Брахме, а Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Нараде. Следовательно, все, что Шукадева Госвами рассказал о процессе творения, не просто некая теория, как полагают материалисты, а подлинные факты. И тот, кто внимает словам Шукадевы Госвами и пытается понять их, получает совершенное знание о материальном творении.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к четвертой главе Второй песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Процесс творения».</i></div>
</body>
</html>
