<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Господь в сердце</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">2</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ВТОРАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 2, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Господь в сердце</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
Wv&amp; Paura Daar&lt;aYaaTMaYaaeiNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaRía&amp; SMa*iTa&amp; Pa[TYavåDYa TauíaTa( )<br />
TaQaa SaSaJaeRdMaMaaegad*ií‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaRQaaPYaYaaTa( Pa[aGa( VYavSaaYabuiÖ" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
эва пур дхраайтма-йонир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наш смти пратйаварудхйа тушт<br />
татх сасарджедам амогха-дшир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхпйайт прг вйавасйа-буддхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким же образом; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до проявления космоса; <i>дхраай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким созерцанием; <i>тма-йони</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмаджи; <i>нашм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утраченную; <i>смтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;память; <i>пратйаварудхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восстановив сознание; <i>тушт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря тому, что удовлетворил Господа; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворил; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот материальный мир; <i>амогха-дши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто обрел ясное ви́дение; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>апйайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создавал; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как прежде; <i>вйавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непоколебимый; <i>буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум.</div>
<div class="translation"><b>Шри Шукадева Госвами сказал: Еще до проявления этого космоса Господь Брахма, медитируя на вират-рупу и умилостивив Верховного Господа, восстановил свое изначальное сознание. Так он смог воссоздать творение таким, каким оно было прежде.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Случай с Брахмаджи, о котором говорится в этом стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пример забывчивости живого существа. Брахмаджи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение одного из материальных атрибутов Господа. Являясь воплощением материальной <i>гуны</i> страсти, он уполномочен Господом создавать это прекрасное материальное творение. И все же, поскольку он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь одно из миллиардов живых существ, он склонен забывать искусство созидания. Всем живым существам, начиная с Брахмы и кончая ничтожным муравьем, свойственно забывать, и избавиться от этого можно, медитируя на <i>вират-рупу</i> Господа. Такой шанс предоставляется живому существу только в человеческой форме жизни, и тот, кто последует совету, данному в «Шримад-Бхагаватам», и начнет медитировать на <i>вират-рупу,</i> сможет возродить свое чистое сознание и одновременно избавится от склонности забывать о своих вечных отношениях с Господом. И когда пелена забвения спадает с живого существа, оно обретает, как говорится в этом стихе и в «Бхагавад-гите» (2.41), <i>вйавасйа-буддхи</i>. Такая непоколебимая решимость, основанная на знании, приводит живое существо к тому, в чем оно больше всего нуждается,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;к любовному служению Господу. Царство Бога безгранично, поэтому у Него бесконечное число рук&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его помощников. В «Бхагавад-гите» (13.14) утверждается, что Господь имеет руки, ноги, глаза и рты в каждом уголке Своего творения. Это значит, что экспансии отделенных частиц Господа, называемые <i>дживами</i> (живыми существами),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его руки-помощники, призванные, каждая по-своему, служить Ему. Однако обусловленная душа, даже если она занимает положение Брахмы, под влиянием иллюзорной материальной энергии, порождаемой ложным эго, забывает об этом. Этот ложный эгоизм можно искоренить, возродив в себе сознание Бога. Достичь освобождения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит пробудиться от сна забвения и по примеру Брахмы посвятить себя истинному любовному служению Господу. Служение Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это служение освобожденного существа: оно не имеет ничего общего с так называемым альтруистическим служением, полным ошибок и иллюзий. Освобождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ни в коем случае не бездействие, это служение, свободное от человеческих ошибок.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">XaaBdSYa ih b]ø&lt;a Wz PaNQaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaàaMai&gt;aDYaaRYaiTa DaqrPaaQaŒ" )<br />
Pair&gt;a]Ma&amp;STa}a Na ivNdTae_QaaRNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaaMaYae vaSaNaYaa XaYaaNa" )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бдасйа хи брахмаа эша пантх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан нмабхир дхййати дхӣр апртхаи<br />
парибхрамас татра на виндате 'ртхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мймайе всанай айна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бдасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведического звука; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вед; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>пантх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>нмабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под различными именами; <i>дхййати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обдумывает; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>апртхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессмысленными идеями; <i>парибхраман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скитаясь; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>виндате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждается; <i>артхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реалиями; <i>мй-майе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в иллюзорном; <i>всанай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различными желаниями; <i>айна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как бы во сне.</div>
<div class="translation"><b>Ведические мантры составлены таким образом, что вводят людей в заблуждение, направляя их разум на бессмысленные вещи, вроде райских царств. Обусловленные души витают в мечтах об иллюзорных райских наслаждениях, но на самом деле и в раю они не испытывают истинного счастья.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обусловленная душа никогда не теряет надежды найти счастье в материальном мире, и в поисках его готова отправиться даже в самые отдаленные уголки вселенной. Ее уже не устраивают условия жизни на Земле, богатства которой она эксплуатирует изо всех сил. Она хочет попасть на Луну или Венеру, чтобы эксплуатировать ресурсы и этих планет. Но в «Бхагавад-гите» (8.16) Господь, предостерегая нас, говорит, что жизнь на любой из бесчисленных планет этой вселенной или других планетных систем одинаково бессмысленна. Вселенным нет числа, и в каждой из них бесчисленное множество планет. Но ни на одной из них нет спасения от страданий материального бытия: мук рождения, смерти, старости и болезней. Господь говорит, что даже высшая планета&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахмалока (или Сатьялока), не говоря уже о райских планетах,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не подходит для жизни, поскольку и там живые существа обречены на те же материальные страдания. Обусловленные души находятся под властью законов кармической деятельности. Послушные этим законам, они, словно неразумные дети на карусели, то поднимаются до Брахмалоки, то опускаются до Паталалоки. Истинное счастье можно обрести только в царстве Бога, где никому не приходится испытывать страдания материального бытия. Итак, следуя по указанному Ведами пути кармической деятельности, живые существа сбиваются с истинного пути. Человек думает, что будет счастлив в той или иной стране, на той или иной планете, но нигде в материальном мире он не найдет того, чего на самом деле ищет,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечной жизни, совершенного знания и полного блаженства. Шрила Шукадева Госвами говорит Махарадже Парикшиту, что ему в преддверии смерти, вместо того чтобы стремиться попасть на райские планеты, нужно подготовиться к возвращению домой, обратно к Богу. Никакие материальные планеты и самые прекрасные условия жизни на них не являются вечными, поэтому человек должен полностью избавиться от желания наслаждаться временным счастьем, доступным на этих планетах.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">ATa" k-ivNaaRMaSau YaavdQaR"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SYaadPa[Mataae VYavSaaYabuiÖ" )<br />
iSaÖe_NYaQaaQaeR Na YaTaeTa Ta}a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pairé[Ma&amp; Ta}a SaMaq+aMaa&lt;a" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ата кавир нмасу йвад артха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сйд апраматто вйавасйа-буддхи<br />
сиддхе 'нйатхртхе на йатета татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парирама татра самӣкшама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>кави</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просвещенный человек; <i>нмасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь в именах; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;минимум; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необходимое; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должно быть; <i>апраматта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не сходя с ума по ним; <i>вйавасйа-буддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твердость ума; <i>сиддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради успеха; <i>анйатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иных; <i>артхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в интересах; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>йатета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует прилагать усилия; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>парирамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тяжкий труд; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>самӣкшама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто практически убедился.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому просвещенный человек, пока он находится в этом мире имен, должен ограничиться удовлетворением лишь самых насущных потребностей. Он должен быть тверд разумом и не тратить свои силы на приобретение ненужных вещей, на собственном опыте убедившись, что все эти усилия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;только тяжкий и бессмысленный труд.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Путь <i>бхагавата-дхармы,</i> религии «Шримад-Бхагаватам», коренным образом отличается от пути кармической деятельности, которую преданные считают пустой тратой времени. Вселенная, а точнее, весь материальный мир, называется <i>джагат,</i> поскольку движущей силой материального существования является стремление устроиться как можно лучше и безопаснее, хотя каждому известно, что никакое положение в материальном мире не может обеспечить ни комфорта, ни безопасности. Тот, кто в погоне за призрачным счастьем оказывается во власти чар иллюзорного прогресса материальной цивилизации,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поистине безумец. Весь материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всего-навсего <i>игра имен</i>. В сущности, здесь нет ничего, кроме обманчивых порождений материи, состоящих из земли, воды и огня. Дома, мебель, автомобили, виллы, фабрики, заводы, промышленность, мир, война и даже последние достижения материальной науки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ядерная энергия и электроника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь сбивающие с толку названия различных сочетаний материальных элементов и сопутствующих им реакций трех <i>гун</i>. Преданный Господа прекрасно понимает это и не стремится создавать ненужные вещи, которые к тому же не имеют отношения к реальности, а являются всего лишь именами, бессмысленными, как плеск морских волн. Великие цари, вожди и воины сражаются друг с другом, чтобы увековечить свое имя в истории. Но со временем о них забывают, и на их место приходят другие. Преданный понимает, что все исторические события и исторические личности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бессмысленные порождения скоротечного времени. Люди, занятые кармической деятельностью, изо всех сил добиваются богатства, женщин и мирских почестей, но тех, чей ум сосредоточен на высшей реальности, не интересуют эти иллюзорные ценности. Для них все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;напрасная трата времени. Каждое мгновение человеческой жизни драгоценно, поэтому просвещенный человек должен быть очень осторожным и разумно использовать свое время. Ни одну секунду человеческой жизни, потраченную на бессмысленную погоню за счастьем в материальном мире, нельзя вернуть даже за миллионы золотых монет. Вот почему всех трансценденталистов, стремящихся выпутаться из сетей <i>майи,</i> иллюзорной деятельности, в этом стихе предупреждают, чтобы они не прельщались иллюзорными достижениями тех, кто занят кармической деятельностью. Смысл человеческой жизни не в том, чтобы удовлетворять чувства, но в том, чтобы осознать свою духовную природу. Весь «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с первой страницы до последней&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорит только об этом. Единственная цель человеческой жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;осознать себя. Цивилизация, ставящая перед собой цель достичь такого совершенства, не тратит время на создание бессмысленных вещей. В совершенном обществе человек учится удовлетворять только самые насущные потребности, то есть руководствуется принципом извлекать максимальную пользу из невыгодной сделки. Наши материальные тела и, следовательно, вся наша жизнь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это в каком-то смысле невыгодная сделка, потому что живое существо по сути своей духовно и нуждается в духовном совершенствовании. Цель человеческой жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;осознать эту важную истину и действовать в соответствии с ней, то есть удовлетворять только самые насущные потребности и зависеть только от того, что посылает нам Бог, не растрачивая человеческую энергию на погоню за материальными наслаждениями. Цивилизация, целью которой является материальный прогресс, называется демонической, и ее удел&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;войны и нищета. В этом стихе особо подчеркивается, что трансценденталист должен всегда сохранять ясность ума и быть непоколебимым в своей решимости, даже сталкиваясь с трудностями на пути к простой жизни и возвышенному мышлению. Трансценденталист должен избегать тесного общения с мирскими людьми, занятыми удовлетворением своих чувств. Для него это равносильно самоубийству, поскольку подобное общение мешает достичь высшей цели жизни. Шукадева Госвами встретился с Махараджей Парикшитом, когда царь нуждался в его обществе. Трансценденталист обязан помочь тем, кто действительно стремится к спасению, и поддержать в них это желание. Интересно, что Шукадева Госвами ни разу не встречался с Махараджей Парикшитом, пока тот правил своим царством. Образ жизни трансценденталиста описан в следующей <i>шлоке</i>.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">SaTYaa&amp; i+aTaaE ik&amp;- k-iXaPaae" Pa[YaaSaE‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>baRhaE SviSaÖe ùuPabhR&lt;aE" ik-Ma( )<br />
SaTYaÅl/aE ik&amp;- PauåDaaàPaa}Yaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>idGvLk-l/adaE SaiTa ik&amp;- dukU-lE/" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сатй кшитау ки каипо прайсаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхау свасиддхе хй упабархааи ким<br />
сатй аджалау ки пурудхнна-птрй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>диг-валкалдау сати ки дукӯлаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сатйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при наличии; <i>кшитау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ровных мест на земле; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачем нужны; <i>каипо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради кроватей и кушеток; <i>прайсаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усилия; <i>бхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руки; <i>сва-сиддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи самодостаточными; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>упабархааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в постели и кроватях; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой смысл; <i>сати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда существуют; <i>аджалау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ладони; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой смысл; <i>пурудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разной; <i>анна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для еды; <i>птрй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посуде; <i>дик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пространство; <i>валкала-дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кора деревьев; <i>сати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда существует; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой смысл; <i>дукӯлаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одежде.</div>
<div class="translation"><b>Зачем нужны кровати, когда на земле есть много ровных мест, где можно прилечь? К чему человеку подушка, если ее могут заменить руки? Зачем нужна посуда, когда можно обойтись ладонями? И зачем человеку одежда, когда можно покрывать свое тело древесной корой?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Не следует без необходимости увеличивать свои потребности в материальных удобствах или беспокоиться о своей безопасности. Человек впустую растрачивает свою энергию на бесплодные поиски призрачного счастья. Если можно спать на полу, зачем покупать дорогую кровать или мягкую кушетку? Если можно отдыхать без подушки, подложив под голову мягкие руки, которыми нас наделила природа, то в подушке нет необходимости. Наблюдая за животными, можно заметить, что у них не хватает разума на то, чтобы строить дома, делать мебель и домашнюю утварь, но они вполне здоровы, хотя и спят на голой земле. Они не умеют готовить пищу, но зато на поддержание своего здоровья тратят гораздо меньше сил, чем человек. Это не значит, что люди должны жить в джунглях, как животные, ходить голыми, ничему не учиться, отвергнуть культуру и не придерживаться правил морали. Разумный человек не может жить, как животное. Напротив, он должен стараться употребить свой разум на развитие искусства, науки, поэзии, философии и т.  д. Этим он будет способствовать прогрессу человеческой цивилизации. Идея, которую Шрила Шукадева Госвами выдвигает в этом стихе, заключается в том, что избыточную энергию, которой у человека гораздо больше, чем у животных, нужно направлять исключительно на самоосознание. Прогресс человеческой цивилизации должен способствовать восстановлению наших утраченных взаимоотношений с Богом, что невозможно ни в какой другой форме жизни, кроме человеческой. Человек должен понять призрачность материального мира, видя в нем мимолетный мираж, и постараться положить конец страданиям материального бытия. Гордиться своей принадлежностью к цивилизации рафинированных животных, помешанной на удовлетворении чувств,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит обманывать себя. Такая цивилизация недостойна даже называться цивилизацией. Человек, погрязший в бесплодной деятельности, находится в плену <i>майи</i> (иллюзии). Великие мудрецы древности жили не в дворцах с так называемыми удобствами, обставленных роскошной мебелью. Они жили в хижинах в лесу и сидели на голой земле, но оставили после себя бесценные богатства совершенной и возвышенной мудрости. Шрила Рупа Госвами и Шрила Санатана Госвами, занимавшие высокие посты министров в правительстве, отказались от них и стали спать под деревьями, но оставили после себя бесчисленные тома произведений трансцендентного содержания. Они не спали даже двух ночей подряд под одним и тем же деревом, не говоря уже о роскошных апартаментах со всеми удобствами, и все же сумели подарить миру бесценные труды по науке самоосознания. Так называемые удобства на самом деле не способствуют прогрессу цивилизации. Напротив, они препятствуют ему. Система <i>санатана-дхармы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разделения общества на четыре класса и четыре последовательные ступени духовного развития&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предоставляет человеку возможность благополучно завершить свою жизнь, посвятив ее духовному совершенствованию. Тем, кто искренне следует принципам <i>санатана-дхармы</i> и хочет достичь желаемой цели, здесь советуют добровольно отречься от мира. Человеку, не привыкшему с ранних лет к жертвенной жизни в отречении от мира, следует, как рекомендует Шрила Шукадева Госвами, попытаться привыкнуть к такому образу жизни на более позднем этапе жизни, что поможет достичь желаемого успеха.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">cqrai&lt;a ik&amp;- PaiQa Na SaiNTa idXaiNTa i&gt;a+aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaEvax(iga]Paa" Par&gt;a*Ta" SairTaae_PYaéuZYaNa( )<br />
åÖa Gauha" ik-MaiJaTaae_viTa NaaePaSaàaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-SMaad( &gt;aJaiNTa k-vYaae DaNaduMaRdaNDaaNa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чӣри ки патхи на санти дианти бхикш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наивгхрип пара-бхта сарито 'пй аушйан<br />
руддх гух ким аджито 'вати нопасаннн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>касмд бхаджанти кавайо дхана-дурмадндхн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чӣри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рваная одежда; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разве; <i>патхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на дороге; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>санти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>дианти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подают; <i>бхикшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; милостыню; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>агхрип</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>пара-бхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто поддерживает других; <i>сарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>аушйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пересохли; <i>руддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;закрылись; <i>гух</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пещеры; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разве; <i>аджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всемогущий Господь; <i>авати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>упасаннн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшиеся души; <i>касмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отчего тогда; <i>бхаджанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;льстят; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученые; <i>дхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатством; <i>дурмада-андхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опьяненным.</div>
<div class="translation"><b>Разве на дорогах нельзя найти изношенную одежду? Разве деревья, живущие ради других, перестали подавать милостыню? Разве реки пересохли и больше не дают воды жаждущим? Разве входы в горные пещеры завалены, а Всемогущий Господь перестал заботиться о предавшихся Ему душах? Зачем же тогда ученые и мудрецы льстят тем, кто опьянен богатством, заработанным тяжелым трудом?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Смысл жизни в отречении не в том, чтобы попрошайничать или жить за счет других, подобно тунеядцу. Согласно словарю, тунеядец&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это льстец, живущий за счет общества и не приносящий никакой пользы. Тот, кто ведет образ жизни в отречении, должен приносить благо обществу и материально никак не зависеть от домохозяев. Напротив, если странствующий <i>санньяси</i> и принимает милостыню от домохозяина, он делает это только ради его блага. По системе <i>санатана-дхармы</i> раздача милостыни таким странникам входит в обязанности домохозяев, которым предписано относиться к нищим странникам-<i>санньяси</i> как к собственным детям и обеспечивать их пищей, одеждой и всем необходимым, не дожидаясь, пока они попросят его об этом. Однако это не значит, что псевдосанньяси-попрошайки могут злоупотреблять великодушием благочестивых домохозяев. Основная обязанность человека, ведущего жизнь в отречении,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заниматься литературным трудом на благо людей, чтобы, опираясь на свой опыт, направлять их на путь самоосознания. Наряду с другими обязанностями человека, давшего обет отречения от мира, Шрила Санатана, Шрила Рупа и другие Госвами Вриндавана самой главной своей обязанностью считали вести ученые беседы, собираясь в Севакундже (во Вриндаване, где Шрила Джива Госвами основал храм Шри Радхи-Дамодары и где находятся подлинные <i>самадхи</i> [усыпальницы] Шрилы Рупы Госвами и Шрилы Дживы Госвами). Заботясь о благе человечества, они оставили после себя многие тома произведений трансцендентного содержания. И все остальные <i>ачарьи,</i> добровольно давшие обет отречения от мира, делали это во имя служения человечеству, а не ради легкой и беззаботной жизни за чужой счет. Тот, кто не способен принести духовную пользу, не имеет права обращаться за милостыней к домохозяевам. Такие нищие странники, выпрашивающие у домохозяев хлеб, дискредитируют высший уклад жизни. В этом стихе Шукадева Госвами предостерегает прежде всего тех, кто сделал нищенство профессией, способом разрешения своих экономических проблем. В век Кали таких нищих великое множество. Человек, который добровольно или в силу обстоятельств становится нищим странником, должен обладать непоколебимой верой в то, что Верховный Господь заботится обо всех живых существах во вселенной. Как же тогда Он может забыть о предавшейся Ему душе, которая посвятила себя служению Господу? Даже обыкновенный хозяин заботится о своем слуге, так насколько же внимательнее должен заботиться о предавшейся Ему душе всемогущий и обладающий всеми богатствами Верховный Господь! Страннику-преданному положено носить только короткую набедренную повязку, причем он не просит никого пожертвовать ему ее. Он делает ее из выброшенной, рваной одежды. Если он голоден, то может воспользоваться щедростью дерева, роняющего плоды, а если чувствует жажду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;напьется из реки. Ему незачем жить в благоустроенном доме&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он найдет пещеру в горах и будет жить в ней, не боясь диких животных, потому что искренне верит в Бога, находящегося в сердце каждого. Господь может приказать тиграм и другим диким животным не беспокоить Своего преданного. Харидас Тхакур, великий преданный Господа Шри Чайтаньи, поселился в пещере, где, как выяснилось, жила огромная ядовитая змея. Один из почитателей Тхакура Харидаса, ежедневно приходивший к нему, боялся змеи и попросил его покинуть это место. Поскольку преданные часто навещали его и многие из них боялись змеи, Тхакур Харидас решил удовлетворить их просьбу. Но не успел он принять это решение, как змея сама выползла из своей норы и на глазах у всех покинула пещеру. Господь, находившийся в сердце этой змеи, попросил ее уступить место Харидасу и никогда больше не беспокоить его. Это яркий пример того, как Господь защищает Своих истинных преданных, каким был Тхакур Харидас.</div>
<div class="para">В соответствии с принципами <i>санатана-дхармы,</i> человек с ранних лет должен учиться всегда и во всем уповать на Господа и верить в Его защиту. На путь отречения могут встать те, кто уже завершил мирские дела и очистил свою жизнь. В «Бхагавад-гите» (16.5) эта стадия называется <i>даиви сампат</i>. Если человек не накопит <i>даиви сампат</i> (духовного богатства), то им овладеет жажда <i>асури сампат</i> (материальных богатств), и тогда он вопреки своей воле снова окажется в плену страданий материального мира. <i>Санньяси</i> должен быть бесстрашным и жить один, без спутников. Он не должен бояться одиночества, да он и не одинок. Господь пребывает в сердце каждого, но, пока человек не очистился с помощью предписанного метода, он будет чувствовать себя одиноким. Тот, кто отрекается от мира, должен очиститься, следуя предписаниям <i>шастр; </i>благодаря этому он будет всегда ощущать присутствие Господа и избавится от всех страхов (в частности, от страха одиночества). Любой человек может стать бесстрашным и честным, если очистит свое существование, исполняя предписанные для своего уклада жизни обязанности. А чтобы добросовестно выполнять свой долг, необходимо с верой внимать наставлениям Вед и в процессе преданного служения Господу усвоить суть ведической мудрости.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Svictae SvTa Wv iSaÖ<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AaTMaa iPa[Yaae_QaaeR &gt;aGavaNaNaNTa" )<br />
Ta&amp; iNav*RTaae iNaYaTaaQaaeR &gt;aJaeTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;SaarheTaUParMaê Ya}a )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва сва-читте свата эва сиддха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тм прийо 'ртхо бхагавн ананта<br />
та нирвто нийатртхо бхаджета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасра-хетӯпарама ча йатра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сва-читте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своем сердце; <i>свата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря Его всемогуществу; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью проявленная; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогая; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительность; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечный и безграничный; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>нирвта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи непривязанным к миру; <i>нийата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неотступно; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая цель; <i>бхаджета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необходимо поклоняться; <i>сасра-хету</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причины обусловленного состояния бытия; <i>упарама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращение; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в котором.</div>
<div class="translation"><b>Осознав это, человек должен служить всемогущей Сверхдуше, пребывающей в его сердце. Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Всемогущая Личность Бога, вечная и безграничная, поэтому Она является высшей целью жизни, и, поклоняясь Ей, можно устранить причину обусловленности своего существования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (18.61) подтверждается, что Верховная Личность Бога, Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всепроникающая и пребывающая во всем Сверхдуша. Следовательно, <i>йог</i> должен поклоняться только Ему, поскольку Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;реальность, а не иллюзия. Все живые существа чему-то служат. Служение это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальное естественное состояние живого существа, но, находясь в <i>майе</i> (иллюзии), то есть в обусловленном состоянии, обусловленная душа предпочитает служить иллюзии. Обусловленные души трудятся, служа своему тленному телу, тем, кто связан с ним телесными родственными узами (жене и детям), и тому, что необходимо для поддержания тела и родственников: дому, земле, богатству, обществу и государству, не ведая при этом, что служат иллюзии. Как мы уже неоднократно говорили, весь материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;иллюзия, подобная миражу в пустыне. В пустыне иногда возникают миражи (иллюзия воды), и глупые животные, обманутые этой иллюзией, устремляются к воде, которой не может быть в пустыне. Но отсутствие воды в пустыне еще не означает, что ее не существует вообще. Разумный человек отлично знает, что есть моря и океаны, но эти гигантские водоемы находятся далеко от пустыни. Вот почему воду нужно искать не в пустыне, а вблизи морей и океанов. Все люди ищут истинного счастья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бессмертия, вечного, безграничного знания и нескончаемого блаженства. Но глупцы, не знающие истины, ищут реальную основу жизни в иллюзии.</div>
<div class="para">Наше материальное тело бренно, и, меняя его на другое, мы теряем все, что связано с нашим временным телом (жену, детей, общество и государство). Это называется <i>самсарой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;круговоротом рождений, смертей, старости и болезней. Мы хотим разрешить эти проблемы жизни, но не знаем как. В данном стихе говорится, что тот, кто хочет покончить с этими страданиями&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вырваться из круговорота рождения, смерти, старости и болезней,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;должен поклоняться только Верховному Господу и никому больше. Этот же совет дается в одном из заключительных стихов «Бхагавад-гиты» (18.65). Если мы действительно хотим устранить причину своей обусловленности, то должны поклоняться Господу Шри Кришне, который, питая естественную любовь ко всем живым существам, являющимся Его неотъемлемыми частицами, входит в сердце каждого (Б.-г., 18.61). Пока младенец находится на руках у матери, он испытывает к ней естественную привязанность, и мать тоже привязывается к нему. Однако когда ребенок вырастает, под влиянием обстоятельств его привязанность к ней постепенно ослабевает, хотя мать всегда ждет, когда же ее повзрослевшее дитя начнет как-то заботиться о ней и, несмотря на его забывчивость, продолжает любить его. Так и Господь всегда привязан к нам, потому что мы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его неотъемлемые частицы, и Он всеми силами старается вернуть нас домой, в царство Бога. Но мы, обусловленные души, не обращаем на Него внимания и общению с Ним предпочитаем иллюзорные телесные отношения. Мы должны порвать все связи с этим призрачным миром и сделать все, чтобы воссоединиться с Господом, стараясь служить Ему, поскольку Он является высшей истиной. На самом деле мы тоскуем по Нему, как ребенок тоскует по матери. Чтобы найти Верховную Личность Бога, не нужно далеко ходить&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Он находится у нас в сердце. Но это не значит, что не нужно посещать места, где поклоняются Господу: храмы, церкви, мечети. Являясь вездесущим, Господь присутствует и в этих святых местах. Для обыкновенного человека такие святые места служат центрами изучения науки о Боге. Когда служение и проповедь в храмах прекращается, люди утрачивают к ним всякий интерес, и большая часть людей постепенно превращается в атеистов. Так возникает атеистическое общество. В этом адском обществе потребности людей искусственно раздуваются, и жизнь в нем становится невыносимой для всех. Глупые лидеры атеистической цивилизации строят всевозможные планы, пытаясь под флагом материализма принести в атеистическое общество мир и процветание. Но поскольку все их старания заранее обречены на неудачу, люди одного за другим переизбирают слепых и невежественных лидеров, не способных разрешить ни одной проблемы. Если мы хотим покончить с этим аномальным атеистическим обществом, то должны следовать указаниям богооткровенных писаний, в частности «Шримад-Бхагаватам», и наставлениям таких личностей, как Шри Шукадева Госвами, которого не интересовала материальная выгода.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">k-STaa&amp; TvNaad*TYa ParaNauicNTaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ma*Tae PaéUNaSaTaq&amp; NaaMa ku-YaaRTa( )<br />
PaXYaÅNa&amp; PaiTaTa&amp; vETar&lt;Yaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Svk-MaRJaaNa( PairTaaPaaÅuza&lt;aMa( )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кас т тв андтйа парнучинтм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те паӯн асатӣ нма курйт<br />
пайа джана патита ваитарай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-кармаджн паритп джушам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто еще; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теми; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>андтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пренебрегая; <i>пара-анучинтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентными мыслями; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме; <i>паӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материалистов; <i>асатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преходящее; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имя; <i>курйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;примет; <i>пайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ясно видя; <i>джанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большинство людей; <i>патитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;падших; <i>ваитарайм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Вайтарани, реку страданий; <i>сва-карма-джн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданными собственной деятельностью; <i>паритпн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страданиями; <i>джушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченных.</div>
<div class="translation"><b>Кто, кроме закоренелых материалистов, откажется размышлять о трансцендентном и прельстится преходящими именами, видя, как люди тонут в пучине страданий, увлекаемые в нее последствиями своей деятельности?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Ведах говорится, что те, кто поклоняется полубогам, а не Верховной Личности Бога, подобны животным, готовым идти за пастухом даже на бойню. Подобно животным, материалисты не знают, что, пренебрегая трансцендентными размышлениями о Верховной Личности, они сбиваются с истинного пути. Перестать думать невозможно. Однако говорится, что праздный ум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;кузница дьявола, поскольку тот, кто не способен направить свои мысли в нужное русло, неизбежно начинает думать о том, что послужит причиной его будущих несчастий. Материалисты всегда поклоняются каким-либо второстепенным полубогам, но в «Бхагавад-гите» (7.20) это осуждается. Пока человек находится в иллюзии и стремится к материальной выгоде, он будет обращаться с просьбами к полубогам в надежде получить от них блага, которые на самом деле иллюзорны и преходящи. Просвещенных трансценденталистов не привлекают эти мнимые ценности; находясь на разных уровнях осознания: Брахмана, Параматмы и Бхагавана,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;они всегда погружены в трансцендентные размышления о Всевышнем. В предыдущем стихе был дан совет размышлять о Сверхдуше, то есть подняться на более высокую ступень по сравнению с размышлениями о безличном Брахмане в процессе медитации на <i>вират-рупу</i> Личности Бога.</div>
<div class="para">Разумные люди, которые все видят в истинном свете, понимают, в каких условиях находятся живые существа, вынужденные снова и снова воплощаться в одном из 8 400 000 видов жизни или в различных формах человеческой жизни. Говорится, что перед входом на адскую планету Ямараджи, наказывающего грешников, протекает вечная река Вайтарани. Отстрадав в аду, грешник в соответствии со своими поступками в прошлом получает тело, принадлежащее к одному из видов жизни. Живые существа, которых наказывает Ямараджа, воплощаются в обусловленном мире в разных видах жизни. Одни обитают в раю, другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в аду. Одни из них <i>брахманы, </i>другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;скупцы. Но в материальном мире нет счастливых, в этой темнице страдают все&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одни больше, другие меньше,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;расплачиваясь за свои прошлые поступки. Господь бесстрастно взирает на все страдания живых существ, но того, кто хочет найти убежище у Его лотосных стоп, Он берет под Свое покровительство и забирает к Себе, домой.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">ke-icTa( SvdehaNTaôRdYaavk-aXae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[adeXaMaa}a&amp; Pauåz&amp; vSaNTaMa( )<br />
cTau&gt;auRJa&amp; k-ÅrQaa®Xa«‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>GadaDar&amp; Daar&lt;aYaa SMariNTa )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кечит сва-дехнтар-хдайваке</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прдеа-мтрам пуруша васантам<br />
чатур-бхуджа каджа-ратхга-акха-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гад-дхара дхраай смаранти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кечит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>сва-деха-анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в теле; <i>хдайа-аваке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в области сердца; <i>прдеа-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величиной в пядь; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>васантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающей; <i>чату-бхуджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырехрукой; <i>каджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с лотосом; <i>ратха-ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесом от колесницы; <i>акха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раковиной; <i>гад-дхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и палицей в руке; <i>дхраай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя Его таким; <i>смаранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитируют на Него.</div>
<div class="translation"><b>Другие сосредоточивают свой ум на находящейся в области сердца Личности Бога, величиной не более пяди. В четырех руках Он держит лотос, колесо от колесницы, раковину и палицу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всепроникающая Личность Бога находится в сердце каждого живого существа в форме Параматмы. Известно, что размер локализованной Личности Бога (Параматмы) равен расстоянию между кончиком безымянного и кончиком большого пальцев, то есть примерно двадцати сантиметрам. Образ Господа, о котором говорится в этом стихе, держащий в руках в определенном порядке различные символы (начиная с нижней правой и до нижней левой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лотос, колесо от колесницы, раковину и палицу), называют Джанарданой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полной частью Господа, повелевающей человечеством. Существует много других форм Господа с иным расположением символических атрибутов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лотоса, раковины и т.  д. Они известны под разными именами: Пурушоттама, Ачьюта, Нрисимха, Тривикрама, Хришикеша, Кешава, Мадхава, Анируддха, Прадьюмна, Санкаршана, Шридхара, Васудева, Дамодара, Джанардана, Нараяна, Хари, Падманабха, Вамана, Мадхусудана, Говинда, Кришна, Вишнумурти, Адхокшаджа и Упендра. Этим двадцати четырем формам локализованной Личности Бога поклоняются в разных частях нашей планетной системы, и в каждой системе присутствует воплощение Господа, владеющее определенной планетой Вайкунтхой в духовном небе, называемом <i>паравьомой</i>. У Господа сотни и тысячи форм, и каждая из них имеет Свою планету в духовном небе. Материальное небо представляет собой лишь небольшой участок духовного. Господь является <i>пурушей,</i> мужским началом, наслаждающимся, хотя Его нельзя сравнить ни с одним мужчиной материального мира. Все эти формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>адвайта</i> (неотличны друг от друга) и вечно юны. На вечно юном четырехруком Господе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чудесные украшения, описанные в следующем стихе.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Pa[Saàv£&amp;- Nail/NaaYaTae+a&lt;a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-dMbik-ÅLk-iPaXa®vaSaSaMa( )<br />
l/SaNMaharÒihr&lt;MaYaa®d&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sfu-rNMaharÒik-rq$=ku-&lt;@l/Ma( )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прасанна-вактра налинйатекшаа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кадамба-киджалка-пиага-всасам<br />
ласан-мах-ратна-хирамайгада</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спхуран-мах-ратна-кирӣа-куалам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прасанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выражает счастье; <i>вактрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицо; <i>налина-йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с продолговатыми, как лепестки лотоса; <i>ӣкшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глазами; <i>кадамба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветка <i>кадамба; киджалка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как шафран; <i>пиага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желтые; <i>всасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежды; <i>ласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блестящие; <i>мах-ратна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценные камни; <i>хирамайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделанные из золота; <i>агадам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшения; <i>спхурат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющие; <i>мах-ратна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценные камни; <i>кирӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;головной убор; <i>куалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;серьги.</div>
<div class="translation"><b>Его уста выражают радость, продолговатые глаза по форме напоминают лепестки лотоса, а желтоватые, как шафран цветка кадамбы, одежды украшены драгоценными камнями. Все Его украшения сделаны из золота и усыпаны самоцветами. На Нем сверкающий головной убор, а в ушах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;серьги.</b></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">oiàd]ôTPaªJak-i&lt;aRk-al/Yae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaeGaeìraSQaaiPaTaPaadPaçvMa( )<br />
é[ql/+a&lt;a&amp; k-aESTau&gt;arÒk-NDar‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaãaNal/+MYaa vNaMaal/YaaicTaMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>уннидра-хт-пакаджа-кариклайе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогеварстхпита-пда-паллавам<br />
рӣ-лакшаа каустубха-ратна-кандхарам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амлна-лакшмй вана-млайчитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уннидра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распустившегося; <i>хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердца; <i>пакаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотоса; <i>карик-лайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на венчике; <i>йога-ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мистиков; <i>стхпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенными; <i>пда-паллавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосными стопами; <i>рӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиней процветания или прекрасным теленком; <i>лакшаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отмеченный таким образом; <i>каустубха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;драгоценный камень Каустубха; <i>ратна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие драгоценные камни; <i>кандхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на плечах; <i>амлна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свежих; <i>лакшмй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасной; <i>вана-млай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гирляндой из лесных цветов; <i>читам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надетой поверх.</div>
<div class="translation"><b>Его лотосные стопы покоятся в центре лотосоподобных сердец великих мистиков. На груди у Него драгоценный камень Каустубха с изображением прекрасного теленка, а на плечах другие драгоценные камни. Весь Его торс украшен гирляндами из свежих цветов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Драгоценности, цветы, одежды и все, чем украшено трансцендентное тело Личности Бога, неотлично от тела Господа. Ни одно из этих украшений не сделано из материальных компонентов, иначе они не украшали бы тело Господа. Следовательно, духовное разнообразие <i>паравьомы</i> также отличается от материального.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">iv&gt;aUizTa&amp; Mae%l/Yaax(Gaul/IYakE-‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaRhaDaNaENaURPaurk-ª&lt;aaidi&gt;a" )<br />
iòGDaaMal/aku-iÄTaNaql/ku-NTalE/‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivRraecMaaNaaNaNahaSaPaeXal/Ma( )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вибхӯшита мекхалайгулӣйакаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мах-дханаир нӯпура-какадибхи<br />
снигдхмалкучита-нӣла-кунталаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вирочамннана-хса-пеалам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вибхӯшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательно украшенного; <i>мекхалай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с поясом, охватывающим талию; <i>агулӣйакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перстнями на пальцах; <i>мах-дханаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесценными; <i>нӯпура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звенящими ножными браслетами; <i>какаа-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и запястьями; <i>снигдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блестящими; <i>амала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистыми; <i>кучита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вьющимися; <i>нӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;синеватыми; <i>кунталаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосами; <i>вирочамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с радующим взгляд; <i>нана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицом; <i>хса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбкой; <i>пеалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасной.</div>
<div class="translation"><b>На Его талии искусно расшитый пояс, а на пальцах перстни с драгоценными камнями. Его запястья, браслеты на ногах, умащенные ароматическими маслами волосы с синеватым отливом и прекрасное улыбающееся лицо радуют глаз.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховной Личности Бога нет равных по красоте, и Шрила Шукадева Госвами одну за другой описывает прекрасные черты Его трансцендентной внешности, желая доказать имперсоналистам, что Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не плод воображения преданных, созданный ими для того, чтобы было чему поклоняться, а истинная и реальная Верховная Личность. Безличный аспект Абсолютной Истины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не более чем излучение, исходящее от Нее, подобно солнечным лучам, которые являются сиянием Солнца.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">AdqNal/Il/ahiSaTae+a&lt;aaeçSad(‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;a]U&gt;a®Sa&amp;SaUicTa&gt;aUYaRNauGa]hMa( )<br />
wR+aeTa icNTaaMaYaMaeNaMaqìr&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaavNMaNaae Daar&lt;aYaaviTaïTae )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>адӣна-лӣл-хаситекшаолласад-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрӯ-бхага-сасӯчита-бхӯрй-ануграхам<br />
ӣкшета чинтмайам энам ӣвара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йван мано дхраайватишхате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адӣна&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;</i>возвышенными<i>; лӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играми; <i>хасита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбающимся; <i>ӣкшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взглядом; <i>улласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющим; <i>бхрӯ-бхага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изгибом бровей; <i>сасӯчита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;указанное; <i>бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеобъемлющее; <i>ануграхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословение; <i>ӣкшета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует созерцать; <i>чинтмайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного; <i>энам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именно этого; <i>ӣварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховного Господа; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>дхраай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитацией; <i>аватишхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удерживается.</div>
<div class="translation"><b>Великодушие Господа, проявленное в Его играх, взгляд Его лучистых глаз и озаренное улыбкой лицо свидетельствуют о Его безграничной милости. Поэтому все время, пока человек способен удерживать свой ум в медитации на Господа, он должен сосредоточивать внимание на этом трансцендентном образе Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (12.5) говорится, что медитация имперсоналистов на безличное сопряжена с многочисленными трудностями. Но преданный служит лично Господу и потому не встречает на своем пути особых трудностей. Таким образом, медитация на безличное является источником страданий для имперсоналистов, в сравнении с которыми преданный обладает несомненным преимуществом. Имперсоналист, не верящий в личностный аспект Господа, пытается медитировать на нечто абстрактное. Поэтому «Бхагаватам» подчеркивает необходимость позитивной медитации, при которой ум сосредоточен на реальной форме Господа.</div>
<div class="para">Медитация, о которой говорится здесь,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>бхакти-йога,</i> преданное служение на стадии освобождения от материального бытия. <i>Гьяна-йога</i> представляет собой метод освобождения от материальной обусловленности. Освободившись от обусловленности материей и став, как говорилось выше, <i>нивриттой,</i> то есть избавившись от всех материальных потребностей, человек получает право практиковать <i>бхакти-йогу</i>. Следовательно, <i>бхакти-йога</i> включает в себя <i>гьяна-йогу.</i> Иначе говоря, чистое преданное служение позволяет одновременно достичь цели <i>гьяна-йоги,</i> то есть, постепенно прогрессируя в чистом преданном служении, человек естественным образом освобождается от обусловленности материального бытия. Этот эффект <i>бхакти-йоги</i> называется <i>анартха-нивтти</i>. Совершенствуясь в <i>бхакти-йоге,</i> человек постепенно избавляется от всего ненужного. Первый шаг на этом пути&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;медитация на лотосные стопы Личности Бога, которая возводит медитирующего на стадию <i>анартха-нивтти</i>. Самый грубый вид <i>анартхи,</i> привязывающей обусловленную душу к материальному существованию,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это сексуальное желание, которое со временем принимает форму союза мужчины и женщины. Когда мужчина и женщина заключают союз, сексуальное желание еще больше усиливается. Это выражается в том, что они приобретают дом, у них появляются дети, друзья, родственники и накапливаются богатства. Окруженная всем этим обусловленная душа запутывается в сетях иллюзии, и у нее развивается чувство ложного эгоизма, то есть складывается ложная концепция «я» и «мое», а сексуальное желание распространяется на область политической, общественной, альтруистической, филантропической и других видов бессмысленной деятельности. Вся эта деятельность напоминает морскую пену: ее вдруг становится очень много, но в следующее мгновение она, подобно облаку в небе, исчезает так же быстро, как появилась. Результаты такой деятельности, как и результаты сексуального влечения, окружают обусловленную душу плотным кольцом, поэтому <i>бхакти-йога</i> направлена на то, чтобы постепенно избавить человека от сексуального желания. Сексуальное желание принимает три формы: <i>стремление к выгоде, желание быть объектом обожания</i> и <i>желание почестей</i>. Все обусловленные души одержимы этими проявлениями сексуального влечения, и каждый может сам судить, насколько он свободен от подобного рода материальных желаний, основанных в первую очередь на сексуальном влечении. С каждым кусочком съеденной пищи человек ощущает, как утоляется его голод. Аналогичным образом он должен научиться чувствовать, в какой степени ему удалось освободиться от сексуального влечения. Практика <i>бхакти-йоги</i> приводит к ослаблению сексуального влечения во всех его проявлениях, потому что по милости Господа к тому, кто занимается <i>бхакти-йогой,</i> сами собой приходят знание и отрешенность, даже если с материальной точки зрения такой человек не имеет хорошего образования. Знание подразумевает способность видеть все в истинном свете, и если обладающий знанием человек приходит к выводу, что некоторые вещи абсолютно бесполезны, то он, разумеется, тут же отказывается от них. Когда в процессе углубления своих знаний обусловленная душа осознает всю бессмысленность удовлетворения материальных потребностей, у нее пропадает привязанность к ним. Эта ступень познания называется <i>вайрагьей</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отречением от ненужного. Мы уже говорили, что трансценденталист должен сам удовлетворять насущные жизненные потребности, а не просить милостыню у богатых слепцов. Шукадева Госвами предложил несколько способов удовлетворения жизненных потребностей, в частности потребностей в пище, крове и отдыхе, но не указал альтернативы удовлетворению сексуального желания. Тому, у кого остались сексуальные желания, не следует даже пытаться вести отреченный образ жизни. Пока эта стадия не достигнута, ни о какой жизни в отречении не может быть и речи. Прежде чем действительно начать жить в отречении, нужно с помощью преданного служения под руководством истинного духовного учителя, следуя принципам, изложенным в «Бхагаватам», научиться контролировать по крайней мере грубое сексуальное влечение.</div>
<div class="para">Итак, под очищением подразумевают постепенное избавление от сексуального влечения, которого можно достичь с помощью медитации на личностный образ Господа, начиная с Его стоп, как описано в следующем стихе. Пока человек не убедится, что свободен от сексуального влечения, он не должен пытаться поднимать глаза выше стоп Господа. Десятая песнь «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это улыбающееся лицо Господа, и многие самонадеянные люди обращаются сразу к ней, особенно к тем пяти главам, в которых описана <i>раса-лила</i> Господа. Это, безусловно, недопустимо. Привязанные к чувственным удовольствиям люди, предпочитающие такой способ изучения и слушания «Бхагаватам», полностью извращают смысл этого произведения, превращая его в средство разжигания похоти. Своими действиями такие псевдопреданные оскорбляют «Бхагаватам». Чтобы иметь право декламировать «Бхагаватам» перед слушателями, человек должен быть полностью свободен от сексуального влечения. Шри Вишванатха Чакраварти Тхакур ясно говорит, что смысл очищения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;избавиться от сексуального желания. Он пишет: <i>йатх йатх дхӣ ча удхйати вишайа-лмпайа тйаджати, татх татх дхрайед ити читта-уддхи-таратамйенаива дхйна-тратамйам уктам</i>. А когда, очистив свой разум, человек освобождается от сексуального опьянения, он может сделать следующий шаг в медитации. Иначе говоря, последовательность медитации на различные части трансцендентного тела Господа зависит от чистоты сердца медитирующего. Из этого следует, что тем, кто продолжает оставаться в плену сексуального желания, нельзя в процессе медитации даже пытаться поднимать глаза выше стоп Господа. Таким людям разрешается публично читать лишь Первую и Вторую песни этого великого писания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Шримад-Бхагаватам». И только перед тем, кто, усвоив содержание первых девяти песней «Шримад-Бхагаватам», полностью очистился, открываются врата в царство Десятой песни.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">WkE-k-Xaae_®aiNa iDaYaaNau&gt;aavYaeTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Paadaid YaavÖiSaTa&amp; Gada&gt;a*Ta" )<br />
iJaTa&amp; iJaTa&amp; SQaaNaMaPaaeù DaarYaeTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Par&amp; Par&amp; éuÖyiTa DaqYaRQaa YaQaa )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>экаикао 'гни дхийнубхвайет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пдди йвад дхасита гадбхта<br />
джита джита стхнам апохйа дхрайет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пара пара уддхйати дхӣр йатх йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эка-экаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одну за другой; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на части тела; <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вниманием; <i>анубхвайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует медитировать; <i>пда-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная со стоп; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до; <i>хаситам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбки; <i>гад-бхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>джитам джитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно добиваясь контроля над умом; <i>стхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место; <i>апохйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покидая; <i>дхрайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует медитировать; <i>парам парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выше и выше; <i>уддхйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищается; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разум; <i>йатх йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насколько.</div>
<div class="translation"><b>Начинать медитировать нужно с лотосных стоп Господа, постепенно переводя взор на Его улыбающееся лицо. В процессе медитации следует сосредоточить внимание сначала на лотосных стопах, затем на икрах, бедрах и так постепенно переводить взгляд все выше и выше. Чем больше ум сосредоточивается на различных частях тела Господа, тем сильнее очищается разум.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Медитация, рекомендуемая в «Шримад-Бхагаватам», не сводится к сосредоточению внимания на чем-то безличном или пустоте. Медитировать нужно на Личность Верховного Бога: либо на Его <i>вират-рупу,</i> гигантскую вселенскую форму, либо на Его <i>сач-чид-ананда-виграху,</i> описанную в <i>шастрах</i> (священных писаниях). Авторитетное описание форм Вишну содержится в <i>шастрах,</i> и эти формы как Божества <i>(мурти)</i> установлены в храмах. Таким образом, можно медитировать на Божество в храме, сосредоточивая ум на лотосных стопах Господа и постепенно поднимая взор к Его улыбающемуся лицу.</div>
<div class="para">В соответствии с философией школы <i>бхагаваты, </i>танец <i>раса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это улыбающееся лицо Господа. В данном стихе говорится, что нужно постепенно поднимать взгляд от лотосных стоп Господа к Его улыбающемуся лицу, поэтому не следует забегать вперед и пытаться сразу постичь игры Господа в танце <i>раса</i>. Лучше концентрировать внимание, предлагая цветы и листья <i>туласи</i> лотосным стопам Господа. Так, с помощью метода <i>арчаны,</i> происходит постепенное очищение человека. Мы одеваем Господа, купаем Его и т.  д. Вся эта трансцендентная деятельность способствует очищению нашей жизни. На более высоком уровне, когда наше сердце будет совершенно чисто, при виде улыбающегося лица Господа или слушая о Его играх в танце <i>раса,</i> мы сможем наслаждаться Его деяниями. Поэтому танец <i>раса</i> описан в «Шримад-Бхагаватам» в Десятой песни (главы 29&ndash;34).</div>
<div class="para">Чем глубже человек сосредоточивается на трансцендентной форме Господа (Его лотосных стопах, икрах, бедрах или груди), тем больше он очищается. В этом стихе ясно сказано: «тем чище становится разум»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;а это значит, что человек все больше отрешается от чувственных наслаждений. В нынешнем, обусловленном, состоянии наш разум, сосредоточенный на чувственных наслаждениях, нечист. Результат медитации на трансцендентную форму Господа проявляется в отказе от чувственных удовольствий. Следовательно, высшая цель медитации&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очищение разума.</div>
<div class="para">Тем, кто погряз в чувственных удовольствиях, запрещено участвовать в <i>арчане</i> и прикасаться к трансцендентной форме Радхи-Кришны или формам Вишну. Им лучше медитировать на гигантскую <i>вират-рупу</i> Господа, как рекомендует следующий стих. Имперсоналистам и последователям философии пустоты советуют медитировать на вселенскую форму Господа, а преданным&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на Божество, поклоняясь Ему в храме. Духовная деятельность имперсоналистов и последователей философии пустоты недостаточно чиста, поэтому <i>арчана</i> предназначена не для них.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Yaavà JaaYaeTa Paravre_iSMaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivìeìre d]íir &gt;ai¢-YaaeGa" )<br />
TaavTa( SQavqYa" PauåzSYa æPa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>i§-YaavSaaNae Pa[YaTa" SMareTa )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йван на джйета парваре 'смин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вивеваре драшари бхакти-йога<br />
тват стхавӣйа пурушасйа рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крийвасне прайата смарета</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>джйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развил; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трансцендентном; <i>аваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальном; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой форме; <i>вива-ӣваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу всех миров; <i>драшари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто видит; <i>бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданное служение; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор; <i>стхавӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материалист; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>вират-пуруши; рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенскую форму; <i>крий-авасне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завершив исполнение своих предписанных обязанностей; <i>прайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с должным вниманием; <i>смарета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует вспоминать.</div>
<div class="translation"><b>Пока материалист не разовьет стремления к любовному служению Верховному Господу, чей взор охватывает трансцендентный и материальный миры, завершая выполнение предписанных обязанностей, он должен медитировать на вселенскую форму Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Своим взором Верховный Господь охватывает оба мира: материальный и трансцендентный. Иначе говоря, во всех мирах Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высший наслаждающийся и повелитель всего сущего. Это подтверждается и в «Бхагавад-гите» (5.29). Духовный мир представляет собой проявление Его внутренней энергии, а материальный&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;внешней. Живые существа также представляют собой Его энергию&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пограничную энергию Господа: по своему желанию они могут жить либо в трансцендентном, либо в материальном мире. Материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неподходящее для живых существ место, поскольку духовно они едины с Господом, а в материальном мире они попадают под власть законов материальной природы. Господь хочет, чтобы все живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его неотъемлемые частицы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жили с Ним в трансцендентном мире. Цель всех Вед и богооткровенных писаний в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;просветить обусловленные души, то есть призвать их вернуться домой, обратно к Богу. К сожалению, несмотря на непрекращающиеся тройственные страдания материальной жизни, обусловленные живые существа не торопятся возвращаться к Богу. Причина этого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;их неправильный образ жизни, в котором грех перемешан с добродетелью. Добродетельные пытаются возродить свои отношения с Господом, но и они не способны постичь Его личностный аспект. Истинная цель жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;восстановить отношения с Господом и служить Ему. Служение Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;естественное состояние живых существ. Однако имперсоналистам и тем, кто не способен с любовью служить Господу, советуют медитировать на Его безличный аспект, <i>вират-рупу</i> (вселенскую форму). Но в любом случае тот, кто хочет обрести истинное счастье и вернуться в свое естественное, необусловленное состояние, должен попытаться возродить свои забытые отношения с Господом. Медитируя на безличный аспект <i>(вират-рупу), </i>вселенскую форму Господа, не обладающие большим разумом неофиты постепенно развивают качества, необходимые для личного общения с Ним. Этот стих советует медитировать на <i>вират-рупу,</i> описанную в предыдущих главах. В такой медитации человек осознает, что планеты, моря, горы, реки, птицы, звери, люди, полубоги и все, что мы видим вокруг, суть различные части формы <i>вират</i> Господа. Размышление об этом также является одним из видов медитации на Абсолютную Истину, и, как только человек приступает к ней, в нем начинают развиваться божественные качества, и тогда весь мир представляется ему счастливой и тихой обителью. Без медитации на Бога в Его личностном или безличном аспекте ложные представления человека о своем изначальном положении заслоняют его хорошие качества, и, поскольку он лишен этого высшего знания, весь мир превращается для него в ад.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">iSQar&amp; Sau%&amp; caSaNaMaaiSQaTaae YaiTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaRda iJahaSauirMaMa® l/aek-Ma( )<br />
k-ale/ c deXae c MaNaae Na SaÂYaeTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[a&lt;aaNa( iNaYaC^eNMaNaSaa iJaTaaSau" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>стхира сукха чсанам стхито йатир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад джихсур имам ага локам<br />
кле ча дее ча мано на саджджайет</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прн нийаччхен манас джитсу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>стхирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неподвижно; <i>сукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удобно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>санам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на сиденье; <i>стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размещенный; <i>йати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда бы ни; <i>джихсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желает покинуть; <i>имам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это тело; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>дее</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в подходящем месте; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>саджджайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен быть обеспокоен; <i>прн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>нийаччхет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен контролировать; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умом; <i>джита-асу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подчинивший жизненный воздух.</div>
<div class="translation"><b>О царь, чтобы покинуть эту планету людей, йогу не нужно дожидаться благоприятного момента или удаляться в подходящее для этого место. Он должен удобно усесться, успокоить свой ум, и, управляя жизненным воздухом, подчинить чувства уму.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (8.14) ясно сказано, что тот, кто посвятил себя трансцендентному любовному служению Господу, кто постоянно помнит о Нем, легко добьется милости Господа и получит возможность личного общения с Ним. Таким преданным не нужно дожидаться благоприятного момента, чтобы оставить свое нынешнее тело. Однако те, чья преданность имеет примесь кармической деятельности или эмпирического философствования, должны оставлять тело в благоприятный момент. Эти благоприятные периоды времени указаны в «Бхагавад-гите» (8.23&ndash;26). Но само по себе время не так важно, гораздо важнее достичь совершенства в йоге, чтобы суметь оставить тело по собственному желанию. Такой <i>йог</i> должен научиться подчинять свои чувства уму. Ум же легко обуздать, заняв его размышлениями о лотосных стопах Господа. Благодаря такому служению все чувства постепенно вовлекаются в служение Господу. Таков путь единения с Верховным Абсолютом.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">MaNa" SvbuÖyaMal/Yaa iNaYaMYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>+ae}aj WTaa&amp; iNaNaYaeTa( TaMaaTMaiNa )<br />
AaTMaaNaMaaTMaNYavåDYa Daqrae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/BDaaePaXaaiNTaivRrMaeTa k*-TYaaTa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мана сва-буддхймалай нийамйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшетра-джа эт нинайет там тмани<br />
тмнам тманй аварудхйа дхӣро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лабдхопантир вирамета ктйт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>сва-буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим разумом; <i>амалай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистым; <i>нийамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляя; <i>кшетра-дже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в живое существо; <i>этм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех их; <i>нинайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует погрузить; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в естество; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;естество; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Высшем естестве; <i>аварудхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затворив; <i>дхӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью удовлетворенный; <i>лабдха-упанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто достиг полного блаженства; <i>вирамета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращает; <i>ктйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всю прочую деятельность.</div>
<div class="translation"><b>Затем с помощью чистого разума йог должен погрузить свой ум в живое существо, а живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в Высшую душу, в результате чего полностью удовлетворенное живое существо обретет высшее удовлетворение и прекратит всю прочую деятельность.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Функции ума сводятся к тому, чтобы думать, чувствовать и желать. Если ум материалистичен, то есть поглощен размышлениями о материи, он занимается развитием материальной науки, итогом которого является изобретение смертоносного ядерного оружия. Но если умом движут духовные желания, он творит чудеса, помогая живому существу вернуться домой, обратно к Богу, и обрести вечную, исполненную блаженства жизнь. Поэтому умом должен управлять совершенный и чистый разум. Обладать совершенным разумом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит заниматься служением Господу. Следует понять, что при любых обстоятельствах живое существо является слугой обстоятельств. Каждое живое существо действует под диктовку своих материально оскверненных чувств, идя на поводу у своих желаний, гнева, вожделения, иллюзии, безумия, зависти. Но, даже выполняя все прихоти своих чувств, оно остается несчастным. Тот, кто по-настоящему осознает это и в поисках причины своего несчастья обращается к человеку, который знает верный ответ на этот вопрос, получает знания о трансцендентном любовном служении Господу. Разум такого человека, вместо того чтобы потакать перечисленным выше импульсам тела, избавляется от мучительной иллюзии материальных страстей и, очищаясь, приводит ум к служению Господу. Находясь на абсолютном уровне, Господь и служение Ему тождественны друг другу. Поэтому, когда чистый разум и ум погружаются в Господа, живое существо перестает созерцать самое себя и попадает в трансцендентное поле зрения Господа. А когда это происходит, Господь начинает Сам указывать ему, что делать, чтобы удовлетворить Его желания, и если живое существо в совершенстве выполняет все указания Господа, то прекращает всякую деятельность ради собственного иллюзорного удовлетворения. Полностью очистившись, живое существо достигает стадии абсолютного блаженства, <i>лабдхопашанти,</i> и избавляется от всех материальных желаний.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Na Ya}a k-al/ae_iNaiMaza&amp; Par" Pa[&gt;au"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ku-Taae Nau deva JaGaTaa&amp; Ya wRiXare )<br />
Na Ya}a Satv&amp; Na rJaSTaMaê<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Na vE ivk-arae Na MahaNa( Pa[DaaNaMa( )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на йатра кло 'нимиш пара прабху</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куто ну дев джагат йа ӣире<br />
на йатра саттва на раджас тама ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на ваи викро на махн прадхнам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опустошающее время; <i>анимишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов рая; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховный; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>кута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>джагатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальными созданиями; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>ӣире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правит; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная благость; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная страсть; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное невежество; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>викра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изменение; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>махн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальный Причинный океан; <i>прадхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная природа.</div>
<div class="translation"><b>Это трансцендентное состояние лабдхопашанти неподвластно разрушительному времени, которому подчиняются даже вершащие судьбами всех материальных существ полубоги рая (не говоря уже о простых полубогах). На это состояние не распространяется влияние гун материальной благости, страсти и невежества, нет в нем ни ложного эго, ни материального Причинного океана, ни материальной природы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разрушительное время, проявляющееся в виде прошлого, настоящего и будущего, управляет даже полубогами рая, но на трансцендентном уровне оно не действует. Власть времени выражается в рождении, смерти, старости и болезнях, и эти четыре фактора материального существования есть везде&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в каждом уголке материального космоса, вплоть до планеты Брахмалока, продолжительность жизни обитателей которой кажется нам невероятной. Неумолимое время обрекает на гибель даже Брахму, не говоря уже о таких полубогах, как Индра, Чандра, Сурья, Ваю и Варуна. Влияние звезд, посредством которого полубоги вершат судьбами материальных существ, тоже не распространяется на трансцендентное царство. В материальном мире живые существа боятся сатанинского влияния, но преданный, находящийся на трансцендентном уровне, полностью свободен от подобных страхов. Живые существа получают материальные тела различных форм и типов под влиянием <i>гун</i> материальной природы, но преданный, достигший трансцендентного царства, является <i>гунатитой,</i> то есть не подвластен материальным <i>гунам</i> благости, страсти и невежества. Поэтому в трансцендентном мире не существует ложного эго: «Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;господин всего, что вижу вокруг». В материальном мире ложное эго живого существа, заставляющее его добиваться господства над материальной природой, можно сравнить с мотыльком, летящим в огонь. Мотылька манит ослепительная красота огня, но, когда он приближается к нему, чтобы насладиться этой красотой, пламя огня пожирает его. Сознание живого существа, находящегося в трансцендентном мире, абсолютно чисто, поэтому у него отсутствует ложное эго, которое заставляет стремиться к господству над материальной природой. Напротив, его чистое сознание побуждает его предаться Верховному Господу, что подтверждается в «Бхагавад-гите» (7.19): <i>всудева сарвам ити са махтм судурлабха</i>. Таким образом, в трансцендентном царстве не существует ни материального творения, ни Причинного океана, порождающего материальную природу.</div>
<div class="para">Таково положение дел в трансцендентном царстве, но эта реальность открывается только трансценденталисту, достигшему высокой ступени чистого сознания. Есть два вида трансценденталистов: имперсоналисты и преданные. Высшая цель, к которой стремится имперсоналист,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмаджьоти</i> духовного неба, а конечная цель преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;планеты Вайкунтхи. Преданные испытывают описанное выше состояние, когда у них развиваются духовные тела, необходимые для того, чтобы заниматься трансцендентным любовным служением Господу. Имперсоналист же, пренебрегающий общением с Господом, лишается возможности развить духовное тело, предназначенное для духовной деятельности, а остается лишь духовной искрой, слившейся с духовным сиянием Верховной Личности Бога. Господь является полным проявлением вечности, блаженства и знания, тогда как в бесформенном <i>брахмаджьоти</i> есть только вечность и знание. Планеты Вайкунтхи также представляют собой вечную форму, исполненную блаженства и знания, поэтому преданные Господа, перед которыми открываются врата в Его царство, тоже получают вечные тела, исполненные блаженства и знания. Вот почему они не отличаются друг от друга. Обитель Господа, Его имя, слава, окружение и все, что связано с Ним, имеют единую трансцендентную природу, и этот стих объясняет, чем трансцендентная природа отличается от материальной. В «Бхагавад-гите» Господь Кришна объясняет три основных пути духовного развития <i>(карма-йогу, гьяна-йогу</i> и <i>бхакти-йогу), </i>но планет Вайкунтхи можно достичь только с помощью <i>бхакти-йоги.</i> Два других пути не ведут на Вайкунтхалоки, хотя способны поднять человека до сияния <i>брахмаджьоти,</i> как было сказано выше.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">Par&amp; Pad&amp; vEZ&lt;avMaaMaNaiNTa Tad(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaàeiTa NaeTaqTYaTaduiTSaSa*+av" )<br />
ivSa*JYa daEraTMYaMaNaNYaSaaEôda<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ôdaePaGauùahRPad&amp; Pade Pade )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пара пада ваишавам мананти тад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан нети нетӣтй атад утсискшава<br />
висджйа дауртмйам ананйа-саухд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хдопагухйрха-пада паде паде</i></div>
<div class="word-by-word"><i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение; <i>ваишавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанное с Личностью Бога; <i>мананти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;познают; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>на ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не это; <i>на ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не это; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>атат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безбожное; <i>утсискшава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто стремится избежать; <i>висджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью отбросив; <i>дауртмйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;криводушие; <i>ананйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютно; <i>саухд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по доброй воле; <i>хд упагухйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поместив их в сердце; <i>арха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что является единственным объектом поклонения; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>паде паде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждое мгновение.</div>
<div class="translation"><b>Трансценденталисты стараются избегать всего, что не имеет отношения к Богу, ибо познали высшее состояние, в котором все связано с Верховным Господом Вишну. Поэтому чистый преданный, находящийся в полной гармонии с Господом, не создает сложностей, а непрерывно поклоняется лотосным стопам Господа, поместив их в свое сердце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» неоднократно упоминается <i>мад-дхама</i> («Моя обитель»), и со слов Верховной Личности Бога Шри Кришны мы знаем о существовании бескрайнего духовного неба, планеты которого называются Вайкунтхами, обителями Личности Бога. Для освещения этого неба, раскинувшегося далеко за пределами покрытого семью оболочками материального мира, не нужны ни солнце, ни луна, ни электричество, потому что все планеты там сами излучают свет и сияют ярче материальных солнц. Чистые преданные находятся в гармонии с Господом, иначе говоря, они всегда думают о Господе как о своем единственном верном друге и доброжелателе. Их не привлекает ни одно материальное существо, включая даже Брахму, владыку вселенной. Только взору таких преданных могут открыться планеты Вайкунтхи. Чистые преданные руководствуются совершенными указаниями Верховного Господа и потому не усложняют искусственно вопрос о природе трансцендентного и не тратят времени на бессмысленные обсуждения, что такое Брахман и что такое не-Брахман, или <i>майя,</i> им не приходит в голову возомнить себя едиными с Господом, или объявить, что Господь не существует независимо от них, или что Бога нет вообще, что живые существа сами являются Богом, или что, воплощаясь, Бог получает материальное тело. Их не интересуют и расплывчатые, надуманные теории, которые на самом деле только препятствуют постижению трансцендентного. Помимо имперсоналистов и непреданных, есть еще люди, которые выдают себя за преданных Господа, но в глубине души все же хотят слиться с безличным Брахманом. Они изобретают собственные методы преданного служения, открыто занимаясь развратом и сбивая с пути простодушных людей или таких же развратников, как они сами. Все эти непреданные и распутники, по выражению Вишванатхи Чакраварти, являются <i>дуратмами,</i> лицемерами, рядящимися в одежды <i>махатм,</i> великих душ. Этот стих Шукадевы Госвами навсегда исключает таких непреданных и распутников из числа трансценденталистов.</div>
<div class="para">Итак, планеты Вайкунтхи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинная высшая обитель, которую называют <i>парам падам</i>. Безличное <i>брахмаджьоти</i> тоже носит название <i>парам падам,</i> поскольку является сиянием Вайкунтх, как солнечные лучи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сиянием солнца. В «Бхагавад-гите» (14.27) ясно сказано, что безличное <i>брахмаджьоти</i> исходит от личности Господа, а поскольку все сущее прямо или косвенно покоится на <i>брахмаджьоти,</i> из этого следует, что все мироздание сотворено Господом, поддерживается Им и после гибели материального мира погружается в Него. Следовательно, все зависит от Него. Чистый преданный Господа больше не хочет тратить свое драгоценное время на попытки отличить Брахман от не-Брахмана, поскольку прекрасно знает, что Господь Парабрахман с помощью Своей энергии Брахмана пронизывает все сущее. Поэтому преданный смотрит на все, как на собственность Господа. Он все старается использовать для служения Ему и не создает ненужных сложностей в тщетных попытках добиться господства над Его творением. В своей верности Господу он занимает самого себя и все, что его окружает, в трансцендентном любовном служении Господу. Преданный во всем видит Господа и все в Господе, тогда как <i>дуратмы, </i>бесчестные люди, отстаивают пагубные представления о том, что трансцендентная форма Господа материальна.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">wTQa&amp; MauiNaSTaUParMaed( VYaviSQaTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivjaNad*GvqYaRSauriNDaTaaXaYa" )<br />
SvPaaiZ&lt;aRNaaPaq@y Gaud&amp; TaTaae_iNal&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SQaaNaezu z$(SaUàMaYaeiÂTa©-Ma" )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>иттха мунис тӯпарамед вйавастхито</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджна-дг-вӣрйа-сурандхитайа<br />
сва-пршинпӣйа гуда тато 'нила</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхнешу шасӯннамайедж джита-клама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом, с помощью осознания Брахмана; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;философ; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>упарамет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен удалиться; <i>вйавастхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвердившийся; <i>виджна-дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;познавший науку; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>су-рандхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хорошо управляющий; <i>айа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель жизни; <i>сва-пршин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей пяткой; <i>пӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;закрыв; <i>гудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздушный проход; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>анилам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>стхнешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через места; <i>шасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через шесть основных; <i>уннамайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен поднять; <i>джита-клама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погасивший материальные желания.</div>
<div class="translation"><b>Опираясь на научные знания, человек должен утвердиться в осознании Абсолюта и таким образом погасить свои материальные желания. Достигнув этого состояния, следует покинуть материальное тело, закрыв пяткой воздушный проход [через который выходят экскременты] и постепенно поднимая жизненный воздух с одного уровня на другой, через шесть основных центров.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Есть немало <i>дуратм,</i> утверждающих, будто осознали, что являются Брахманом, но не способных при этом совладать с материальными желаниями. В «Бхагавад-гите» (18.54) недвусмысленно утверждается, что осознавшая себя душа абсолютно свободна от материальных желаний. Материальные желания основываются на ложном эго живого существа и выражаются в его бессмысленных и наивных попытках подчинить себе законы материальной природы и господствовать над ресурсами пяти стихий. Человек с такой психологией склонен верить в могущество материальной науки, открывшей ядерную энергию и сделавшей возможными путешествия в космосе с помощью механических средств передвижения. Опираясь на мизерные достижения материальной науки, человек, движимый ложным эго, осмеливается ставить под сомнение даже власть Верховного Господа, который способен в один миг положить конец всем его жалким усилиям. Душа, утвердившаяся в своем изначальном положении и осознавшая Брахман, в совершенстве знает, что Верховный Брахман, или Личность Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всемогущий Васудева, а сама она (осознавшее себя живое существо)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неотъемлемая частица высшего целого. Поэтому естественное состояние души&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всесторонне сотрудничать с Господом, находясь с Ним в трансцендентных отношениях слуги и господина. Такая осознавшая себя душа прекращает бессмысленные попытки покорить материальную природу; вооружившись научными знаниями и предавшись Господу, она целиком посвящает себя служению Ему.</div>
<div class="para">Опытному <i>йогу,</i> который с помощью предписанных методов системы <i>йоги</i> в совершенстве овладел искусством управления жизненным воздухом, рекомендуется оставить тело следующим образом. Он должен закрыть пяткой заднепроходное отверстие и постепенно поднимать жизненный воздух вверх через шесть основных центров: пупок, желудок, сердце, грудь, нёбо, брови и темя. Управление жизненным воздухом по методу <i>йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;механический процесс, и его практика в большей или меньшей степени сводится к попыткам достичь духовного совершенства с помощью физических усилий. Когда-то этот метод был широко распространен среди трансценденталистов, поскольку такая практика отвечала их образу жизни и наклонностям. Но сейчас, когда век Кали доставляет нам столько беспокойств, это искусство практически утрачено и не осталось людей, способных выполнять такие физические упражнения. В наше время концентрации ума легче добиться с помощью повторения святого имени Господа. Этот метод гораздо эффективнее манипуляций с жизненным воздухом.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Naa&gt;Yaa&amp; iSQaTa&amp; ôÛiDaraePYa TaSMaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dudaNaGaTYaaeriSa Ta&amp; NaYaeNMauiNa" )<br />
TaTaae_NauSaNDaaYa iDaYaa MaNaSvq<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvTaalu/MaUl&amp;/ XaNakE-NaRYaeTa )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нбхй стхита хдй адхиропйа тасмд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>удна-гатйораси та найен муни<br />
тато 'нусандхйа дхий манасвӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-тлу-мӯла анакаир найета</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на пупке; <i>стхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенный; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>адхиропйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поместив; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оттуда; <i>удна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восходящей; <i>гатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>ураси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в грудь; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>найет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен двигать; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитирующий преданный; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потом; <i>анусандхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отыскивая; <i>дхий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>манасвӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитирующий; <i>сва-тлу-мӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у основания нёба; <i>анакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медленно; <i>найета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть продвигается.</div>
<div class="translation"><b>В процессе медитации преданный должен медленно поднимать жизненный воздух от пупка к сердцу, затем к груди и к основанию нёба, отыскав нужные точки с помощью разума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В теле существует шесть центров циркуляции жизненного воздуха, и, погрузившись в медитацию, <i>бхакти-йог </i>должен с помощью разума найти эти центры. К их числу относится <i>свадхиштхана-чакра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;средоточие жизненного воздуха,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;а выше ее, чуть ниже желудка и пупка, находится <i>мани-пурака-чакра</i>. Обнаруживая точку, расположенную еще выше, в области сердца, <i>йог</i> достигает <i>анахата-чакры,</i> а поднимая жизненный воздух еще выше, к основанию нёба, достигает <i>вишуддхи-чакры</i>.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">TaSMaad( &gt;a]uvaerNTarMauàYaeTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaåÖSaáaYaTaNaae_NaPae+a" )<br />
iSQaTva MauhUTaaRDaRMaku-&lt;#=d*ií‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaRi&gt;aRÛ MaUDaRNa( ivSa*JaeTPar&amp; GaTa" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмд бхрувор антарам уннайета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нируддха-саптйатано 'напекша<br />
стхитв мухӯртрдхам акуха-дшир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирбхидйа мӯрдхан висджет пара гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оттуда; <i>бхруво</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровей; <i>антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между; <i>уннайета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен поместить; <i>нируддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;закрыв; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семь; <i>йатана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выходов жизненного воздуха; <i>анапекша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безразличный к материальному наслаждению; <i>стхитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удерживая; <i>мухӯрта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мгновения; <i>ардхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;половину; <i>акуха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домой, обратно к Богу; <i>дши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто преследует такую цель; <i>нирбхидйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пробивая; <i>мӯрдхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отверстие в черепе; <i>висджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен оставить тело; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Всевышнему; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправившись.</div>
<div class="translation"><b>Затем бхакти-йог должен сконцентрировать жизненный воздух между бровей и, перекрыв семь выходов жизненного воздуха, сосредоточиться на своей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возвращении домой, обратно к Богу. Йогу, полностью свободному от желания материальных наслаждений, следует сосредоточить жизненный воздух в области темени, и, разорвав все связи с материей, отправиться к Всевышнему.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описан метод, с помощью которого можно разорвать все связи с материей и вернуться домой, к Богу. Для этого нужно полностью освободиться от желания материальных наслаждений. Существуют разные уровни материального наслаждения в зависимости от продолжительности жизни живого существа и доступных ему форм удовлетворения чувств. Высшие чувственные наслаждения, которые можно испытать, и самая большая продолжительность жизни описаны в «Бхагавад-гите» (9.20). Все эти наслаждения материальны, поэтому человек должен очень глубоко осознать, что ему не нужна такая долгая жизнь даже на Брахмалоке. Мы должны вернуться домой, к Богу, и потому нас не должны прельщать никакие материальные блага. В «Бхагавад-гите» (2.59) говорится, что отрешенности от материальных удовольствий можно достичь, изведав высший вкус жизни. <i>Пара дшв нивартате</i>. Не познав до конца природу духовной жизни, невозможно освободиться от привязанности к материи. Распространяемые определенной школой имперсонализма представления о том, что духовная жизнь якобы лишена разнообразия, очень опасны, потому что вводят людей в заблуждение и только усиливают их привязанность к материальным наслаждениям. Люди со скудными знаниями не могут постичь <i>парам,</i> Всевышнего. Они держатся за материальные наслаждения, хотя самодовольно полагают, что осознали Брахман. В этом стихе утверждается, что такие недалекие люди не могут иметь никакого представления о <i>парам</i> и потому не способны достичь Всевышнего. Преданные же обладают полным знанием о духовном мире, Личности Бога и Его трансцендентном окружении на бесчисленных духовных планетах, называемых Вайкунтхами. Здесь употреблено слово <i>акунтха-дши</i>. <i>Акуха</i> означает то же, что и <i>ваикуха,</i> и только тот, кто поставил перед собой цель достичь духовного мира и лично общаться с Богом, может разорвать все связи с материей, даже находясь в материальном мире. <i>Парам</i> и <i>парам-дхама,</i> неоднократно упоминаемые в «Бхагавад-гите», суть одно. Тот, кто попадает в <i>парам-дхаму,</i> больше не возвращается в материальный мир. Такую свободу невозможно обрести даже на высшей <i>локе</i> (планете) материального мира.</div>
<div class="para">Жизненный воздух покидает тело через семь отверстий: два глаза, две ноздри, два уха и рот. У большинства людей жизненный воздух в момент смерти выходит через рот. Но <i>йог,</i> умеющий, как описано выше, управлять жизненным воздухом, обычно выталкивает его через темя. Для этого он перекрывает перечисленные семь отверстий, чтобы жизненный воздух мог вырваться только через темя. Это верный признак того, что великий преданный разорвал все связи с материей.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Yaid Pa[YaaSYaNa( Na*Pa PaarMaeïy&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vEhaYaSaaNaaMauTa Yad( ivharMa( )<br />
AíaiDaPaTYa&amp; Gau&lt;aSaiàvaYae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SahEv GaC^eNMaNaSaeiNd]YaEê )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йади прайсйан нпа прамешхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваихйаснм ута йад вихрам<br />
ашдхипатйа гуа-саннивйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахаива гаччхен манасендрийаи ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>прайсйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сохраняющий желания; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>прамешхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшей планеты материального мира; <i>ваихйаснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существ, называемых <i>вайхаясами; ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорится; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>вихрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место наслаждений; <i>аша-дхипатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;овладение восемью достижениями; <i>гуа-саннивйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в мире трех <i>гун</i> природы; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>гаччхет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должен отправиться; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сопровождении ума; <i>индрийаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и чувств; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>О царь, если же у йога остается стремление к утонченным материальным наслаждениям&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;будь то желание достичь высшей планеты (Брахмалоки) или обладать восемью совершенствами, путешествовать в космосе с вайхаясами или жить на одной из миллионов планет вселенной,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то ему придется забрать с собой свой материальный ум и чувства.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На высших планетных системах в сотни и тысячи раз больше возможностей для материального наслаждения, нежели на низших. К высшим планетным системам относятся такие планеты, как Брахмалока и Дхрувалока (Полярная звезда), расположенные над Махарлокой. Обитатели этих планет наделены восемью мистическими совершенствами. Им не нужно обучаться искусству мистической <i>йоги,</i> чтобы уменьшиться до размеров атома <i>(аим-сиддхи) </i>или стать легче невесомого перышка <i>(лагхим-сиддхи), </i>достать все что угодно и откуда угодно <i>(прпти-сиддхи), </i>стать тяжелее самого тяжелого <i>(махим-сиддхи), </i>по своему желанию создать что-нибудь или уничтожить <i>(ӣитва-сиддхи), </i>управлять всеми материальными элементами <i>(ваитва-сиддхи), </i>исполнять любое свое желание <i>(пркмйа-сиддхи) </i>или по своей воле принимать самые причудливые формы <i>(кмвасйит-сиддхи). </i>Этими способностями обитатели высших планет наделены от рождения. Для путешествия в космосе им не нужны никакие летательные аппараты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в доли секунды они могут перенестись с одной планеты на другую. Без помощи механических приспособлений (космических кораблей) жители Земли не способны попасть даже на ближайшую планету, но одаренные исключительными способностями обитатели высших планет творят любые чудеса с завидной легкостью.</div>
<div class="para">Материалист, как правило, стремится все увидеть своими глазами, поэтому его интересует жизнь на высших планетных системах. Как любознательные люди путешествуют по всему миру, чтобы своими глазами увидеть все достопримечательности, так и не обладающий большим разумом трансценденталист хочет своими глазами увидеть те планеты, о которых слышал столько удивительного. Но <i>йог</i> способен попасть на эти планеты, сохраняя материальный ум и чувства. Материалистичный ум стремится, прежде всего, к господству над материальным миром. Все перечисленные <i>сиддхи</i> являются, в сущности, разными формами господства над материальным миром. Преданные Господа не стремятся властвовать над иллюзорными и преходящими явлениями, напротив, они хотят покориться власти верховного властителя, Господа. Это желание служить Господу, верховному властителю, духовно, то есть трансцендентно, и, чтобы получить доступ в духовное царство, необходимо привести свой ум и чувства в такое чистое состояние. Люди с материалистичным умом могут достичь высшей планеты вселенной, но им закрыт доступ в царство Бога. Чувства считаются чистыми, если не участвуют в чувственных наслаждениях. Чувства должны быть чем-нибудь заняты, и, когда они целиком поглощены трансцендентным любовным служением Господу, их не может коснуться материальная скверна.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">YaaeGaeìra&lt;aa&amp; GaiTaMaahurNTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>bRihiñl/aeKYaa" PavNaaNTaraTMaNaaMa( )<br />
Na k-MaRi&gt;aSTaa&amp; GaiTaMaaPanuviNTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivÛaTaPaaeYaaeGaSaMaaiDa&gt;aaJaaMa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йогевар гатим хур антар-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахис-три-локй паваннтар-тманм<br />
на кармабхис т гатим пнуванти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видй-тапо-йога-самдхи-бхджм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йога-ӣварм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих святых и преданных; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказано; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вовне; <i>три-локй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех планетных систем; <i>павана-анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воздухе; <i>тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тонкого тела; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармической деятельностью; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ту; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорость; <i>пнуванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигают; <i>видй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданное служение; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мистические силы; <i>самдхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>бхджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто предпринимает.</div>
<div class="translation"><b>Трансценденталисты заботятся о своем духовном теле, поэтому благодаря преданному служению, аскезам, мистическим силам и трансцендентному знанию могут беспрепятственно перемещаться повсюду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в материальных мирах и за их пределами. Те же, кто занят деятельностью ради наслаждения ее плодами, то есть закоренелые материалисты, лишены подобной свободы передвижения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Попытки ученых-материалистов достичь других планет с помощью летательных аппаратов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бесполезная трата сил. Грубые или тонкие механические (материальные) средства никогда не позволят человеку подняться выше Сварги или Джаналоки. Однако на райские планеты может попасть тот, кто совершает благочестивые поступки. Трансценденталисты же, которых ничто не связывает с грубым материальным телом, могут путешествовать повсюду: в материальных мирах и за их пределами. В материальных мирах они перемещаются на планетные системы Махар-, Джанас-, Тапас- и Сатьялоки, а за их пределами могут беспрепятственно достигать Вайкунтхалок. Нарада Муни является одним из таких «космонавтов», а Дурваса Муни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;примером такого мистика. Занимаясь преданным служением, совершая аскезы, развивая в себе мистические силы и углубляя трансцендентное знание, каждый может получить возможность путешествовать, как Нарада Муни и Дурваса Муни. Известно, что Дурваса Муни всего за один год облетел весь материальный космос и часть духовного. Грубым и тонким материалистам никогда не развить такой скорости, на которую способны трансценденталисты.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">vEìaNar&amp; YaaiTa ivhaYaSaa GaTa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SauzuM&lt;aYaa b]øPaQaeNa Xaaeicza )<br />
ivDaUTak-Lk-ae_Qa hreådSTaaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[YaaiTa c§&amp;- Na*Pa XaEéuMaarMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ваивнара йти вихйас гата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сушумай брахма-патхена очиш<br />
видхӯта-калко 'тха харер удастт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прайти чакра нпа аиумрам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ваивнарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к управляющему божеству огня; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;идет; <i>вихйас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесным путем (Млечным Путем); <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проходя; <i>сушумай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сушумной; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмалоке; <i>патхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по пути к; <i>очиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющим; <i>видхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смыв; <i>калка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грязь; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Хари; <i>удастт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вверх; <i>прайти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>чакрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;круга; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>аиумрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемого Шишумара.</div>
<div class="translation"><b>О царь, когда мистик по светящейся Сушумне проходит Млечный Путь и достигает высшей планеты (Брахмалоки), он сначала попадает на Вайшванару&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;планету бога огня, где полностью очищается от скверны, а затем поднимается еще выше, к кругу Шишумары, чтобы вступить в общение с Господом Хари, Личностью Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полярная звезда и ее орбита носят название круга Шишумары. В этом круге находится планета Личности Бога (Кширодакашайи Вишну), являющаяся Его обителью в этой вселенной. Прежде чем попасть на нее, мистик проходит Млечный Путь и достигает Брахмалоки, задержавшись по пути на Вайшванаралоке, где обитает полубог огня. На Вайшванаралоке <i>йог</i> полностью очищается от всех грехов, накопленных за время пребывания в материальном мире. Млечный Путь, как говорится в этом стихе, ведет на Брахмалоку, высшую планету нашей вселенной.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Tad( ivìNaai&gt;a&amp; TviTavTYaR ivZ&lt;aae‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>r&lt;aqYaSaa ivrJaeNaaTMaNaEk-" )<br />
NaMaSk*-Ta&amp; b]øivdaMauPaEiTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-LPaaYauzae Yad( ivbuDaa rMaNTae )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад вива-нбхи тв ативартйа вишор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аӣйас вираджентманаика<br />
намаскта брахма-видм упаити</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпйушо йад вибудх раманте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>вива-нбхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пупок вселенской Личности Бога; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>ативартйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пересекая; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Вишну, Личности Бога; <i>аӣйас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря мистическому совершенству; <i>вираджена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенным; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живым существом; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>намасктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойный поклонения; <i>брахма-видм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто пребывает в трансцендентном; <i>упаити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>калпа-йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;период продолжительностью 4 320 000 000 солнечных лет; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то место; <i>вибудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознавшие себя души; <i>раманте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждаются.</div>
<div class="translation"><b>Шишумара&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ось, вокруг которой вращается вся вселенная. Ее называют пупком Вишну [Гарбходакашайи Вишну]. Только йог может выйти за пределы круга Шишумары и достичь той планеты [Махарлоки], где чистые святые&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бхригу и другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;наслаждаются жизнью, длящейся 4 320 000 000 солнечных лет. Этой планете поклоняются даже святые, достигшие трансцендентного уровня.</b></div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">AQaae ANaNTaSYa Mau%aNale/Na<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dNdùMaaNa&amp; Sa iNarq+Ya ivìMa( )<br />
iNaYaaRiTa iSaÖeìrYauíiDaZ&lt;Ya&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yad( ÜEParaDYa| Tadu PaarMaeïyMa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхо анантасйа мукхналена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дандахйамна са нирӣкшйа вивам<br />
нирйти сиддхевара-йуша-дхишйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад дваи-паррдхйа тад у прамешхйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>анантасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ананты, воплощения Господа, служащего Его ложем; <i>мукха-аналена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огнем, извергающимся из Его рта; <i>дандахйамнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испепеленное; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>нирӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя это; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенную; <i>нирйти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляется; <i>сиддхевара-йуша-дхишйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;летательные аппараты, используемые великими очистившимися душами; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место, где; <i>дваи-паррдхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;311 040 000 000 000 солнечных лет; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвышенное; <i>прамешхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сатьялока, обитель Брахмы.</div>
<div class="translation"><b>Во время окончательного уничтожения вселенной [в конце жизни Брахмы] из уст Ананты [со дна вселенной] вырывается пламя. Йог видит, как все планеты вселенной сгорают дотла, и на летательных аппаратах великих чистых душ отправляется на Сатьялоку. Продолжительность жизни на Сатьялоке составляет 311 040 000 000 000 лет.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из данного стиха мы узнаем, что у обитателей Махарлоки, где чистые живые существа (полубоги) живут по 4 320 000 000 солнечных лет, есть воздушные корабли, на которых они добираются до Сатьялоки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшей планеты вселенной. Таким образом, в «Шримад-Бхагаватам» содержится много сведений об очень отдаленных планетах, которых нельзя достичь на современных самолетах и космических кораблях, даже если лететь с невообразимой скоростью. Эти утверждения «Шримад-Бхагаватам» признают великие <i>ачарьи: </i>Шридхара Свами, Рамануджачарья, Валлабхачарья и другие. Господь Шри Чайтанья Махапрабху тоже подчеркивал авторитетность «Шримад-Бхагаватам», называя его безупречным ведическим писанием, и потому ни один здравомыслящий человек не будет пренебрегать содержащимися в нем сведениями, так как они исходят от осознавшей себя души, Шрилы Шукадевы Госвами, который следовал по стопам своего великого отца Шрилы Вьясадевы, составителя всех ведических писаний. В творении Господа много чудес, которые открываются нашему взору и днем и ночью, но современная материалистическая наука не способна помочь нам приблизиться к ним. Поэтому не следует слишком полагаться на сомнительный авторитет материалистической науки в вопросах, находящихся вне сферы ее компетенции. Обыкновенный человек вынужден принимать на веру и то, о чем говорит современная наука, и утверждения ведической мудрости, потому что не в состоянии проверить истинность ни того, ни другого. Ему остается выбирать, чему верить&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чему-то одному или и тому и другому вместе. Однако ведический путь постижения истины более авторитетен, поскольку он признан <i>ачарьями, </i>которые были не только верующими и учеными людьми, но и освобожденными душами, лишенными недостатков, присущих обусловленным душам. Современные же ученые&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обусловленные души, и им свойственно ошибаться. Поэтому самое надежное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признать авторитет таких ведических писаний, как «Шримад-Бхагаватам», единодушно признанных великими <i>ачарьями</i>.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">Na Ya}a Xaaek-ae Na Jara Na Ma*TYau‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaRiTaRNaR caeÜeGa ‰Tae ku-TaiêTa( )<br />
YaiÀtaTaae_d" k*-PaYaaiNad&amp;ivda&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>durNTadu"%Pa[&gt;avaNaudXaRNaaTa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на йатра око на джар на мтйур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нртир на чодвега те кутачит<br />
йач чит тато 'да кпайнида-вид</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дуранта-дукха-прабхавнударант</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>ока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбь; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>джар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старость; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>арти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муки; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>удвега</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспокойство; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за исключением; <i>кутачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за; <i>чит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознания; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>ада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сочувствие; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с глубоким состраданием; <i>ан-идам-видм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто не ведает о методе преданного служения; <i>дуранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непреодолимые; <i>дукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>прабхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторяющихся рождений и смертей; <i>анударант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снова и снова наблюдая.</div>
<div class="translation"><b>На этой планете&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сатьялоке&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нет ни скорби, ни старости, ни смерти. Ее обитатели не знают, что такое страдания, и потому ничто не омрачает их жизнь, если не считать того, что временами сознание заставляет их испытывать сострадание к тем, кому неизвестно о преданном служении и кто испытывает невыносимые страдания в материальном мире.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Глупцы с материалистическим складом ума не используют преимуществ авторитетного знания, передающегося по цепи ученической преемственности. Ведическое знание авторитетно, так как оно не получено экспериментальным путем, а опирается на достоверные утверждения ведических писаний, смысл которых объяснили истинные авторитеты. Чтобы понять, о чем говорится в Ведах, мало обладать ученой степенью. В «Бхагавад-гите» (4.2) объясняется, что для этого необходимо обратиться к истинному авторитету, получившему ведическое знание по цепи ученической преемственности. Господь Кришна подтверждает, что знания, изложенные в «Бхагавад-гите», были поведаны богу Солнца и передавались по цепи ученической преемственности: от бога Солнца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его сыну Ману, от Ману&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;царю Икшваку (предку Господа Рамачандры) и так далее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от одного великого мудреца к другому. Однако со временем цепь авторитетной преемственности прервалась, и, чтобы снова открыть истинный смысл трансцендентного знания, Господь поведал его Арджуне, который мог постичь эту науку, поскольку был чистым преданным Господа. То, как Арджуна понял «Бхагавад-гиту», также описано в ней самой (Б.-г., 10.12&ndash;13), но находятся глупцы, которые пытаются постичь дух «Бхагавад-гиты», не следуя его примеру. Вместо этого они придумывают собственные толкования «Гиты», которые так же глупы, как они сами, тем самым мешая другим понять это учение и вводя в заблуждение своих неискушенных и не слишком разумных последователей <i>(шудр). </i>Говорится, что для того, чтобы постичь смысл Вед, нужно стать <i>брахманом. </i>Это условие так же обязательно, как и наличие диплома о юридическом образовании для адвокатской практики. Такое ограничение нужно не для того, чтобы помешать чьему-либо духовному прогрессу, а для того, чтобы избежать некомпетентных толкований ведической науки. Те, кто не обладает брахманической квалификацией, искажают смысл ведического знания. Квалифицированным <i>брахманом </i>считается тот, кто прошел курс обучения под строгим руководством истинного духовного учителя.</div>
<div class="para">Ведическая мудрость дает нам возможность осознать наши отношения с Верховным Господом Шри Кришной и действовать в соответствии с ними, чтобы достичь желаемого результата&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возвратиться домой, обратно к Богу. Однако материалисты не понимают этого. Они строят планы в надежде обрести счастье там, где его нет. В погоне за призрачным счастьем они пытаются достичь других планет с помощью ведических ритуалов или космических кораблей, но им необходимо раз и навсегда понять, что любые старания заблудших людей достичь материального счастья в месте, предназначенном для страданий, обречены на неудачу, потому что рано или поздно вся вселенная со всем ее содержимым будет разрушена, а вместе с ней рухнут и все надежды на материальное счастье. Поэтому разумный человек строит планы возвращения домой, к Богу. Такой разумный человек возносится над всеми страданиями материального бытия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;рождением, смертью, болезнями и старостью. Он действительно счастлив, поскольку ему неведомы тревоги материального существования, но, зная о муках, на которые обречены материалисты, он чувствует себя несчастным и потому время от времени приходит к ним, чтобы убедить их в необходимости вернуться к Богу. Все подлинные <i>ачарьи</i> проповедовали эту истину, призывая людей вернуться к Богу, и предупреждали людей о несбыточности всех их надежд на счастье там, где его нет и не может быть.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">TaTaae ivXaez&amp; Pa[iTaPaÛ iNa&gt;aRYa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaeNaaTMaNaaPaae_Nal/MaUiTaRrTvrNa( )<br />
JYaaeiTaMaRYaae vaYauMauPaeTYa k-ale/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vaYvaTMaNaa %&amp; b*hdaTMail/®Ma( )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато виеша пратипадйа нирбхайас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тентманпо 'нала-мӯртир атваран<br />
джйотирмайо вйум упетйа кле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйв-тман кха бхад тма-лигам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>виешам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдельно; <i>пратипадйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретя; <i>нирбхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без опасений; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистым естеством; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из воды; <i>анала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из огня; <i>мӯрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;формы; <i>атваран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднявшись выше; <i>джйоти-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющую; <i>вйум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;атмосферу; <i>упетйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигнув; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со временем; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из  воздуха; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей сущностью; <i>кхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эфирную; <i>бхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великую; <i>тма-лигам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинную форму души.</div>
<div class="translation"><b>Попав на Сатьялоку, преданный обретает особую способность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;без страха входить в тонком теле в субстанции, состоящие из элементов, которые образуют грубое тело. Так одну за другой он проходит через оболочки, состоящие из земли, воды, огня, света, воздуха, пока наконец не достигает эфирной оболочки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждый, кто благодаря духовной практике и духовным достижениям попадает на Брахмалоку (Сатьялоку), получает возможность достичь совершенства трех типов. Тот, кто оказался на этой планете в результате благочестивой деятельности, занимает положение, соответствующее своей деятельности. Тот, кто достиг ее, поклоняясь <i>вират</i> или Хираньягарбхе, освобождается вместе с Брахмой. Но в данном стихе речь идет о том, кто достигает этой планеты благодаря преданному служению и, проникая сквозь различные оболочки вселенной, в конце концов обретает свое духовное тождество в абсолютной атмосфере высшего бытия.</div>
<div class="para">По утверждению Шрилы Дживы Госвами, все вселенные, каждая из которых покрыта семью оболочками, собраны в одну группу. За пределами семи оболочек находится область, заполненная водой. Каждая последующая оболочка в десять раз толще предыдущей. Над этим скоплением вселенных возлежит Личность Бога, создающая их во время Своего выдоха. Воды Причинного океана качественно отличаются от воды, образующей оболочку вселенной. Вода, из которой состоит оболочка вселенной, материальна, а воды Причинного океана духовны. Водная оболочка, о которой говорится в этом стихе, имеет природу ложного эго, покрывающего все живые существа, и процесс постепенного освобождения от материальных оболочек, упомянутый здесь,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это процесс постепенного избавления от концепций ложного эгоизма, связанных с грубым материальным телом, и погружения в тонкое тело вплоть до получения чистого духовного тела в абсолютном царстве Бога.</div>
<div class="para">Шрила Шридхара Свами подтверждает, что часть материальной природы, приведенная в движение Господом, называется <i>махат-таттвой</i>. Небольшую часть <i>махат-таттвы</i> называют ложным эго. Часть эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;звуковая вибрация, а часть звука&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;атмосферный воздух. Часть воздушной сферы превращается в формы, а формы составляют энергию электричества или тепла. Тепло порождает запах земли, дающий начало грубой стихии земли. Все это в совокупности образует космическое мироздание. Его диаметр&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четыре миллиарда миль. За ним начинаются оболочки вселенной. Считается, что толщина первой оболочки восемьдесят миллиардов миль, а каждая последующая, состоящая соответственно из огня, света, воздуха и эфира, в десять раз толще предыдущей. Преданный Господа бесстрашно преодолевает эти оболочки и достигает абсолютной атмосферы, где все имеет одну, духовную природу. После этого он попадает на одну из Вайкунтх, где получает такое же, как у Господа, тело и занимается любовным трансцендентным служением Ему. Это и есть высшее совершенство преданного служения, единственная цель всех устремлений совершенного <i>йога</i>.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">ga]a&lt;aeNa GaNDa&amp; rSaNaeNa vE rSa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>æPa&amp; c d*íya ìSaNa&amp; TvcEv )<br />
é[ae}ae&lt;a caePaeTYa Na&gt;aaeGau&lt;aTv&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[a&lt;aeNa cakU-iTaMauPaEiTa YaaeGaq )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхрена гандха расанена ваи раса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӯпа ча дшй васана твачаива<br />
ротреа чопетйа набхо-гуатва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прена чкӯтим упаити йогӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхрена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обонянием; <i>гандхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запах; <i>расанена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ощущением вкуса; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительно; <i>расам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкус; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;формы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>дшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрением; <i>васанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;контакт; <i>твач</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прикосновение; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воистину; <i>ротреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звуковой вибрацией в ухе; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>упетйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигнув; <i>набха-гуатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отождествления с эфиром; <i>прена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;органами чувств; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>кӯтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальную деятельность; <i>упаити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>йогӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданный.</div>
<div class="translation"><b>Таким образом преданный избавляется от тонких объектов чувств: запаха (с помощью обоняния), вкуса (с помощью ощущения вкуса), объектов зрения (с помощью созерцания форм), осязаемого (с помощью прикосновения), вибраций в ушах (принимая эфирную форму), и наконец от органов чувств (с помощью материальной деятельности).</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Над небом располагаются тонкие оболочки, сходные с грубыми оболочками вселенной. Грубые оболочки образуются в результате трансформации некоторых компонентов тонких причин. Таким образом, <i>йог</i> или преданный по мере освобождения от грубых элементов избавляется и от тонких причин, как, например, от запаха&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с помощью обоняния. Так чистая духовная искра (живое существо) полностью очищается от материальной скверны, и перед ней открываются врата в царство Бога.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Sa &gt;aUTaSaU+MaeiNd]YaSaiàk-z|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNaaeMaYa&amp; devMaYa&amp; ivk-aYaRMa( )<br />
Sa&amp;SaaÛ GaTYaa Sah TaeNa YaaiTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivjaNaTatv&amp; Gau&lt;aSaiàraeDaMa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са бхӯта-сӯкшмендрийа-санникарша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>маномайа девамайа викрйам<br />
сасдйа гатй саха тена йти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджна-таттва гуа-санниродхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (преданный); <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубых; <i>сӯкшма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и тонких; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>санникаршам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ступень нейтрализации; <i>мана-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уровень ума; <i>дева-майам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в <i>гуне</i> благости; <i>викрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эго; <i>сасдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превзойдя; <i>гатй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продвижением; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ними; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приходит; <i>виджна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенного знания; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к истине; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные качества; <i>санниродхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью устранены.</div>
<div class="translation"><b>Миновав грубые и тонкие оболочки, преданный входит в сферу эго. На этой стадии он нейтрализует влияние материальных гун природы [невежества и страсти] и обретает эго в благости. Затем он погружает свое эго в махат-таттву и в этот момент достигает чистого самоосознания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как уже не раз говорилось, чистое самоосознание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это чистое сознание живого существа, в котором оно понимает, что является вечным слугой Господа. Так живое существо возвращается в свое изначальное положение, находясь в котором оно занимается трансцендентным любовным служением Господу. Это будет подробно объяснено в следующем стихе. Этой стадии полностью бескорыстного трансцендентного любовного служения Господу можно достичь, очистив материальные чувства и вернув их в изначальное чистое состояние. Здесь предлагается метод очищения чувств по системе <i>йоги,</i> когда грубые чувства погружаются в <i>гуну</i> невежества, а тонкие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в <i>гуну</i> страсти. Ум принадлежит к <i>гуне</i> благости, поэтому его называют <i>девамайей,</i> божественным. Полностью очистить ум можно только тогда, когда к человеку придет непоколебимая уверенность в том, что он является вечным слугой Господа. Таким образом, уровень благости&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальный уровень, на котором душа по-прежнему находится под влиянием материальных <i>гун; </i>необходимо подняться над стадией материальной благости и достичь уровня чистой благости, <i>васудева-саттвы,</i> которая открывает живому существу доступ в царство Бога.</div>
<div class="para">В этой связи следует отметить, что, при всей своей авторитетности, описанный выше метод постепенного освобождения преданного едва ли можно применять в наше время, когда люди в большинстве своем не знакомы с практикой <i>йоги</i>. Так называемая система <i>йоги,</i> которую пропагандируют <i>йоги</i>-профессионалы, может быть, и приносит некоторую пользу организму, но эти ничтожные достижения не помогут человеку обрести духовное освобождение, описанное в данном стихе. Пять тысяч лет назад, когда социальная структура общества полностью соответствовала ведическому стандарту, с упомянутым здесь методом <i>йоги</i> был знаком каждый, потому что все, особенно <i>брахманы</i> и <i>кшатрии,</i> обучались этому трансцендентному искусству под руководством духовного учителя вдали от дома, соблюдая обет <i>брахмачарьи</i>. Но современный человек не в состоянии понять и надлежащим образом применить этот метод.</div>
<div class="para">Поэтому Господь Шри Чайтанья облегчил этот процесс, сделав его доступным для тех, кто хочет стать преданным в наше время. Конечный результат остается одним и тем же. Метод, рекомендованный Им, сводится к следующему. Первое и самое главное, что нужно сделать&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это осознать примат <i>бхакти-йоги</i>. Живые существа, находящиеся в разных телах, отбывают в них разные сроки наказания в соответствии со своими кармическими действиями и их последствиями. Но тот, кто, занимаясь разнообразной деятельностью, накапливает некоторый запас действий в <i>бхакти-йоге,</i> может по беспричинной милости Господа и духовного учителя осознать значение служения Господу. Господь помогает искренней душе, посылая ей встречу со Своим представителем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинным духовным учителем. Следуя наставлениям духовного учителя, человек получает семя <i>бхакти-йоги</i>. Господь Шри Чайтанья Махапрабху советует преданному посадить это семя в своем сердце и орошать его, слушая и повторяя святое имя Господа, прославляя Его и т.  д. Несложный метод безоскорбительного повторения и слушания святого имени Господа быстро возведет человека на ступень освобождения. Существует три стадии повторения святого имени Господа. Первая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стадия оскорбительного повторения, вторая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стадия отраженного повторения и третья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стадия безоскорбительного повторения святого имени Господа. Достигнув второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;переходной от оскорбительного к безоскорбительному повторению&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стадии отраженного повторения, человек сразу получает освобождение, а когда он достигает стадии безоскорбительного повторения, он, по сути дела, входит в царство Бога, хотя внешне продолжает существовать в материальном мире. Чтобы достичь стадии безоскорбительного повторения, человек должен всегда помнить следующее.</div>
<div class="para">Говоря о слушании и повторении, мы имеем в виду не только слушание и повторение святых имен Господа: Рама, Кришна (или упорядоченно шестнадцати имен: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе / Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе), но также чтение и слушание «Бхагавад-гиты» и «Шримад-Бхагаватам» в обществе преданных. Эта начальная практика <i>бхакти-йоги</i> поможет взойти семени, зароненному в сердце, и, если этот росток регулярно поливать, слушая и повторяя святые имена, лиана <i>бхакти-йоги</i> начнет расти. При постоянном уходе лиана, вырастая, пройдет сквозь все оболочки вселенной (как мы уже знаем из предыдущих стихов) и достигнет сияющего неба, <i>брахмаджьоти,</i> а развиваясь дальше, дотянется до духовного неба, где находятся бесчисленные духовные планеты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вайкунтхалоки, над которыми расположена Кришналока, Голока Вриндавана. Достигнув ее, лиана <i>бхакти</i> обретет покой у лотосных стоп Господа Шри Кришны, изначальной Личности Бога. Когда человек достигнет лотосных стоп Господа Кришны на Голоке Вриндаване, орошение ростка <i>бхакти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушание и чтение ведической литературы и повторение святого имени на стадии чистой преданности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;начнет приносить свои плоды в виде любви к Богу, и преданный явственно ощутит вкус этих плодов, даже находясь в материальном мире. Зрелыми плодами любви к Богу наслаждаются только те преданные, которые постоянно орошают росток <i>бхакти </i>описанным выше способом. Но при этом преданный должен постоянно заботиться о том, чтобы с выросшим в его сердце ростком преданности ничего не случилось. Для этого он должен помнить следующее.</div>
<div class="para">1) Оскорбление лотосных стоп чистого преданного подобно бешеному слону, который, попав в прекрасный сад, вытаптывает его.</div>
<div class="para">2) Как садовник, оберегая растение, огораживает его со всех сторон, так и человек должен тщательно избегать оскорблений стоп чистых преданных.</div>
<div class="para">3) Зачастую орошение культурного растения приводит также к росту сорняков. Если их вовремя не вырвать, они могут помешать росту лианы <i>бхакти-йоги</i>.</div>
<div class="para">4) Эти сорняки представляют собой желание материальных удовольствий, желание слиться с безличным Абсолютом и другие желания, связанные с религией, экономическим благополучием, чувственными наслаждениями и освобождением.</div>
<div class="para">5) Есть и другие сорняки: несоблюдение заповедей священных писаний, нежелательная деятельность, убийство животных, стремление к материальной выгоде, престижу и почету.</div>
<div class="para">6) Если мы не ухаживаем за лианой <i>бхакти-йоги</i> как следует и, орошая ее, только плодим сорняки, нормальный рост основного растения замедляется, и оно не приносит ожидаемых плодов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;любви к Богу.</div>
<div class="para">7) Поэтому преданный должен с корнем вырывать все сорняки, как только они появляются. Только тогда основное растение будет развиваться нормально.</div>
<div class="para">8) Поступая так, преданный сможет вкусить плод любви к Богу и жить вместе с Господом Кришной даже в этой жизни, везде ощущая Его присутствие.</div>
<div class="para">Достичь высшего совершенства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит постоянно наслаждаться общением с Господом, и тот, кто изведал это наслаждение, утрачивает интерес ко всем временным наслаждениям материального мира.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TaeNaaTMaNaaTMaaNaMauPaEiTa XaaNTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaNaNdMaaNaNdMaYaae_vSaaNae )<br />
WTaa&amp; GaiTa&amp; &gt;aaGavTaq&amp; GaTaae Ya"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa vE PauNaNaeRh ivzÂTae_® )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тентмантмнам упаити нтам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нандам нандамайо 'васне<br />
эт гати бхгаватӣ гато йа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са ваи пунар неха вишаджджате 'га</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теми, кто очистился; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душой; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдушу; <i>упаити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретает; <i>нтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покой; <i>нандам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение; <i>нанда-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своем естественном состоянии; <i>авасне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи свободным от всей материальной скверны; <i>этм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>бхгаватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в преданности; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда достигнута; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом материальном мире; <i>вишаджджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлекается; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Махараджа Парикшит.</div>
<div class="translation"><b>Только очистившаяся душа, вернувшись в свое изначальное состояние, может общаться с Личностью Бога, испытывая при этом полное удовлетворение и безграничное блаженство. Материальный мир теряет всякую привлекательность для того, кто снова обрел некогда утраченное совершенство преданности, и он больше никогда не возвращается в него.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе особого внимания заслуживает выражение <i>гати бхгаватӣм</i>. Раствориться в сиянии Парабрахмана, Верховной Личности Бога, к чему стремятся имперсоналисты <i>брахмавади,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не значит достичь совершенства <i>бхгаватӣм. Бхагаваты</i> не хотят сливаться с безличным сиянием Господа, а всегда стремятся к личному общению с Верховным Господом на одной из планет Вайкунтх духовного неба. Материальное небо со всеми вселенными составляет лишь незначительную часть духовного, и в этом бескрайнем духовном небе находится бесчисленное множество Вайкунтх. Цель преданного <i>(бхагаваты)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;</i>попасть на одну из них, туда, где Личность Бога в Своих бесчисленных экспансиях наслаждается в обществе Своих бесчисленных приближенных, чистых преданных. Обусловленные души материального мира, добившиеся с помощью преданного служения освобождения, поднимаются на эти планеты. Однако вечно освобожденных душ неизмеримо больше, чем обусловленных душ материального мира, и вечно освобожденные души, обитающие на планетах Вайкунтхах, никогда не спускаются в этот исполненный страданий материальный мир.</div>
<div class="para">Имперсоналистов, стремящихся слиться с безличным сиянием Верховного Господа, <i>брахмаджьоти,</i> но не имеющих представления о преданном служении Ему в Его личностной форме в духовном мире, сравнивают с теми видами рыб, которые, рождаясь в реках и ручьях, мигрируют в океан. Эти рыбы не могут долго оставаться в океане, так как стремление к чувственным наслаждениям снова гонит их в реки и ручьи метать икру. Так и материалист, чьи попытки наслаждаться в ограниченном материальном мире потерпели крах, иногда стремится к безличному освобождению&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слиянию либо с Причинным океаном, либо с сиянием <i>брахмаджьоти</i>. Но поскольку ни Причинный океан, ни безличное сияние <i>брахмаджьоти</i> не могут предоставить лучшей альтернативы для общения и деятельности чувств, имперсоналист вновь падает в ограниченный материальный мир и, увлекаемый неутоленным желанием занять свои чувства деятельностью, опять оказывается в круговороте рождений и смертей. Преданный же, который занял свои чувства трансцендентной деятельностью в преданном служении, входит в царство Бога, где общается с освобожденными душами и Личностью Бога, и потому его больше не привлекает этот тесный материальный мир.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (8.15) Господь подтверждает это, говоря: «Придя ко Мне, великие души, <i>йоги</i>-преданные, никогда больше не возвращаются в этот бренный, полный страданий мир, ибо они обрели высшее совершенство». Следовательно, высшее совершенство жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;получить возможность общаться с Господом. <i>Бхакти-йогов,</i> посвятивших себя служению Господу, не привлекают другие пути освобождения, в частности <i>гьяна</i> и <i>йога</i>. Чистый преданный&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто без остатка предан Господу и не имеет никаких других желаний, кроме желания служить Ему.</div>
<div class="para">В этом стихе следует обратить внимание еще на два слова: <i>нтам</i> и <i>нандам</i>. Они указывают на то, что преданное служение Господу действительно дарует человеку два важнейших блага&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;покой и удовлетворение. Имперсоналист желает слиться со Всевышним или, иначе говоря, стать Всевышним. Но его желание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;химера. Приобретаемые <i>йогами</i>-мистиками мистические силы только осложняют их жизнь, лишая их покоя и не принося удовлетворения. Таким образом, ни имперсоналисты, ни <i>йоги</i> не могут найти истинного покоя и удовлетворения, в то время как преданный обретает совершенное удовлетворение и покой в общении с полным целым. Поэтому преданного не привлекает ни слияние с Абсолютом, ни мистические силы.</div>
<div class="para">Обрести любовь к Богу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит полностью избавиться от всех прочих привязанностей. У обусловленной души может быть много разных желаний: ее привлекают религиозные обряды, богатство, изысканные наслаждения, она хочет стать Богом или обрести мистические способности, обладая которыми можно творить чудеса и добиться всего на свете, но тому, кто хочет стать преданным и действительно воскресить в себе дремлющую любовь к Богу, нужно отказаться от всех подобных желаний. Если неочистившийся преданный рассчитывает достичь всех перечисленных благ, добившись совершенства в своем преданном служении, то чистый преданный не осквернен материальными желаниями, размышлениями о безличном Брахмане и стремлением к мистическим силам. Любви к Богу можно достичь чистым преданным служением, то есть осознанным бескорыстным трудом во имя объекта любви преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога.</div>
<div class="para">Проще говоря, тот, кто хочет достичь любви к Богу, не должен поклоняться полубогам, ему нужно полностью отказаться от всех желаний материального наслаждения и посвятить всего себя служению Верховной Личности Бога. Он должен оставить нелепую идею о слиянии с Господом и отказаться от желания обладать сверхъестественными силами, которые сулят мирскую славу. Чистый преданный занят только позитивным служением Господу, не рассчитывая ни на какое вознаграждение за свое служение. Так он развивает в себе любовь к Богу и, как сказано в этом стихе, поднимается на ступень <i>шантам</i> и <i>анандам.</i></div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">WTae Sa*Taq Tae Na*Pa vedGaqTae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TvYaai&gt;aPa*íe c SaNaaTaNae c )<br />
Yae vE Paura b]ø&lt;a Aah Tauí<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AaraiDaTaae &gt;aGavaNa( vaSaudev" )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте стӣ те нпа веда-гите</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайбхипше ча сантане ча<br />
йе ваи пур брахмаа ха туша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рдхито бхагавн всудева</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все описанные; <i>стӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пути; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Махараджа Парикшит; <i>веда-гите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с утверждениями Вед; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоим Величеством; <i>абхипше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрошенный должным образом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>сантане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о вечной истине; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>пур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раньше; <i>брахмае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Брахме; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал; <i>туша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенный; <i>рдхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонением; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>всудева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна.</div>
<div class="translation"><b>О доблестный Махараджа Парикшит, знай же, что мои ответы на твои разумные вопросы согласуются с учением Вед и являются вечной истиной. Господь Кришна Сам поведал об этом Брахме, довольный его служением.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Два пути достижения духовного неба и освобождения из материального рабства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прямой путь в царство Бога и окольный, ступенчатый путь, пролегающий через высшие планеты вселенной,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;описаны здесь в полном соответствии с учением Вед. В Ведах об этом сказано следующее: <i>йад сарве прамучйанте км йе 'сйа хди рит / атха мартйо 'мто бхаватй атра брахма самануте</i> (Брихад-араньяка-упанишад, 4.4.7) и <i>те 'рчир абхисамбхаванти</i> (Брихад-араньяка-упанишад, 6.2.15),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Те, кто избавился от материальных желаний, являющихся болезнями сердца, могут победить смерть и войти в царство Бога через планеты Арчи». Подобные утверждения Вед согласуются с тем, что сказано в «Шримад-Бхагаватам», и Шукадева Госвами также подтверждает это, говоря, что открыл эту истину Брахме, высшему авторитету в ведическом знании, Сам Господь Шри Кришна, Верховная Личность Бога, Васудева. Традиция гласит, что Господь Кришна изложил Веды Брахме, Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Нараде, Нарада&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вьясадеве, Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шукадеве Госвами и т.  д. Таким образом, все авторитеты утверждают одно и то же. Истина вечна, и она не допускает каких-то новых толкований. Только так можно постичь мудрость, заключенную в Ведах. Овладеть ею не помогут ни эрудиция, ни ученость, ни новомодные интерпретации мирских ученых. Истина есть истина, к ней ничего не прибавить и от нее ничего не отнять. В конце концов, человек должен признавать <i>чей-нибудь</i> авторитет. Большинство людей признают авторитет современных ученых и в вопросах науки полностью доверяют им. Это означает, что простые люди признают чей-то авторитет. Таков же путь постижения ведической мудрости. Обыкновенный человек не может иметь собственного мнения о том, что находится за пределами неба или вселенной. Он должен принять утверждения Вед, разъясненные авторитетами, стоящими в цепи ученической преемственности. Тот же путь постижения «Бхагавад-гиты» описан и в четвертой главе «Гиты». Тому же, кто не признает авторитетного мнения <i>ачарьев,</i> никогда не постичь заключенную в Ведах истину.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Na ùTaae_NYa" iXav" PaNQaa ivXaTa" Sa&amp;Sa*Taaivh )<br />
vaSaudeve &gt;aGaviTa &gt;ai¢-YaaeGaae YaTaae &gt;aveTa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на хй ато 'нйа ива пантх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виата саств иха<br />
всудеве бхагавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-його йато бхавет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выше этого; <i>анйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой-то иной; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодатный; <i>пантх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>виата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для скитающегося; <i>састау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальном мире; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой жизни; <i>всудеве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Всудеве, Кришне; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственное преданное служение; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигается.</div>
<div class="translation"><b>Для тех, кто блуждает в материальной вселенной, нет лучшего метода освобождения, чем преданное служение Господу Кришне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как будет объяснено в следующем стихе, преданное служение, то есть прямой путь <i>бхакти-йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный абсолютный и совершенный метод, позволяющий выпутаться из сетей материального бытия. Существует много окольных путей освобождения, но <i>бхакти-йога</i> по сравнению с ними&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый верный и легкий. <i>Гьяна, йога</i> и смежные с ними методы сами по себе не способны принести освобождение. После многих лет практики они позволяют человеку достичь ступени <i>бхакти-йоги</i>. В «Бхагавад-гите» (12.5) говорится, что те, кто привязан к безличному аспекту Абсолюта, идут к своей цели тернистым путем. Философам-эмпирикам нужно прожить много жизней, посвященных поискам Абсолютной Истины, прежде чем они поймут, как важно осознать то, что Васудева есть все (Б.-г., 7.19). Что же касается различных систем <i>йоги,</i> то в «Бхагавад-гите» (6.47) утверждается, что величайшим из всех мистиков, ищущих Абсолютную Истину, является тот, кто всегда занят служением Господу. В последнем наставлении «Бхагавад-гиты» (18.66) Кришна тоже советует полностью предаться Господу, отбросив прочие занятия и методы самоосознания и освобождения из оков материального рабства. Цель всех ведических писаний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;побудить человека к трансцендентному любовному служению Господу.</div>
<div class="para">В «Шримад-Бхагаватам» (Первая песнь) уже говорилось, что высшая форма религии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это прямой путь <i>бхакти-йоги</i> или те пути, которые ведут к <i>бхакти-йоге,</i> лишенной малейшей примеси кармической деятельности. Все остальное не заслуживает того, чтобы тратить на него время.</div>
<div class="para">Шрила Шридхара Свами и другие <i>ачарьи,</i> в частности Джива Госвами, единодушны в том, что практика <i>бхакти-йоги</i> не только легка, доступна, соответствует нашей природе и не доставляет беспокойств, но и является единственным источником счастья для человека.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">&gt;aGavaNa( b]ø k-aTSNYaeRNa i}arNvq+Ya MaNaqzYaa )<br />
TadDYavSYaTa( kU-$=SQaae riTaraTMaNa( YaTaae &gt;aveTa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхагавн брахма кртснйена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трир анвӣкшйа манӣшай<br />
тад адхйавасйат кӯа-стхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ратир тман йато бхавет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахма, великая личность; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вед; <i>кртснйена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обобщением; <i>три</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три раза; <i>анвӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;досконально изучив; <i>манӣшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с вниманием ученого; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>адхйавасйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;установил; <i>кӯа-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточив ум; <i>рати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влечение; <i>тман (тмани)&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;</i>к Верховной Личности Бога Шри Кришне; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;происходит.</div>
<div class="translation"><b>Брахма, великая личность, с огромным вниманием и сосредоточенностью трижды проштудировал Веды и, досконально изучив их, пришел к выводу, что высшим совершенством религии является привязанность к Верховной Личности Бога, Шри Кришне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шри Шукадева Госвами ссылается на высший ведический авторитет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахму, <i>гуна-аватару</i> Бога. Брахмаджи изучал Веды на заре творения. Хотя Брахме довелось выслушать ведические наставления непосредственно от Личности Бога, чтобы удовлетворить любопытство тех, кто в будущем захочет изучать их, он, как это принято среди ученых, проштудировал их трижды. Он изучал их с исключительным вниманием, сосредоточившись на цели Вед, и, исследовав путь, предлагаемый Ведами, пришел к выводу, что стать чистым, беспримесным преданным Верховной Личности Бога Шри Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит достичь высшего совершенства религии. В этом смысл последнего наставления «Бхагавад-гиты», данного Самим Верховным Господом. Этот вывод Вед признают все <i>ачарьи,</i> а те, кто отрицает его, по определению «Бхагавад-гиты» (2.42),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>веда-вада-раты</i>.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">&gt;aGavaNa( SavR&gt;aUTaezu l/i+aTa" SvaTMaNaa hir" )<br />
d*XYaEbuRÖyaidi&gt;ad]Ría l/+a&lt;aErNauMaaPakE-" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхагавн сарва-бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшита свтман хари<br />
дйаир буддхй-дибхир драш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшааир анумпакаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существах; <i>лакшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видимый; <i>сва-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наряду с душой; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>дйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, что видимо; <i>буддхи-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>драш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; зрящий; <i>лакшааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по разным признакам; <i>анумпакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гипотезами.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога, Шри Кришна, находится в каждом живом существе рядом с индивидуальной душой. Об этом можно догадаться и составить представление по присущей нам способности видеть и прибегать к помощи разума.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обыкновенные люди часто недоумевают, как можно предаться Господу или заниматься трансцендентным любовным служением Ему, если Его нельзя увидеть? В этом стихе Шрила Шукадева Госвами подсказывает таким людям, как, прибегнув к помощи разума и чувств, можно ощутить присутствие Верховного Господа. На самом деле нашими нынешними материальными чувствами нельзя воспринять Господа, но на того, кто в своем желании реально служить Господу убежден в Его существовании, по милости Господа нисходит откровение, и такой чистый преданный всегда и везде ощущает Его присутствие. Он понимает, что разум является проводником указаний Параматмы, полной части Личности Бога. Присутствие в себе Параматмы может ощутить даже обыкновенный человек. Для этого рекомендуют воспользоваться следующим методом. Сначала нужно ощутить свое «я» и убедиться в его существовании. Это не обязательно должно произойти сразу, но, немного подумав, человек может понять, что не является телом, что рука, нога, голова, волосы и т.  д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составные части его тела, и, следовательно, ни рука, ни нога, ни голова не являются его «я». Так с помощью разума можно ощутить свое «я» и отделить его от всего, что мы видим вокруг. Отсюда следует вывод, что живое существо (будь то человек или животное) является наблюдателем, который кроме себя самого видит все, что его окружает. Таким образом, наблюдатель и объект наблюдения отличны друг от друга. Рассуждая дальше, нетрудно понять, что живое существо, наблюдающее окружающий мир с помощью обыкновенного зрения, не способно видеть или действовать независимо. Все наши действия и способность воспринимать окружающее зависят от разных энергий, которые в различных сочетаниях предоставляет нам природа. Органы восприятия и органы деятельности, то есть пять органов восприятия (слух, осязание, зрение, вкус и обоняние), пять органов деятельности (руки, ноги, речевой аппарат, анус и органы размножения) и три тонких чувства (ум, интеллект и эго)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в общей сложности тринадцать чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;формируются из различных сочетаний грубых и тонких энергий природы. Столь же очевидно, что объекты восприятия появляются в результате бесконечных преобразований и сочетаний форм, которые принимает энергия природы. Это неопровержимо доказывает, что обыкновенное живое существо не способно действовать или воспринимать окружающее независимо, а поскольку мы явственно ощущаем обусловленность своего бытия энергией природы, мы приходим к выводу, что тот, кто наблюдает окружающее,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дух, а чувства и объекты восприятия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материя. То, что наблюдатель по природе духовен, проявляется в нашей неудовлетворенности ограниченностью своего материально обусловленного бытия. Так можно отличить материю от духа. Некоторые недалекие люди заявляют, что на определенном этапе своей эволюции материя развивает способность видеть и двигаться, но их доводы несостоятельны, поскольку еще никому не удалось доказать экспериментальным путем, что материя способна породить живое существо. Одними обещаниями сыт не будешь. Праздная болтовня о том, что в будущем материя превратится в дух,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;глупость, так как еще нигде и никогда материя не развивала способности видеть и двигаться. Следовательно, материя и дух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разные субстанции, и к этому заключению нетрудно прийти просто путем логических рассуждений.</div>
<div class="para">Следующий шаг в наших рассуждениях, который нужно сделать,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это признать, что все наблюдаемое нами не может быть одушевленным, если отрицать существование того, кто пользуется и руководит разумом. Разум выполняет функцию некой высшей силы, направляя живое существо в его деятельности. Без помощи разума живое существо не может видеть, двигаться, есть и действовать. Если человек теряет разум, он становится душевнобольным. Следовательно, живое существо зависит от разума, то есть от указаний высшего существа. Разум всепроникающ. Он есть у каждого живого существа и, являясь проводником указаний некоей высшей силы, подобен отцу, руководящему сыном. Этой высшей силой, пребывающей в каждом живом существе, является Сверхдуша.</div>
<div class="para">На этом этапе наших рассуждений нужно рассмотреть следующее обстоятельство: с одной стороны, мы осознаем, что наша способность воспринимать окружающее и наши действия обусловлены материальной природой, но с другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;по привычке чувствуем и говорим: «я ощущаю» и «я делаю». Из этого следует, что наши органы восприятия и органы деятельности функционируют потому, что мы отождествляем себя с материальным телом, а высший принцип, то есть «Сверх-Я», или Сверхдуша, направляет нас и предоставляет нам то, чего мы желаем. Воспользовавшись указаниями «Сверх-Я» в форме разума, мы можем либо продолжать свое исследование и действовать, исходя из представлений, что «я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не тело», либо продолжать по-прежнему ошибочно отождествлять себя с материей, разыгрывая из себя владельца и независимого вершителя своей судьбы. Нам предоставлена свобода выбора: мы можем либо оставаться в невежестве, придерживаясь ложных материальных представлений, либо встать на путь истины и принять духовную концепцию. К истинному, духовному пониманию прийти совсем нетрудно. Для этого достаточно признать «Сверх-Я» (Параматму) своим другом и руководителем, подчинив свой разум высшему разуму Параматмы. И «Сверх-Я», и индивидуальное «я» духовны, поэтому качественно едины и отличны от материи. Но «Сверх-Я» и индивидуальное «я» находятся на разных уровнях, так как «Сверх-Я» направляет индивидуальное «я» (то есть дает ему разум), а индивидуальное «я» следует Его указаниям. Так осуществляется деятельность. Индивидуум полностью зависит от указаний «Сверх-Я», поскольку на каждом шагу следует им во всем, что касается созерцания, слушания, мышления, ощущений, желаний и т.  д.</div>
<div class="para">Таким образом, руководствуясь здравым смыслом, можно прийти к выводу о том, что существуют три субстанции: материя, дух и Сверхдух. Если же мы обратимся к «Бхагавад-гите»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ведическому разуму,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то поймем, что все три субстанции&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материя, индивидуальная душа и Сверхдуша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зависят от Верховной Личности Бога. «Сверх-Я»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это частичное проявление, полная часть Верховной Личности Бога. «Бхагавад-гита» утверждает, что Верховная Личность Бога господствует над всем материальным миром всего лишь через Свое частичное проявление. Бог велик, Он не может быть простым исполнителем воли индивидуальных душ, поэтому «Сверх-Я» не может быть <i>полным </i>проявлением Верховного «Я», Пурушоттамы, Абсолютной Личности Бога. С осознания «Сверх-Я» начинается процесс духовного самоосознания, и по мере углубления самоосознания индивидуальное «я» с помощью разума, авторитетных писаний и, главным образом, по милости Господа способно осознать Верховную Личность Бога. Начальные сведения о Личности Бога, Шри Кришне, содержатся в «Бхагавад-гите», а более подробно наука о Боге разъясняется в «Шримад-Бхагаватам». Итак, если неуклонно следовать по этому пути и молить о милости Того, кто руководит нашим разумом и с кем мы находимся на одном дереве тела (подобно двум птицам, сидящим на одном дереве&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пример из Упанишад), то нам, несомненно, откроется смысл богооткровенной мудрости Вед, и мы без труда постигнем Верховную Личность Бога, Васудеву. Поэтому разумный человек, как утверждается в «Бхагавад-гите» (7.19), после многих жизней, посвященных таким рассуждениям о природе своего «я», предается лотосным стопам Васудевы.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">TaSMaaTa( SavaRTMaNaa raJaNa( hir" SavR}a SavRda )<br />
é[aeTaVYa" k-IiTaRTaVYaê SMaTaRVYaae &gt;aGavaà*&lt;aaMa( )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмт сарвтман рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хари сарватра сарвад<br />
ротавйа кӣртитавйа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смартавйо бхагавн нм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всей; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душой; <i>ржан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>сарватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повсюду; <i>сарвад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>ротавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, о ком должны слушать; <i>кӣртитавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто должен прославляться; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>смартавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, о ком должны помнить; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для людей.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о царь, так важно, чтобы каждый человек всегда и везде слушал повествования о Верховном Господе, Личности Бога, прославлял Его и помнил о Нем.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шрила Шукадева Госвами начинает этот стих со слова <i>тасмат</i> («поэтому»), так как в предыдущих стихах он уже объяснил, что только возвышенный путь <i>бхакти-йоги</i> может привести человека к освобождению. Существует девять форм практики <i>бхакти-йоги:</i> слушание, повторение, памятование, служение лотосным стопам Господа, поклонение Ему, вознесение молитв, служение Ему с любовью, дружеское общение с Ним и принесение Ему в жертву всего, чем владеет человек. Все девять методов авторитетны, и либо все вместе, либо несколько, либо даже один из них способны привести искреннего преданного к желанной цели. Однако самый важный из девяти методов <i>бхакти-йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый, слушание. Тому, кто слушает мало или неправильно, никакие другие методы не помогут прогрессировать духовно. Все ведические писания, составленные такими авторитетами, как Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;могущественное воплощение Господа, и другими, предназначены специально для того, чтобы мы слушали их. И поскольку мы установили уже, что Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша всего сущего, то следует всегда и везде слушать повествования о Нем и прославлять Его. Это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;основная обязанность человека. Тот, кто отказывается слушать повествования о всепроникающей Личности Бога, вынужден слушать вздор, передаваемый средствами массовой информации. В технике как таковой нет ничего плохого, поскольку с ее помощью можно слушать повествования о Господе, но из-за того, что сейчас ее используют в низменных целях, она стала причиной быстрой деградации человечества. В данном стихе подчеркивается необходимость слушания, так как именно с этой целью были созданы ведические писания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам». Другие живые существа, в отличие от человека, лишены способности слушать ведические писания. Если люди в обществе будут слушать ведические писания, то им будут не страшны порочные звуки, издаваемые нечестивцами, которые тянут общество на дно. Повторение закрепляет результаты слушания. Тот, кто внимательно слушает совершенного человека, убеждается в существовании всепроникающей Личности Бога и начинает с воодушевлением прославлять Его. Славу Господа постоянно воспевали и проповедовали все великие <i>ачарьи:</i> Рамануджа, Мадхва, Чайтанья, Сарасвати Тхакур, а в других странах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Магомет, Христос и многие другие. Поскольку Господь всепроникающ, очень важно прославлять Его всегда и везде. Прославление Господа не должно быть ограничено никакими временны́ми и пространственными рамками. Этот процесс называется <i>санатана-дхармой</i> или <i>бхагавата-дхармой. Санатана</i> означает «вечно, всегда и повсюду», а <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«относящийся к Бхагавану, Господу». Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;властелин времени и пространства, поэтому Его святое имя необходимо слушать, вспоминать и прославлять по всей земле. Это принесет в общество желанный мир и процветание, которых так ждут люди. Слово <i>ча</i> относится к остальным процессам <i>бхакти-йоги,</i> о которых говорилось выше.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">iPabiNTa Yae &gt;aGavTa AaTMaNa" SaTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-QaaMa*Ta&amp; é[v&lt;aPau$e=zu SaM&gt;a*TaMa( )<br />
PauNaiNTa Tae ivzYaivdUizTaaXaYa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>v]JaiNTa TaÀr&lt;aSaraeåhaiNTak-Ma( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пибанти йе бхагавата тмана сат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катхмта раваа-пуешу самбхтам<br />
пунанти те вишайа-видӯшитайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>враджанти тач-чараа-сарорухнтикам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пибанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пьют; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самого близкого; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для  преданных; <i>катх-амтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар посланий; <i>раваа-пуешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ушах; <i>самбхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наполненных; <i>пунанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищают; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>вишайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальным наслаждением; <i>видӯшита-айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненные представления о цели жизни; <i>враджанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляются обратно; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>чараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стоп; <i>сароруха-антикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возле лотоса.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто упивается нектарным посланием Господа Кришны, возлюбленного преданных, освобождаются от порочных представлений о том, что целью жизни являются материальные наслаждения, и возвращаются обратно к Богу, к Его [Верховного Господа] лотосным стопам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Причина страданий человечества кроется в бытующих в современном обществе порочных представлениях о том, что цель жизни заключается в господстве над природой. Чем больше человечество расточает природные ресурсы на чувственные удовольствия, тем сильнее запутывается в сетях иллюзорной материальной энергии Господа, поэтому страдания мира не смягчаются, а становятся все более жестокими. Господь дал человеку все необходимое для жизни: зерно, молоко, фрукты, древесину, камень, сахар, шелк, драгоценные камни, хлопок, соль, воду, овощи и прочее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в количестве, достаточном для всей Земли. Так же Господь обеспечивает и обитателей всех других планет. Этот источник неиссякаем, и, чтобы черпать из него, не требуется много усилий. Машины, станки и гигантские металлургические заводы, предназначенные для создания искусственных удобств, на самом деле не нужны людям. Счастье человеку приносит не удовлетворение искусственно созданных потребностей, а простой образ жизни и возвышенный образ мыслей. И в этом стихе Шукадева Госвами говорит о том, что сделать мысли человека возвышенными и совершенными можно, слушая «Шримад-Бхагаватам». Для людей века Кали, утративших совершенное видение жизни, «Шримад-Бхагаватам» является факелом, освещающим путь истины. В своем комментарии Шрила Джива Госвами Прабхупада остановился на использованном в данном стихе слове <i>катхмтам,</i> отметив, что под нектарным посланием Личности Бога подразумевается «Шримад-Бхагаватам». Если люди будут регулярно слушать «Шримад-Бхагаватам», их представления о цели жизни очистятся, то есть они откажутся от желания господствовать над материей и заживут счастливой и спокойной жизнью в знании и блаженстве.</div>
<div class="para">Рассказы, повествующие обо всем, что связано с именем Господа, Его славой, качествами, окружением и т.  д., ласкают слух чистого преданного, и, поскольку их с удовольствием слушали великие преданные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Нарада, Хануман, Нанда Махараджа и другие жители Вриндавана, они, безусловно, являются трансцендентными и доставляют наслаждение душе.</div>
<div class="para">В этом стихе Шрила Шукадева Госвами заверяет нас, что, регулярно слушая сначала «Бхагавад-гиту», а затем «Шримад-Бхагаватам», человек приблизится к Личности Бога и будет заниматься трансцендентным преданным служением Ему на духовной планете&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Голоке Вриндаване, по форме напоминающей гигантский лотос.</div>
<div class="para">Таким образом, сразу принимая метод <i>бхакти-йоги,</i> как рекомендуется в данном стихе, то есть слушая трансцендентные послания Господа, человек очищается от всей материальной скверны, даже если он не пытался медитировать на безличную <i>вират-рупу</i> Господа. Если же практика <i>бхакти-йоги</i> не очищает человека от материальной скверны, это значит, что на самом деле он не является преданным. Такому лицемеру ничто не поможет выпутаться из сетей материальной энергии.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты ко второй главе Второй песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Господь в сердце».</i></div>
</body>
</html>
