<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Воплощения Господа</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">7</div>
<div class="chapter">ГЛАВА СЕДЬМАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 2, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Регулярно приходящие<br />
воплощения Господа<br />
и их особые миссии</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">b]øaevac</span><br />
Ya}aaeÛTa" i+aiTaTal/aeÖr&lt;aaYa ib&gt;a]Ta(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>§-aE@q&amp; TaNau&amp; Sak-l/YajMaYaqMaNaNTa" )<br />
ANTaMaRha&lt;aRv oPaaGaTaMaaiddETYa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ta&amp; d&amp;í\Yaaid]iMav vJa]Darae ddar )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">брахмовча</span><br />
йатродйата кшити-талоддхарайа бибхрат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крауӣ тану сакала-йаджа-майӣм ананта<br />
антар-махрава упгатам ди-даитйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>та дашрайдрим ива ваджра-дхаро дадра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахм увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма сказал; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в то время как; <i>удйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пытался; <i>кшити-тала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>уддхарайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы поднять; <i>бибхрат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>крауӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>танум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>сакала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полную; <i>йаджа-майӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состоящую из всех жертвоприношений; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Безграничный; <i>антар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вселенной; <i>мах-араве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого океана Гарбха; <i>упгатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появившегося у; <i>ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первого; <i>даитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демона; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>дашрай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;клыком; <i>адрим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;летающую гору; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ваджра-дхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель молний; <i>дадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзил.</div>
<div class="translation"><b>Господь Брахма сказал: Когда развлечения ради безгранично могущественный Господь принял форму вепря, чтобы поднять Землю, утонувшую в великом океане вселенной, носящем имя океана Гарбходака, перед Ним появился первый демон [Хираньякша], и Господь пронзил его Своим клыком.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;С самого начала творения планетами во вселенных всегда правят либо демоны, либо полубоги (вайшнавы). Господь Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый полубог, а Хираньякша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый демон в этой вселенной. Планеты парят в воздухе, как невесомые шары, только при определенных условиях, и, если нарушить эти условия, они могут упасть в океан Гарбходака, занимающий половину вселенной. Другая ее половина представляет собой сферообразный купол, в котором находятся бесчисленные планетные системы. Парить в невесомости планетам позволяет их внутреннее устройство, и то, что в наше время демоны бурят землю, выкачивая из нее нефть, может пагубно отразиться на невесомости Земли. Нечто подобное уже случилось однажды по вине демонов во главе с Хираньякшей (наживавшимся на золотой лихорадке): Земля, утратив невесомость, упала в океан Гарбходака. Поэтому Господь, поддерживающий все материальное творение, принял облик гигантского вепря и Своим огромным рылом поднял Землю из вод океана Гарбходака. В одной из песен Шри Джаядевы Госвами, великого поэта-вайшнава, об этом сказано следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>васати даана-икхаре дхараӣ тава лагн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аини калака-калева нимагн<br />
кеава дхта-ӯкара-рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джайа джагадӣа харе</i></div>
<div class="purp">«О Кешава! О Верховный Господь, принявший облик вепря! О Господь, на Твоих клыках покоится Земля, похожая на Луну с ее пятнами».</div>
<div class="para">Таковы признаки воплощения Господа. Воплощение Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отнюдь не плод богатого воображения праздного фантазера. Воплощения Господа приходят при чрезвычайных обстоятельствах, как в случае, описанном выше, и выполняют задачу, которую человек с его крохотным умишком не способен даже вообразить. Современным творцам огромного числа грошовых воплощений стоит обратить внимание на истинное воплощение Бога в образе гигантского вепря, который мог держать Землю на Своем рыле.</div>
<div class="para">Когда Господь явился, чтобы поднять Землю, демон по имени Хираньякша попытался воспрепятствовать исполнению миссии Господа, и тогда Господь убил его, пронзив Своим клыком. Шрила Джива Госвами утверждает, что Господь убил демона Хираньякшу рукой. По его мнению, убив демона рукой, Господь затем пронзил его клыком. Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур разделяет это мнение.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">JaaTaae åcerJaNaYaTa( SauYaMaaNa( SauYaj<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AakU-iTaSaUNaurMaraNaQa di+a&lt;aaYaaMa( )<br />
l/aek-}aYaSYa MahTaqMahrd( YadaiTa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvaYaM&gt;auveNa MaNauNaa hirirTYaNaU¢-" )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джто ручер аджанайат суйамн суйаджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӯти-сӯнур амарн атха дакшийм<br />
лока-трайасйа махатӣм ахарад йад рти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свйамбхувена манун харир итй анӯкта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный; <i>руче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от жены Праджапати; <i>аджанайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произвел на свет; <i>суйамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возглавляемых Суямой; <i>суйаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Суягья; <i>кӯти-сӯну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Акути; <i>амарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>дакшийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с женой по имени Дакшина; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планетных систем; <i>трайасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех; <i>махатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие; <i>ахарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облегчил; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>свйамбхувена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману по имени Сваямбхува; <i>манун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отцом человечества; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Хари; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>анӯкта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;названный.</div>
<div class="translation"><b>Сначала Праджапати в лоне своей жены Акути зачал Суягью, а затем Суягья в лоне своей жены Дакшины зачал полубогов во главе с Суямой. Исполняя обязанности Индрадевы, Суягья облегчил великие страдания трех планетных систем вселенной [высшей, низшей и средней], за что позднее великий отец человечества Сваямбхува Ману дал ему имя Хари.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чтобы выбить почву из-под ног у недалеких фантазеров, придумывающих собственные воплощения Бога, в авторитетных богооткровенных писаниях, как правило, приводится также имя отца истинного воплощения Господа. Следовательно, нельзя никого признавать воплощением Господа, если имя его отца, а также название деревни или места его рождения не упомянуты в авторитетных священных писаниях. В «Бхагавата-пуране» вместе с именем Калки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощения Бога, которое должно прийти на Землю почти через четыреста тысяч лет,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;приводится также имя Его отца и название деревни, в которой Он родится. Поэтому здравомыслящие люди не признают самозваных воплощений, о которых в авторитетных священных писаниях не сказано ни слова.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Jaje c k-dRMaGa*he iÜJa devhUTYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ñqi&gt;a" SaMa&amp; Navi&gt;araTMaGaiTa&amp; SvMaa}ae )<br />
Oce YaYaaTMaXaMal&amp;/ Gau&lt;aSa®Paª‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaiSMaNa( ivDaUYa k-iPal/SYa GaiTa&amp; Pa[Paede )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джадже ча кардама-гхе двиджа девахӯтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрӣбхи сама навабхир тма-гати сва-мтре<br />
ӯче йайтма-амала гуа-сага-пакам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асмин видхӯйа капиласйа гати прапеде</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>кардама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у Праджапати по имени Кардама; <i>гхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в доме; <i>двиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахман; девахӯтйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лоне Девахути; <i>стрӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщинами; <i>самам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемый; <i>навабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девятью; <i>тма-гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовное самоосознание; <i>сва-мтре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей матери; <i>ӯче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведал; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым; <i>тма-амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оболочек духовной души; <i>гуа-сага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанных с <i>гунами</i> природы; <i>пакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грязь; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой жизни; <i>видхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смыв; <i>капиласйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Капилы; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождение; <i>прапеде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получила.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь явился в образе Капилы, сына брахмана-праджапати Кардамы и его жены Девахути. Вместе с Ним пришли девять женщин [Его сестер]. Он открыл Своей матери науку самоосознания, и она уже в этой жизни полностью очистилась от скверны материальных гун и достигла освобождения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пути Капилы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Наставления, данные Господом Капилой Своей матери Девахути, полностью изложены в Третьей песни «Шримад-Бхагаватам» (главы 25&ndash;32), и всякий, кто следует им, сможет получить освобождение, которое обрела Девахути. Господь поведал «Бхагавад-гиту» Арджуне, который благодаря этому осознал себя, и по сей день каждый, кто следует по стопам Шри Арджуны, обретает то же самое благо. Таково предназначение священных писаний. Глупцы, лишенные разума, выдумывают собственные толкования писаний, вводя в заблуждение своих последователей и обрекая их на вечное заточение в темнице материального мира. Однако тот, кто следует наставлениям Господа Кришны или Господа Капилы, даже в наши дни может получить высшее благо.</div>
<div class="para">В этом стихе особого внимания заслуживает выражение <i>тма-гатим,</i> что в данном случае значит «полное постижение Всевышнего». Человек не должен довольствоваться тем, что осознал качественное подобие живого существа и Господа. Мы должны стараться постичь Господа настолько, насколько позволяют наши ограниченные познавательные способности. Постичь Господа до конца невозможно, на это не способны даже такие освобожденные личности, как Шива и Брахма, не говоря уже о других полубогах и людях материального мира. Тем не менее, следуя принципам, завещанным нам великими преданными, а также наставлениям, которые содержатся в священных писаниях, можно в значительной степени постичь различные качества Господа. Господь Капила, воплощение Бога, подробно рассказал Своей матери о личностной форме Господа, благодаря чему она осознала ее и достигла той области Вайкунтхалоки, которой правит Господь Капила. У каждого воплощения Господа есть Своя обитель в духовном небе, следовательно, и у Господа Капилы также есть Своя планета Вайкунтха. Духовное небо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не бесформенная пустота. В нем парят бесчисленные планеты Вайкунтхи, и всеми ими правят бесчисленные экспансии Господа. На них обитают чистые преданные, которые ведут там тот же образ жизни, что и Господь вместе со Своими вечными спутниками.</div>
<div class="para">Когда Господь нисходит в материальный мир Сам или является сюда в образе Своих полных экспансий, Его воплощения называют <i>аа, кал, гуа, йуга</i> и <i>манвантара,</i> а когда по велению Господа в материальный мир нисходят Его спутники, такие воплощения называют <i>шактьявеша</i>. Однако и те и другие воплощения подробно описаны в авторитетных <i>шастрах</i> (священных писаниях), а не являются плодом воображения какого-нибудь корыстолюбивого авантюриста. Воплощения Господа, относящиеся к любой из названных категорий, всегда провозглашают Верховную Личность Бога высшей истиной. Безличная концепция высшей истины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не более чем способ очистить форму Господа от наслоений материальных представлений о высшей истине.</div>
<div class="para">Живые существа по своей природе так же духовны, как и Господь. Единственная разница между ними заключается в том, что Господь всегда остается верховным повелителем, Он вечно чист и никогда не оскверняется <i>гунами</i> материальной природы, тогда как живые существа имеют тенденцию оскверняться материальными <i>гунами</i> благости, страсти и невежества. От осквернения материальными <i>гунами</i> можно полностью избавиться с помощью знания, отречения и преданного служения. Преданное служение Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это истина в последней инстанции, и потому те, кто занимается им, не только приобретают необходимые познания в духовной науке, но и утрачивают все материальные привязанности, достигая таким образом полного освобождения и возвращаясь в царство Бога. Как сказано в «Бхагавад-гите» (14.26):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>м ча йо 'вйабхичреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йогена севате<br />
са гун саматӣтйаитн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-бхӯййа калпате</i></div>
<div class="purp">Живое существо может заниматься трансцендентным любовным служением непосредственно Личности Бога, Господу Кришне, или таким Его полным экспансиям, как Рама и Нрисимха, даже в обусловленном состоянии. Таким образом, по мере совершенствования в трансцендентном преданном служении преданный сначала поднимается на уровень <i>брахма-гатим,</i> или <i>атма-гатим,</i> а в конце концов легко достигает <i>капиласья гатим,</i> обители Господа. Преданное служение Господу обладает таким сильным дезинфицирующим действием, что способно уничтожить всю материальную инфекцию уже в нынешней жизни преданного. Для того чтобы достичь полного освобождения, преданному не нужно дожидаться следующего рождения.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">A}aerPaTYaMai&gt;ak-a¿Ta Aah Tauíae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dtaae MaYaahiMaiTa Yad( &gt;aGavaNa( Sa dta" )<br />
YaTPaadPaªJaParaGaPaiv}adeha<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaeGaiÖRMaaPauå&gt;aYaq&amp; YaduhEhYaaÛa" )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атрер апатйам абхиккшата ха тушо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>датто майхам ити йад бхагавн са датта<br />
йат-пда-пакаджа-парга-павитра-дех</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогарддхим пур убхайӣ йаду-хаихайдй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудреца Атри; <i>апатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о потомке; <i>абхиккшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав молитвы; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал это; <i>туша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенный; <i>датта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отданный; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>датта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Даттатрея; <i>йат-пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чьими стопами; <i>пакаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосными; <i>парга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от пыли; <i>павитра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенные; <i>дех</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мистическое; <i>ддхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенство; <i>пу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получили; <i>убхайӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в обоих мирах; <i>йаду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;основатель династии Яду; <i>хаихайа-дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Хайхая и другие.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Атри молил Господа о потомстве, и Господь, довольный им, обещал Сам стать его сыном&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Даттатрейей [Даттой, сыном Атри]. Получив благословение лотосных стоп Господа, многие Яду, Хайхайи и другие настолько очистились, что обрели и материальное, и духовное благо.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вечные, трансцендентные взаимоотношения живых существ и Личности Бога проявляются в пяти любовных <i>расах: шанте, дасье, сакхье, ватсалье</i> и <i>мадхурье</i>. Мудрец Атри находился с Господом в любовной <i>расе ватсалья,</i> поэтому, достигнув совершенства в своем преданном служении, он пожелал, чтобы Верховный Господь стал его сыном. Господь внял его молитвам и явился в образе сына Атри. Есть много других примеров отеческого отношения чистого преданного к Господу, и поскольку Господь безграничен, то у Него бесчисленное множество отцов-преданных. На самом деле Господь является отцом всех живых существ, но благодаря трансцендентной привязанности и любви, которая связывает преданных с Господом, Ему больше нравится играть роль сына преданного, нежели его отца. По сути дела, отец всегда служит сыну, а сын требует, чтобы отец оказывал ему те или иные услуги. Поэтому чистый преданный, который всегда желает служить Господу, хочет, чтобы Господь был его сыном, а не отцом. Господь принимает это служение от Своего преданного, и таким образом преданный оказывается в более высоком положении, чем Сам Господь. Имперсоналисты мечтают о слиянии со Всевышним, но преданный достигает более высокого положения, нежели Господь, о чем великие монисты не смеют и мечтать. К родителям и другим родственникам Господа благодаря их близким взаимоотношениям с Господом само собой приходит мистическое могущество. Это мистическое могущество дает им власть над всеми материальными наслаждениями, всеми формами освобождения и всеми мистическими силами. Поэтому преданный Господа не тратит драгоценное время своей жизни на поиски всего этого. Драгоценную человеческую жизнь необходимо посвятить трансцендентному любовному служению Господу, и тогда все прочие желания осуществятся сами собой. Но, даже достигнув всех мыслимых совершенств, необходимо быть очень осторожным, чтобы не попасть в западню и не совершить роковую ошибку, оскорбив стопы преданного. Яркий пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Хайхая, который достиг всех благ, приходящих к человеку в результате преданного служения, но, оскорбив стопы преданного, был убит Господом Парашурамой. Господь стал сыном великого мудреца Атри и Его нарекли Даттатрейей.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Taá&amp; TaPaae ivivDal/aek-iSaSa*+aYaa Mae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AadaE SaNaaTa( SvTaPaSa" Sa cTau"SaNaae_&gt;aUTa( )<br />
Pa[a¡-LPaSaMâvivNaíiMahaTMaTatv&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMYaGa( JaGaad MauNaYaae Yadc+aTaaTMaNa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапта тапо вивидха-лока-сискшай ме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дау сант сва-тапаса са чату-сано 'бхӯт<br />
прк-калпа-самплава-винашам ихтма-таттва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самйаг джагда мунайо йад ачакшаттман</i></div>
<div class="word-by-word"><i>таптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершив аскезы; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;епитимьи; <i>вивидха-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разные планетные системы; <i>сискшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая создать; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у меня; <i>дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вначале; <i>сант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Личности Бога; <i>сва-тапаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря моим епитимьям; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>чату-сана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четверо холостых сыновей&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Санат-кумара, Санака, Санандана и Санатана; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явился; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежнее; <i>калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотворение; <i>самплава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в потопе; <i>винашам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтоженное; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом материальном мире; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дух; <i>таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истина; <i>самйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в целом; <i>джагда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявилась; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>ачакшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ясно увидели; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дух.</div>
<div class="translation"><b>Ради сотворения различных планетных систем мне пришлось совершать аскезы и исполнять обеты, и тогда Господь, довольный мною, воплотился в образе четырех сан [Санаки, Санаткумары, Сананданы и Санатаны]. В прошлом цикле творения во время уничтожения вселенной духовная наука погибла, однако четверо сан так замечательно изложили ее, что, выслушав их, мудрецы сразу обрели ясное видение истины.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В молитвах «Вишну-сахасра-нама» среди прочих имен Господа упоминаются имена <i>санат</i> и <i>санатанатама</i>. По своей природе и Господь, и живые существа являются <i>санатаной,</i> то есть вечными, но Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>санатана-тама,</i> «вечный» в превосходной степени. Живые существа, бесспорно, <i>санатана,</i> но из-за присущей им склонности к падению в бренный мир, где ничто не вечно, к ним не применима превосходная степень этого прилагательного. Таким образом, между живыми существами и высшим <i>санатаной,</i> Господом, существует количественная разница.</div>
<div class="para">Слово <i>сан</i> может означать также «пожертвование». Если преданный все приносит в жертву Господу, Господь в благодарность за это дарит ему Себя, что подтверждается в «Бхагавад-гите» (4.11): <i>йе йатх м прападйанте</i>. Брахмаджи хотел воссоздать космос таким, каким он был в предыдущем цикле творения, и, поскольку во время разрушения вселенной, происшедшего в конце <i>калпы,</i> знание об Абсолютной Истине было полностью утрачено, он хотел восстановить это знание. Иначе творить не имело смысла. Трансцендентное знание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это предмет первой необходимости, ибо оно дает обусловленным душам в каждом цикле творения шанс получить освобождение. Эта миссия Брахмаджи по милости Господа была исполнена, когда на свет появились четыре сына Брахмы: Санака, Санаткумара, Санандана и Санатана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четверо <i>сан</i>. Являясь воплощением знания Верховного Господа, они так ясно изложили трансцендентную науку, что мудрецы, внимавшие им, смогли без труда постичь ее. Человек, следующий по стопам четырех Кумар, может сразу же увидеть Верховную Личность Бога в своем сердце.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">DaMaRSYa d+aduihTaYaRJaiNaí MaUTYaa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaraYa&lt;aae Nar wiTa SvTaPa"Pa[&gt;aav" )<br />
d*îaTMaNaae &gt;aGavTaae iNaYaMaavl/aePa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>deVYaSTvNa®Pa*TaNaa gai$=Tau&amp; Na Xaeku-" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхармасйа дакша-духитарй аджаниша мӯртй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нрйао нара ити сва-тапа-прабхва<br />
дшвтмано бхагавато нийамвалопа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>девйас тв анага-птан гхаиту на еку</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхармасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхармы (повелителя принципов религии); <i>дакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дакши, одного из Праджапати; <i>духитари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у дочери; <i>аджаниша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>мӯртйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;носящей имя Мурти; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нараяна; <i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нара; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сва-тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свои аскезы; <i>прабхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сила; <i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свою; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>нийама-авалопам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в нарушение обета; <i>девйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесные красавицы; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>анага-птан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутницы Купидона; <i>гхаитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;случиться; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>еку</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смогли добиться.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы показать, на какие аскетические подвиги Он способен, Господь явился из лона Мурти, жены Дхармы и дочери Дакши, в образе братьев-близнецов Нараяны и Нары. Небесные красавицы из свиты Купидона пытались заставить Его нарушить Свои обеты, но потерпели неудачу, когда увидели, как из Него, Личности Бога, одна за другой выходят множество красавиц, подобных им.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всего сущего, следовательно, Он является также источником всех аскез и покаяний. Мудрецы совершают великие аскезы, чтобы достичь самоосознания. Смысл человеческой жизни в <i>тапасье,</i> которая начинается с великого обета безбрачия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмачарьи. В суровой жизни, посвященной тапасье, нет места общению с женщинами. </i>И поскольку жизнь дается человеку для <i>тапасьи,</i> самоосознания, в истинном человеческом обществе, основу которого составляет <i>санатана-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;система четырех сословий и четырех укладов жизни, общение с женщинами строго запрещено на трех этапах жизни. В своем поступательном культурном развитии человек проходит через четыре стадии: безбрачие, семейную жизнь, отход от дел и жизнь в отречении. На первой стадии, которая длится до двадцати пяти лет, юноша под руководством истинного духовного учителя учится соблюдать принципы <i>брахмачарьи, </i>безбрачия, чтобы понять, что женщина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это та сила, которая привязывает человека к материальному существованию. Тот, кто хочет вырваться из материального рабства обусловленной жизни, должен избавиться от привязанности к женщине. Женщины, или прекрасный пол,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это олицетворение соблазна для живого существа, а мужское тело, особенно в человеческой форме жизни, дается живому существу для того, чтобы осознать себя. Весь мир околдован женскими чарами, и, как только мужчина сходится с женщиной, материальные путы связывают его по рукам и ногам. Чувство мнимого господства над материальным миром опьяняет живое существо, и это желание властвовать над материальной природой возникает именно тогда, когда мужчина и женщина сходятся друг с другом. Желание приобрести дом, владеть землей, иметь детей и добиться положения в обществе, любовь к своим соотечественникам, сословию и земле, на которой родился, жажда разбогатеть,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;иначе говоря, привязанность ко всем этим призрачным иллюзорным вещам мешает человеку познать себя, то есть достичь истинной цели жизни. <i>Брахмачари,</i> мальчик&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;особенно если он принадлежит к высшим сословиям, то есть происходит из рода <i>брахманов,</i> воинов и правителей <i>(кшатриев)</i> или торговцев и фермеров <i>(вайшьев),</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с пяти и до двадцати пяти лет проходит обучение у истинного <i>гуру</i> (учителя) и под его строгим надзором постигает смысл жизни, а также получает специальные знания, которые понадобятся ему в его будущей профессиональной деятельности. Затем <i>брахмачари</i> может вернуться домой и начать семейную жизнь, женившись на достойной девушке. Однако многие <i>брахмачари</i> не возвращаются домой и не вступают в брак, а всю жизнь остаются <i>найштхика-брахмачари,</i> не поддерживая никаких связей с женщинами. Сознавая, что союз с женщиной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ненужное бремя, которое затрудняет самоосознание, они принимают <i>санньясу</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отрекаются от мира. Но поскольку в определенный период жизни половое желание становится очень сильным, <i>гуру</i> может позволить <i>брахмачари</i> жениться. Эта уступка делается для тех <i>брахмачари,</i> которые не способны оставаться <i>найштхика-брахмачари,</i> и настоящий <i>гуру</i> должен уметь отличать их. Семейную жизнь необходимо планировать. Семейная жизнь человека, прошедшего школу <i>брахмачарьи</i> и ограничивающего свое общение с женщинами в соответствии с правилами писаний, никогда не будет похожа на семейную жизнь кошек и собак. Достигнув пятидесятилетнего возраста, такой домохозяин прекращает общение с женщинами и принимает <i>ванапрастху,</i> цель которой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;научиться жить в одиночестве, избегая общества женщин. Когда же и этот этап остается позади, удалившийся от дел домохозяин принимает <i>санньясу,</i> чтобы полностью отказаться от общения с женщинами, даже со своей женой.</div>
<div class="para">Детальное рассмотрение системы постепенного отказа от общения с женщинами приводит к выводу о том, что женщина является камнем преткновения на пути к самоосознанию, и, чтобы подать людям пример соблюдения обета воздержания от общения с женщинами, Господь явился в материальный мир в образе Нараяны. Завидуя аскетичной жизни строгих <i>брахмачари,</i> полубоги пытаются заставить их нарушить свои обеты, посылая к ним воинов Купидона. Но в данном случае их попытки ни к чему не привели, поскольку небесные красавицы увидели, что Господь с помощью Своей мистической внутренней энергии способен породить бесчисленное количество таких же красавиц, как они, и, следовательно, никакие внешние приманки не могут соблазнить Его. Известная пословица гласит, что кондитера не соблазнить сладостями. Кондитер, постоянно занятый изготовлением сладостей, редко бывает падок на них. Подобно этому, Господь с помощью Своих могущественных энергий наслаждения способен создать бесчисленное множество духовных красавиц и потому остается равнодушным к сомнительным прелестям красавиц материального мира. Только последние невежды могут утверждать, будто Господь Кришна наслаждался женщинами во время <i>раса-лилы</i> во Вриндаване или Своими шестнадцатью тысячами жен в Двараке.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">k-aMa&amp; dhiNTa k*-iTaNaae NaNau raezd*íya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raez&amp; dhNTaMauTa Tae Na dhNTYaSaùMa( )<br />
Saae_Ya&amp; YadNTarMal&amp;/ Pa[ivXaNa( ib&gt;aeiTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-aMa" k-Qa&amp; Nau PauNarSYa MaNa" é[YaeTa )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кма даханти ктино нану роша-дшй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>роша дахантам ута те на дахантй асахйам<br />
со 'йа йад антарам ала правиан бибхети</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кма катха ну пунар асйа мана райета</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вожделение; <i>даханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздывают; <i>ктина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающие непоколебимой стойкостью; <i>нану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>роша-дшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гневным взглядом; <i>рошам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев; <i>дахантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обжигающий; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не могут; <i>даханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подавить; <i>асахйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невыносимый; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутрь; <i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>правиан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входя; <i>бибхети</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;боится; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вожделение; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конечно; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>райета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;найдет прибежище.</div>
<div class="translation"><b>Великие стоики, подобные Господу Шиве, своим гневным взглядом могут пересилить и подавить вожделение, но им не дано совладать с губительными проявлениями своего гнева. Подобному гневу закрыт доступ в сердце Господа, стоящего выше всего этого. Как же тогда в Его уме может поселиться вожделение?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда Господь Шива совершал суровые аскезы и пребывал в медитации, Купидон, полубог, возбуждающий вожделение, пустил в него стрелу желания. Разъяренный Господь Шива, не сходя с места, испепелил Купидона своим гневным взглядом. При всем своем могуществе Господь Шива не сумел подавить в себе гнев. Что же касается Господа Вишну, то не было ни одного случая, когда бы Он так разгневался. Напротив, когда Бхригу Муни, испытывая терпение Господа, намеренно ударил Его в грудь ногой, Господь, вместо того чтобы разгневаться, попросил у него прощения за то, что тот, должно быть, сильно ушиб свою ногу о Его слишком жесткую грудь. С тех пор на груди Господа как знак Его терпения красуется след от стопы Бхригу Муни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>бхригу-пада</i>. Таким образом, гнев не имеет власти над Господом, и потому вожделение, которое менее могущественно, чем гнев, тем более не в силах одолеть Его. Неудовлетворенная похоть порождает гнев, но откуда взяться вожделению у того, кто неподвластен гневу? Господа называют <i>апта-камой,</i> имея в виду, что Он Сам способен осуществить все Свои желания. Чтобы удовлетворить их, Он не нуждается ни в чьей помощи. Господь безграничен, и потому Его желания также безграничны. Все живые существа, за исключением Господа, ограничены во всех отношениях. Так как же могут те, кто ограничен, удовлетворить желания безграничного? Из всего сказанного следует, что Абсолютная Личность Бога свободна от вожделения и гнева, и, даже если иногда Абсолютный Господь делает вид, будто разгневан или охвачен вожделением, в проявлении Его «вожделения» и «гнева» следует видеть абсолютное благо.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">ivÖ" SaPaTNYauidTaPai}ai&gt;ariNTa rajae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>bal/ae_iPa SaàuPaGaTaSTaPaSae vNaaiNa )<br />
TaSMaa Adad( Da]uvGaiTa&amp; Ga*&lt;aTae Pa[Saàae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>idVYaa" STauviNTa MauNaYaae YaduPaYaRDaSTaaTa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>виддха сапатнй-удита-патрибхир анти рджо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бло 'пи санн упагатас тапасе ванни<br />
тасм адд дхрува-гати гате прасанно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дивй стуванти мунайо йад упарй-адхастт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскорбленный; <i>сапатни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;второй женой; <i>удита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произнесенными; <i>патрибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;резкими словами; <i>анти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при нем; <i>рджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>бла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мальчик; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи таким; <i>упагата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал совершать; <i>тапасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;суровые аскезы; <i>ванни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу; <i>тасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>адт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дал в награду; <i>дхрува-гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь к планете Дхрувы; <i>гате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушавший молитвы; <i>прасанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;довольный; <i>дивй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитатели высших планет; <i>стуванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молятся; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>упари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вверху; <i>адхастт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и внизу.</div>
<div class="translation"><b>Оскорбленный резкими словами второй жены царя, произнесенными в его присутствии, царевич Дхрува, хотя и был еще ребенком, ушел в лес и стал совершать суровые аскезы. Довольный его молитвами, Господь дал ему в награду планету Дхрува, которой поклоняются великие мудрецы, обитающие выше и ниже ее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Однажды сын Махараджи Уттанапады царевич Дхрува, великий преданный Господа, которому в то время было всего пять лет, сидел на коленях у своего отца. Его мачехе не понравилось, что царь ласкает ее пасынка, и она стащила его с отцовских колен, сказав, что он не имеет права сидеть на коленях царя, поскольку рожден не из ее чрева. Эта выходка мачехи глубоко оскорбила мальчика, а его отец даже не попытался вступиться за него из-за сильной привязанности к своей второй жене. Тогда царевич Дхрува пошел к своей матери и пожаловался ей. Но его родная мать тоже ничем не могла ответить на это оскорбление&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;она лишь разрыдалась. Мальчик спросил у матери, что он должен сделать, чтобы занять отцовский трон, и несчастная царица ответила, что только Господь способен помочь ему в этом. Сын спросил у нее, где найти Господа, и мать ответила, что Господь, как говорят, иногда является великим мудрецам, живущим в лесной чаще. Тогда маленький царевич решил отправиться в лес и совершать там суровые аскезы, чтобы достичь своей цели.</div>
<div class="para">Следуя наставлениям своего духовного учителя Шри Нарады Муни, специально посланного к нему Господом, царевич Дхрува наложил на себя суровые покаяния. Нарада дал ему <i>мантру, </i>состоящую из восемнадцати букв: <i>о намо бхагавате всудевйа,</i> и Господь Васудева, приняв образ Пришнигарбхи, четырехрукой Личности Бога, предстал перед ним и даровал царевичу особую планету, расположенную над созвездием из семи звезд. Когда царевич Дхрува добился своей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;увидел перед собой Господа, все его желания исполнились.</div>
<div class="para">Планета, дарованная Дхруве Махарадже,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это неподвижная Вайкунтха, появившаяся в материальном мире по воле Верховного Господа Васудевы. И хотя эта планета находится в материальном мире, она не уничтожается во время гибели вселенной, а остается на своем месте. Как одна из планет Вайкунтхи, она не может быть уничтожена, и потому ей поклоняются обитатели семи звезд, расположенных ниже планеты Дхрувы, и даже жители тех планет, которые находятся выше ее. Над планетой Дхрувы расположена планета Махарши Бхригу.</div>
<div class="para">Итак, Господь воплотился в образе Пришнигарбхи, только чтобы исполнить желание Своего чистого преданного. А царевич Дхрува достиг совершенства только благодаря тому, что повторял приведенный выше гимн, получив посвящение от другого чистого преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Нарады. Таким образом, чтобы достичь высшего совершенства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лицом к лицу встретиться с Господом, серьезный человек должен следовать указаниям чистого преданного, который сам придет к нему, когда у человека возникнет желание во что бы то ни стало увидеть Господа.</div>
<div class="para">Подробное описание деяний царевича Дхрувы содержится в Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">YaÜeNaMauTPaQaGaTa&amp; iÜJavaKYavJa]‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaZPlu/íPaaEåz&gt;aGa&amp; iNarYae PaTaNTaMa( )<br />
}aaTvaiQaRTaae JaGaiTa Pau}aPad&amp; c le/&gt;ae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>duGDaa vSaUiNa vSauDaa Sak-l/aiNa YaeNa )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад венам утпатха-гата двиджа-вкйа-ваджра-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нишплуша-пауруша-бхага нирайе патантам<br />
тртвртхито джагати путра-пада ча лебхе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дугдх васӯни васудх сакални йена</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>венам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Вену; <i>утпатха-гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сошедшего с праведного пути; <i>двиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманов</i>; <i>вкйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова проклятия; <i>ваджра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молнией; <i>нишплуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с испепеленными; <i>пауруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими деяниями; <i>бхагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатством; <i>нирайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ад; <i>патантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;падающего вниз; <i>тртв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободив; <i>артхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ответ на молитвы; <i>джагати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в мире; <i>путра-падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение сына; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>лебхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>дугдх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возделаны; <i>васӯни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продукты; <i>васудх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;землю; <i>сакални</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все виды; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Вена сошел с пути праведности, и брахманы покарали его, обрушив на его голову молнию своего проклятия. Это проклятие испепелило все добрые дела и богатства царя Вены, а его самого низвергло в ад. Тогда по Своей беспричинной милости Господь низошел на Землю в образе его сына по имени Притху, освободил про́клятого царя Вену из ада и возделал Землю, заставив ее родить все виды злаков.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;За порядком в обществе <i>варнашрама-дхармы</i> следили благочестивые, высокообразованные <i>брахманы</i>. Они бескорыстно учили царей искусству праведного управления страной, чтобы их государство было подлинным государством всеобщего благоденствия. Цари, или правители-<i>кшатрии,</i> во всех своих делах советовались с образованными <i>брахманами;</i> их правление никогда не было авторитарным. Руководством по управлению подданными им служили такие писания, как «Ману-самхита» и другие авторитетные труды великих мудрецов. В те времена общество не нуждалось в сводах законов, которые под вывеской демократии создают недалекие люди. Подавляющее большинство людей в обществе не отличается особым разумом и не знает, что является для них истинным благом. В этом люди похожи на детей, не ведающих, что для них хорошо, а что плохо. Умудренный жизнью отец направляет своих несмышленых детей на стезю добродетели, и народ, в массе своей похожий на детей, нуждается в аналогичном руководстве. Законы государства всеобщего благоденствия уже собраны в «Ману-самхите» и других ведических писаниях. Образованные <i>брахманы </i>обычно давали царю советы, опираясь на эти признанные книги знания, с учетом конкретных обстоятельств места и времени. <i>Брахманы</i> не находились в материальной зависимости от царя и потому не боялись давать ему указания, основанные на законах священных писаний. Эта система просуществовала вплоть до времени правления Махараджи Чандрагупты, чьим премьер-министром был <i>брахман</i> Чанакья, не получавший за свои труды никакой платы.</div>
<div class="para">Махараджа Вена нарушил этот принцип правления и перестал прислушиваться к советам образованных <i>брахманов</i>. Благородные <i>брахманы</i> думали не только о себе, они заботились о благополучии всех жителей царства. Поэтому они решили покарать царя Вену за его злодеяния и, вознеся молитвы Всевышнему, прокляли царя.</div>
<div class="para">Тот, кто отказывается подчиниться великой душе, сокращает свою жизнь, лишается смирения, доброго имени, праведности, возможности подняться на высшие планеты и благорасположения великих людей. Нужно стараться неукоснительно следовать всем указаниям великих душ. Не подлежит сомнению, что Махараджа Вена стал царем благодаря своим праведным поступкам в прошлом, но поскольку он сознательно ослушался великих преданных, то был наказан и лишился всего, что имел. История Махараджи Вены и его падения полностью описана в «Вамана-пуране». Махараджа Притху, узнав, в каких адских условиях находится его отец Вена, в следующей жизни родившийся в семье <i>млеччхи</i> и страдавший от проказы, немедленно отвез бывшего царя на Курукшетру, чтобы тот очистился и избавился от своих страданий.</div>
<div class="para">Махараджа Притху, воплощение Бога, низошел на Землю, вняв молитвам <i>брахманов,</i> чтобы восстановить на ней законность и порядок. Он взрастил на земле все виды злаков и одновременно исполнил свой сыновний долг, освободив отца из ада. Слово <i>путра</i> значит «тот, кто спасает из ада под названием <i>пут</i>». Именно таким и должен быть достойный сын.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Naa&gt;aerSaav*z&gt;a AaSa SaudeivSaUNau‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaRe vE ccar SaMad*Ga( Ja@YaaeGacYaaRMa( )<br />
YaTPaarMah&amp;SYaMa*zYa" PadMaaMaNaiNTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvSQa" Pa[XaaNTak-r&lt;a" PairMau¢-Sa®" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нбхер асв шабха са судеви-сӯнур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йо ваи чачра сама-дг джаа-йога-чарйм<br />
йат прамахасйам шайа падам мананти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свастха пранта-караа паримукта-сага</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нбхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Махараджи Набхи; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ришабха; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>судеви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Судеви; <i>сӯну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>чачра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>сама-дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уравновешенный; <i>джаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальную; <i>йога-чарйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;практику <i>йоги</i>; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой; <i>прамахасйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшей стадии совершенства; <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученые и мудрецы; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение; <i>мананти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимают; <i>свастха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самоуглубленный; <i>пранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздавший; <i>караа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные чувства; <i>паримукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигший совершенства освобождения; <i>сага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от материальной скверны.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь явился в образе сына Судеви, жены царя Набхи. Его звали Ришабхадевой. Чтобы привести ум в равновесие, Он практиковал материалистическую йогу. Эта стадия также считается высшей совершенной ступенью освобождения, достигнув которой человек погружается в себя и ощущает полное удовлетворение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Джада-йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из признанных авторитетами методов мистической практики, помогающей достичь самоосознания. Практика <i>джада-йоги</i> подразумевает, что человек должен стать глух, как камень, и не обращать никакого внимания на внешние материальные раздражители. <i>Джада-йог</i> должен уподобиться камню, не реагирующему ни на какие внешние воздействия, и для этого он умышленно причиняет боль своему материальному телу. Наряду с другими методами самоистязания, <i>джада-йоги </i>практикуют, например, такой: они вырывают все волосы у себя на голове, не прибегая к помощи бритвы и каких бы то ни было других инструментов. Однако истинная цель практики <i>джада-йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;избавиться от материальных привязанностей и полностью погрузиться в себя. В конце жизни император Ришабхадева скитался повсюду, притворяясь немым безумцем и не обращая внимания на то, как к нему относятся люди. Встречая на улицах обнаженного безумного бродягу с длинными волосами и бородой, несмышленые дети и глупые взрослые плевали в него и мочились на его тело. Часто он подолгу лежал в собственных испражнениях, не меняя положения тела. Однако его испражнения источали аромат цветов, и добродетельным людям нетрудно было признать в нем <i>парамахамсу</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;человека, достигшего высшей стадии совершенства. Тем, кто не способен сделать свои испражнения благоуханными, не следует подражать императору Ришабхадеве. <i>Джада-йогой</i> могли заниматься Ришабхадева и те, кто достиг того же уровня совершенства, но обыкновенному человеку не под силу выполнять все правила и предписания этого необычного метода.</div>
<div class="para">Как сказано в данном стихе, истинной целью <i>джада-йоги</i> является <i>прашанта-каранах</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обуздание чувств. Цель всех методов <i>йоги,</i> как бы они ни назывались,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;укротить неуправляемые чувства и таким образом подготовиться к самоосознанию. В наш век <i>джада-йога</i> не имеет практической ценности, тогда как <i>бхакти-йога</i> вполне осуществима, поскольку ее практика приспособлена к условиям нынешнего века. Простой метод слушания из истинного источника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;способен возвести человека на высшую ступень совершенства <i>йоги</i>. Ришабхадева был сыном царя Набхи, внуком царя Агнидхры и отцом царя Бхараты, в честь которого Земля названа Бхарата-варшей. Другое имя матери Ришабхадевы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мерудеви, хотя в этом стихе ее называют Судеви. Иногда предполагают, что Судеви&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это другая жена царя Набхи, но, поскольку царя Ришабхадеву в других местах «Шримад-Бхагаватам» называют сыном Мерудеви, очевидно, что Мерудеви и Судеви&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно и то же лицо.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Sa}ae MaMaaSa &gt;aGavaNa( hYaXaqrzaQaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Saa+aaTa( Sa YajPauåzSTaPaNaqYav&lt;aR" )<br />
^NdaeMaYaae Ma%MaYaae_i%l/devTaaTMaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vacae b&gt;aUvuåXaTaq" ìSaTaae_SYa NaSTa" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сатре мамса бхагавн хайа-ӣраштхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>скшт са йаджа-пурушас тапанӣйа-вара<br />
чхандомайо макхамайо 'кхила-деваттм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вчо бабхӯвур уатӣ васато 'сйа наста</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сатре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время жертвоприношения; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моего; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явился; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>хайа-ӣраш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с головой, напоминающей лошадиную; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>йаджа-пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто наслаждается жертвоприношениями; <i>тапанӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотистого; <i>вара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цвета; <i>чханда-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворенные ведические гимны; <i>макха-майа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворенные жертвоприношения; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сущее; <i>деват-тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа полубогов; <i>вча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звуки; <i>бабхӯву</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали слышны; <i>уатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень приятные; <i>васата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда он дышал; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>наста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ноздрей.</div>
<div class="translation"><b>Во время жертвоприношения, которое проводил я [Брахма], Господь воплотился в образе Хаягривы. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;олицетворенное жертвоприношение, и тело Его золотистого цвета. Он также олицетворяет Веды и является Сверхдушой всех полубогов. Когда Он дышал, из Его ноздрей вырывались ласкающие слух звуки ведических гимнов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ведические гимны главным образом предназначены для проведения жертвоприношений, которые совершают <i>карми,</i> стремящиеся ради осуществления своих материальных желаний удовлетворить полубогов. Однако Господь является олицетворением жертвенного акта и ведических гимнов. Следовательно, тот, кто поклоняется непосредственно Господу, достигает цели всех жертвоприношений и удовлетворяет всех полубогов. Преданные Господа могут не совершать никаких жертвоприношений и не выполнять указаний Вед, касающихся поклонения полубогам, но тем не менее они находятся на более высоком уровне, чем <i>карми</i> и те, кто поклоняется полубогам.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">MaTSYaae YauGaaNTaSaMaYae MaNauNaaePal/BDa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>+aae&lt;aqMaYaae iNai%l/JaqviNak-aYake-Ta" )<br />
ivó&amp;iSaTaaNauå&gt;aYae Sail/le/ Mau%aNMae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AadaYa Ta}a ivJahar h vedMaaGaaRNa( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>матсйо йугнта-самайе манунопалабдха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшоӣмайо никхила-джӣва-никйа-кета<br />
висраситн уру-бхайе салиле мукхн ме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дйа татра виджахра ха веда-мргн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>матсйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение в образе рыбы; <i>йуга-анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце эпохи; <i>самайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время; <i>манун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будущим Вайвасватой Ману; <i>упалабдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увиденный; <i>кшоӣмайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вплоть до уровня Земли; <i>никхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для всех; <i>джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>никйа-кета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище; <i>висраситн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выроненные от; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в великом; <i>бхайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страхе; <i>салиле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в водах; <i>мукхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изо рта; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моего; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взятые; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;туда; <i>виджахра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждался; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>веда-мргн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Веды.</div>
<div class="translation"><b>В конце этого цикла творения будущий Вайвасвата Ману по имени Сатьяврата увидит, как, приняв образ рыбы, Господь даст прибежище всем живым существам, обитающим на низших планетах и планетах типа Земли. Когда эпоха подходит к концу, меня охватывает страх перед бескрайними водами потопа, и Веды выпадают у меня изо рта. Тогда Господь, наслаждающийся этими бескрайними водами, спасает их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;За один день Брахмы сменяется четырнадцать Ману, и, когда истекает срок правления каждого Ману, все планеты вплоть до планет типа Земли погружаются в бескрайние воды потопа, которые приводят в ужас даже Брахму. В начале своего правления будущий Вайвасвата Ману станет свидетелем такого потопа. При этом произойдет также много других событий, в частности будет убит знаменитый Шанкхасура. Данное предсказание основано на опыте Брахмаджи, который знал, что при виде наводящего ужас потопа Веды выпадут из его рта и Господь, приняв образ рыбы, спасет не только всех живых существ (полубогов, животных, людей и великих мудрецов), но и Веды.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">+aqraedDaavMardaNavYaUQaPaaNaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MauNMaQNaTaaMaMa*Tal/BDaYa Aaiddev" )<br />
Pa*ïeNa k-C^PavPauivRdDaar Gaae}a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNad]a+a&lt;aae_id]PairvTaRk-za&lt;ak-&lt;@U" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшӣродадхв амара-днава-йӯтхапнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>унматхнатм амта-лабдхайа ди-дева<br />
пшхена каччхапа-вапур видадхра готра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидркшао 'дри-париварта-каша-каӯ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молока; <i>удадхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в океане; <i>амара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>днава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демонов; <i>йӯтха-пнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для предводителей обеих сторон; <i>унматхнатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пахтающих; <i>амта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар; <i>лабдхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы получили; <i>ди-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предвечный Господь; <i>пшхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;панцирем; <i>каччхапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;черепахи; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>видадхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднял; <i>готрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гору Мандара; <i>нидркшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в полусне; <i>адри-париварта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от вращения горы; <i>каша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царапания; <i>каӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зуд.</div>
<div class="translation"><b>Затем предвечный Господь воплотился в образе черепахи, чтобы стать опорой для горы Мандара, которую демоны и полубоги использовали в качестве мутовки. Желая добыть нектар, они пахтали Мандарой молочный океан. Раскачиваясь, гора царапала спину погруженного в дремоту Господа Черепахи, избавляя Его от зуда.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этой вселенной существует океан молока, хотя нам и не доводилось его видеть. Даже современные ученые признают, что над нашими головами парят сотни тысяч планет с разными климатическими условиями. «Шримад-Бхагаватам» содержит много сведений, идущих вразрез с нашим сегодняшним опытом. Тем не менее для мудрецов Индии единственным достоверным источником знаний являются ведические писания, и все авторитеты единодушны в том, что на мир следует смотреть сквозь призму подлинных книг мудрости <i>(стра-чакшурват). </i>У нас нет никаких оснований отрицать существование во вселенной молочного океана, о котором говорится в «Шримад-Бхагаватам», до тех пор, пока мы своими глазами не увидим все планеты, парящие в космическом пространстве. А поскольку такой эксперимент невозможен, нам не остается ничего другого, как согласиться со сказанным в «Шримад-Бхагаватам», поскольку эту истину признавали такие знатоки духовной науки, как Шридхара Свами, Джива Госвами, Вишванатха Чакраварти и другие. Веды рекомендуют следовать по стопам великих авторитетов, и это единственный метод, с помощью которого можно постичь то, что мы не в состоянии даже представить.</div>
<div class="para">Предвечный Господь всемогущ, Он может делать все, что пожелает, поэтому нас не должно удивлять, что, преследуя определенную цель, Он принимает образ черепахи или рыбы. Мы без колебаний должны признать истинность всего, о чем говорится в подлинных священных писаниях, таких как «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div class="para">Для исполнения грандиозной задачи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пахтанья молочного океана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полубогам и демонам нужна была гигантская опора для огромной горы Мандара. Поэтому, чтобы помочь полубогам, предвечный Господь принял облик гигантской черепахи, плавающей в молочном океане. Гора царапала спину погруженного в дремоту Господа, избавляя Его от зуда.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">}aEiPaíPaaeå&gt;aYaha Sa Na*iSa&amp;hæPa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k*-Tva &gt;a]Mad(&gt;a]uku-i$=d&amp;í\k-ral/v£-Ma( )<br />
dETYaeNd]Maaéu GadYaai&gt;aPaTaNTaMaara‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dUraE iNaPaaTYa ivddar Na%E" Sfu-rNTaMa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>траи-пишапору-бхайа-х са нсиха-рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктв бхрамад-бхрукуи-дашра-карла-вактрам<br />
даитйендрам у гадайбхипатантам рд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӯрау ниптйа видадра накхаи спхурантам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>траи-пишапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>уру-бхайа-х</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто рассеивает великие страхи; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Личность Бога); <i>нсиха-рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв образ Нрисимхи; <i>ктв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделав это; <i>бхрамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вращая; <i>бхру-куи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровями; <i>дашра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с зубами; <i>карла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень страшными; <i>вактрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастью; <i>даитйа-индрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя демонов; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немедленно; <i>гадай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с палицей в руке; <i>абхипатантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;упавшего; <i>рт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рядом; <i>ӯрау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на бедра; <i>ниптйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положив; <i>видадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзил; <i>накхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когтями; <i>спхурантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бросившего вызов.</div>
<div class="translation"><b>Он (Личность Бога) воплотился в облике Нрисимхадевы, чтобы рассеять великий страх, обуявший полубогов. Он убил царя демонов [Хираньякашипу], который с булавой в руках напал на Господа. Гневно вращая бровями, Господь раскрыл пасть, оскалив страшные зубы, положил демона к Себе на колени и пронзил его Своими когтями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;История Хираньякашипу и его великого сына-преданного рассказана в Седьмой песни «Шримад-Бхагаватам». Благодаря своим материальным достижениям Хираньякашипу добился огромного могущества и, заслужив благосклонность Брахмаджи, возомнил себя бессмертным. Брахмаджи отказался даровать ему бессмертие, поскольку он сам смертен. Но Хираньякашипу с помощью разных уловок добился от Брахмаджи благословения, позволявшего ему стать практически бессмертным. Он был уверен, что его не смогут убить ни люди, ни полубоги. Ему было обещано также, что ни один из известных видов оружия не сможет причинить ему никакого вреда и что он не умрет ни днем, ни ночью. Господь, однако, принял образ получеловека-полульва, что не могло даже прийти в голову демону-материалисту Хираньякашипу. Так Господь убил его, не нарушив обещания Брахмаджи. Демон был убит у Господа на коленях&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не на земле, не в небе и не в воде. Нрисимха пронзил его Своими когтями, не относившимися ни к одному из известных видов оружия, которые мог представить себе демон. Хираньякашипу буквально означает «тот, кто стремится к золоту и мягкой постели»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшей цели всех материалистов. Такие демоничные люди, отвергающие Господа, со временем начинают слишком сильно гордиться своими материальными достижениями и бросают вызов власти Верховного Господа, а также причиняют страдания Его преданным. Прахладе Махарадже случилось родиться сыном Хираньякашипу, и, поскольку ребенок был великим преданным Господа, отец мучил его как только мог. В этих чрезвычайных обстоятельствах Господь принял образ Нрисимхадевы, и, чтобы покончить с врагом полубогов, убил Хираньякашипу, воспользовавшись способом, который демон не мог даже представить. Всемогущий Господь неизменно расстраивает все материалистические планы демонов-атеистов.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">ANTa"SarSYauåble/Na Pade Ga*hqTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ga]ahe&lt;a YaUQaPaiTarMbuJahSTa AaTaR" )<br />
AahedMaaidPauåzai%l/l/aek-NaaQa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaqQaRé[v" é[v&lt;aMa®l/NaaMaDaeYa )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анта-сарасй уру-балена паде гхӣто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>грхеа йӯтха-патир амбуджа-хаста рта<br />
хедам ди-пурушкхила-лока-нтха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тӣртха-рава раваа-магала-нмадхейа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анта-сараси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в реке; <i>уру-балена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превосходящим по силе; <i>паде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда нога; <i>гхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;была схвачена; <i>грхеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крокодилом; <i>йӯтха-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вожак слонов; <i>амбуджа-хаста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с лотосом в хоботе; <i>рта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попавший в беду; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно этому; <i>ди-пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальный наслаждающийся; <i>акхила-лока-нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь вселенной; <i>тӣртха-рава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаменитый, как места паломничества; <i>раваа-магала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносящий все блага тому, кто услышит звук Его имени; <i>нма-дхейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье имя достойно того, чтобы его повторяли.</div>
<div class="translation"><b>Однажды вожака слонов, который купался в реке, схватил за ногу превосходивший его по силе крокодил, причиняя ему невыносимые страдания. Зажав в хоботе лотос, слон обратился к Господу: «О изначальный наслаждающийся, о Господь вселенной! О спаситель, знаменитый, как места паломничества! Все очищаются, просто слушая Твое святое имя, достойное того, чтобы его повторяли».</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;История освобождения вожака слонов, которого в реке схватил за ногу превосходивший его по силе крокодил, описана в Восьмой песни «Шримад-Бхагаватам». Господь является абсолютным знанием, поэтому между Личностью Бога и Его святым именем нет никакой разницы. Подвергшись нападению крокодила, царь слонов оказался в очень тяжелом положении. Хотя слон, как правило, сильнее крокодила, в воде крокодил всегда сильнее слона. Но, поскольку в прошлой жизни слон был великим преданным Господа, благодаря своим прошлым заслугам он смог произнести Его святое имя. Каждое живое существо в материальном мире постоянно испытывает муки и страдания. Этот мир так устроен, что на каждом шагу нас подстерегают неприятности. Однако тот, кто в прошлом совершал добрые дела, избирает путь преданного служения Господу, что подтверждается в «Бхагавад-гите» (7.16). Те, кто в прошлом совершал неблагочестивые поступки, не становятся на путь преданного служения Господу, в каком бы отчаянном положении они ни находились. Это также подтверждается в «Бхагавад-гите» (7.15). Личность Бога, Хари, в то же мгновение явился перед слоном, восседая на спине Своего вечного носителя Гаруды, и освободил его.</div>
<div class="para">Слон сознавал, в каких отношениях он находится с Верховным Господом. Он обратился к Нему, назвав его <i>ади-пурушей,</i> изначальным наслаждающимся. И Господь, и живое существо обладают сознанием и потому оба способны наслаждаться, но Господь является первичным наслаждающимся, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;творец всего сущего. В семье и отец, и сыновья, несомненно, являются наслаждающимися, но отец&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первичный наслаждающийся, а его сыновья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вторичные, подчиненные наслаждающиеся. Чистый преданный прекрасно знает, что все во вселенной принадлежит Господу и что живое существо может наслаждаться только тем, что выделено ему Господом. Живое существо не имеет права даже касаться того, что не предназначено для него. Идея первичного наслаждающегося замечательно объяснена в «Ишопанишад». Тот, кто видит эту разницу между собой и Господом, никогда не возьмет себе ничего, не предложив это сначала Господу.</div>
<div class="para">Слон обратился к Господу, назвав Его <i>акхила-лока-натхой,</i> то есть Господом вселенной, который поэтому был господином и самого слона. Будучи чистым преданным Господа, слон заслуживал спасения, и поскольку Господь обещает, что Его преданный никогда не погибнет, то мольба слона о помощи, обращенная к Господу, была вполне уместной, и милосердный Господь сразу же откликнулся на нее. Господь защищает всех живых существ, но в первую очередь тех из них, кто, отбросив ложную гордыню, признает верховную власть Господа. Только ложная гордость заставляет человека отрицать превосходство Господа или заявлять о своем равенстве с Ним. На самом деле Господь всегда выше нас. Чистый преданный Господа видит эту разницу между собой и Господом и потому всегда уповает на Господа, а Господь лично заботится о нем, отдавая ему предпочтение перед всеми остальными. Того же, кто отрицает существование Господа и провозглашает Господом себя, называют <i>асуром; </i>такого человека защищает лишь ограниченная сила, подчиненная воле Господа. Поскольку Господь выше всех, Его совершенство также непревзойденно. Никто не в состоянии даже представить себе совершенство Господа.</div>
<div class="para">Слон назвал Господа также <i>тиртха-шравах</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знаменитым, как места паломничества. В места паломничества идут, чтобы избавиться от последствий неосознанных грехов. Однако очиститься от всех грехов можно, просто вспоминая святое имя Господа. Поэтому, в сущности, между Господом и местами паломничества нет никакой разницы. Посетив святое место, человек избавляется от последствий совершенных им грехов, но того же результата можно добиться дома или в любом другом месте&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;для этого достаточно лишь повторять святое имя Господа. Чистому преданному незачем ходить в святые места. Он может избавиться от всех грехов, просто с искренностью вспоминая о Господе. Чистый преданный Господа никогда не грешит, но, поскольку весь мир погряз в грехе, даже чистый преданный может иногда неосознанно согрешить. Тот, кто грешит сознательно, не имеет права называться преданным Господа, но, если чистый преданный неосознанно совершает какой-либо грех, Господь Сам избавляет его от последствий этого греха, поскольку чистый преданный всегда помнит о Господе.</div>
<div class="para">В этом стихе святое имя Господа называют <i>раваа-магала</i>. Это значит, что человеку достаточно просто слушать звук святого имени, и ему во всем будет сопутствовать удача. В другом месте «Шримад-Бхагаватам» святое имя Господа называют <i>пунья-шравана-киртана</i>. Слушание повествований о Господе и воспевание Его деяний само по себе уже является добродетельным поступком. Господь нисходит на Землю и, подобно обычному человеку, участвует в делах этого мира только для того, чтобы Его деяния стали темой повествований о Нем и люди слушали их. Помимо этого, Ему нечего делать в материальном мире, и у Него ни перед кем нет никаких обязательств. Он приходит сюда по Своей беспричинной милости и поступает так, как пожелает. Веды и Пураны изобилуют описаниями Его деяний, преследующих только одну цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пробудить дремлющее в людях желание слушать и читать о деяниях Господа. Однако подавляющее большинство современных людей растрачивает драгоценное время своей жизни на чтение мирских повестей и романов. Такие произведения никому не приносят пользы. Наоборот, они без необходимости возбуждают умы неискушенных молодых людей и усиливают влияние на них <i>гун</i> страсти и невежества, еще туже затягивая узел материального существования. Живущую в людях потребность слушать и читать нужно направить на чтение и слушание повествований о деяниях Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это благотворно скажется на самом человеке и обществе в целом.</div>
<div class="para">Подводя итог, можно сказать, что человек должен всегда стремиться слушать святое имя Господа и повествования о Нем, поэтому в данном стихе Его называют <i>нма-дхейа,</i> что значит «Тот, чье святое имя достойно того, чтобы его повторяли».</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">é[uTva hirSTaMar&lt;aaiQaRNaMaPa[MaeYa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ê§-aYauDa" PaTaGaraJa&gt;auJaaiDaæ!" )<br />
c§e-&lt;a Na§-vdNa&amp; iviNaPaa$y TaSMaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ÖSTae Pa[Ga*ù &gt;aGavaNa( k*-PaYaaeÂhar )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рутв харис там арартхинам апрамейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чакрйудха патагарджа-бхудждхирӯха<br />
чакреа накра-вадана винипйа тасмд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхасте прагхйа бхагавн кпайоджджахра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рутв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>араа-артхинам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто нуждается в помощи; <i>апрамейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безгранично могущественный Господь; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесо; <i>йудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяв Свое оружие; <i>патага-рджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у царя птиц (Гаруды); <i>бхуджа-адхирӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидя на крыльях; <i>чакреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесом; <i>накра-ваданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пасть крокодила; <i>винипйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассекши на две части; <i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из пасти крокодила; <i>хасте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в руки; <i>прагхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяв хобот; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по беспричинной милости; <i>уджджахра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободил его.</div>
<div class="translation"><b>Услышав мольбу слона, Верховный Господь понял, что тот попал в страшную беду и нуждается в немедленной помощи. Он тотчас явился туда на крыльях царя птиц Гаруды, вооруженный диском [чакрой]. Чтобы спасти слона, Он Своим диском разрубил на куски пасть крокодила и даровал слону освобождение, подняв его за хобот.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обитель Господа находится на Его планете&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вайкунтхе. Никто не в состоянии определить расстояние, которое отделяет ее от нас. Говорится, что если пытаться достичь этой планеты с помощью воздушных кораблей или мыслелетов, то можно пропутешествовать в космосе миллионы лет, так и не долетев до нее. Современные ученые изобрели материальные воздушные корабли, а <i>йоги,</i> познавшие более сокровенные тайны материальной науки, путешествуют на кораблях ума. На своих мыслелетах <i>йоги</i> в мгновение ока могут преодолеть любые расстояния. Но ни на воздушных кораблях, ни на мыслелетах невозможно достичь царства Бога на Вайкунтхалоке, расположенной далеко за пределами материального неба. Как же тогда Господь, находясь на таком расстоянии, мог услышать молитвы слона и мгновенно предстать перед ним? Человеческим разумом никогда не постичь этого. Такое возможно только благодаря безграничному могуществу Господа, поэтому в данном стихе Господа называют <i>апрамея</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его могущество и силы не в состоянии измерить или математически описать ни один человек, какими бы умственными способностями он ни обладал. Находясь на огромном расстоянии от нас, Господь, не покидая Своей обители, может слышать и принимать пищу, предлагаемую Ему здесь, и в мгновение ока одновременно появляться всюду. Таково всемогущество Господа.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">JYaaYaaNa( Gau&lt;aErvrJaae_PYaidTae" SauTaaNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek-aNa( ivc§-Ma wMaaNa( YadQaaiDaYaj" )<br />
+Maa&amp; vaMaNaeNa JaGa*he i}aPadC^le/Na<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaÁaMa*Tae PaiQa crNa( Pa[&gt;aui&gt;aNaR caLYa" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джййн гуаир авараджо 'пй адите сутн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локн вичакрама имн йад атхдхийаджа<br />
кшм вманена джагхе трипада-ччхалена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йчм те патхи чаран прабхубхир на члйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джййн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайший; <i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качествами; <i>авараджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя Он таков; <i>адите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Адити; <i>сутнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех сыновей (Адитьев); <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все планеты; <i>вичакраме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превзошел; <i>имн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой вселенной; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>адхийаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>кшмм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все земли; <i>вманена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в образе Ваманы; <i>джагхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>трипада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех шагов; <i>чхалена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под предлогом; <i>йчм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просьбы о подаянии; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>патхи чаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сойдя с истинного пути; <i>прабхубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенными властью; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>члйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позволяется лишать.</div>
<div class="translation"><b>Господь трансцендентен ко всем материальным гунам, и тем не менее Своими качествами Он затмил всех Адитьев&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сыновей Адити. Господь явился в образе младшего сына Адити и перешагнул все планеты вселенной, следовательно, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога. Притворившись, что просит клочок земли размером в три шага, Господь отобрал у Бали Махараджи все его владения. Он обратился к царю с просьбой, ибо, не спросив позволения у владельца, ни одно живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;какой бы властью оно ни обладало&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не имеет права присваивать чужую собственность.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;История о том, как Бали Махараджа пожертвовал землю Ваманадеве, описана в Восьмой песни «Шримад-Бхагаватам». Бали Махараджа завоевал все планеты вселенной и по праву владел ими. Если царь благодаря своему военному превосходству побеждает других царей, завоеванное им считается его законной собственностью. Итак, Бали Махараджа владел всеми землями во вселенной и при этом славился особой щедростью к <i>брахманам. </i>Поэтому Господь под видом нищего <i>брахмана</i> попросил Бали Махараджу подарить Ему клочок земли длиной в три шага. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владелец всего, и если бы Он захотел, то мог бы отнять у Бали Махараджи все его земли, но Он не стал делать этого, поскольку тот владел ими по праву царя. Когда Господь Ваманадева попросил Бали Махараджу дать ему такое мизерное подаяние, духовный учитель Бали Махараджи, Шукрачарья, стал уговаривать царя отказать Ему, поскольку знал, что Ваманадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сам Вишну, разыгрывающий из Себя нищего. Однако, когда Бали Махараджа понял, что стоящий перед ним <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сам Вишну, он отказался подчиниться воле своего духовного учителя и с готовностью согласился дать Ваманадеве столько земли, сколько Тот просил. Заручившись его согласием, Господь Вамана первыми двумя шагами отмерил все земли вселенной и спросил у Бали Махараджи, куда Ему сделать третий шаг. Тогда Бали Махараджа с радостью предложил Господу наступить ему на голову. Тем самым Бали Махараджа, вместо того чтобы потерять все, чем владел, заслужил благосклонность Господа, который с тех пор стал его постоянным спутником и привратником. Таким образом, отдав всю свою собственность на дело Господа, человек ничего не потеряет, более того, он обретет то, о чем никогда даже не мог мечтать.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">NaaQaaeR ble/rYaMauå§-MaPaadXaaEc‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaPa" iXa%aDa*TavTaae ivbuDaaiDaPaTYaMa( )<br />
Yaae vE Pa[iTaé[uTaMa*Tae Na ick-IzRdNYa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>daTMaaNaMa® MaNaSaa hrYae_i&gt;aMaeNae )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нртхо балер айам урукрама-пда-аучам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>па икх-дхтавато вибудхдхипатйам<br />
йо ваи пратирутам те на чикӣршад анйад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмнам ага манас харайе 'бхимене</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какая-либо ценность в сравнении; <i>бале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;власти; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>урукрама-пда-аучам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода, омывшая стопы Личности Бога; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>икх-дхтавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто окропил ей голову; <i>вибудха-адхипатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;власть над царством полубогов; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>пратирутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что было обещано; <i>те на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме этого; <i>чикӣршат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прилагал усилия ради; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни о чем больше; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже свое тело; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Нарада; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в уме; <i>харайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховному Господу; <i>абхимене</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посвятил.</div>
<div class="translation"><b>Окропив свою голову водой, стекавшей со стоп Господа, Бали Махараджа не думал ни о чем, кроме своего обещания, несмотря на то что духовный учитель запретил ему исполнять его. Царь предложил Господу свое тело, чтобы Тот мог сделать третий шаг. Для такого человека даже завоеванное им райское царство не представляет никакой ценности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бали Махараджа, которому Господь за его великую материальную жертву явил Свою трансцендентную милость, получил доступ на Вайкунтху, где царит вечное блаженство, оказавшись в таких же и даже лучших, чем прежде, условиях. Таким образом, пожертвовав райским царством, завоеванным им с помощью своей материальной силы, он ничего не потерял. Иначе говоря, если Господь отбирает у человека его заработанное тяжким трудом материальное имущество и взамен одаривает его возможностью заниматься трансцендентным служением, несущим вечность, блаженство и знание, то в этом нужно видеть проявление Его особого расположения к Своему чистому преданному.</div>
<div class="para">Материальная собственность, какой бы привлекательной она ни казалась, не может принадлежать нам вечно. Поэтому от нее нужно отказаться добровольно, в противном случае с ней все равно придется расстаться, когда смерть заставит нас покинуть наше нынешнее материальное тело. Здравомыслящий человек понимает, что любая материальная собственность не вечна и что самое лучшее, что с ней можно сделать,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это использовать ее для служения Господу, чтобы, довольный его служением, Господь предоставил ему вечное место в Своей <i>парам дхаме</i>.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (15.5&ndash;6) <i>парам дхама</i> Господа описана следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нирмна-мох джита-сага-дош</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адхйтма-нитй винивтта-км<br />
двандваир вимукт сукха-дукха-саджаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гаччхантй амӯх падам авйайа тат</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>на тад бхсайате сӯрйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на ако на пвака<br />
йад гатв на нивартанте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад дхма парама мама</i></div>
<div class="purp">Тот, кто обладает большими материальными богатствами, будь то дома, земля, дети, родственники, друзья или деньги, владеет всем этим лишь временно. Этими иллюзорными вещами, созданными <i>майей,</i> невозможно владеть вечно. Такой собственник находится в еще большей иллюзии, чем тот, у кого ничего нет, и ему гораздо труднее осознать себя; поэтому нужно либо ограничиться необходимым минимумом, либо вовсе отказаться от материальной собственности, чтобы избавиться от своей ложной гордости. В материальном мире нас оскверняет соприкосновение с тремя <i>гунами</i> природы, поэтому чем больше человек в процессе преданного служения Господу прогрессирует духовно, отрекаясь от временной материальной собственности, тем больше он освобождается от привязанности к материальной иллюзии. Чтобы достичь этой стадии, необходимо обладать твердой уверенностью в реальности существования вечного духовного мира. А чтобы убедиться в вечности духовного бытия, нужно добровольно отказаться от материальной собственности или ограничиться минимумом, необходимым для нормального поддержания своего существования. Мы должны стараться не создавать искусственных потребностей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это поможет нам довольствоваться необходимым минимумом. Искусственные жизненные потребности развиваются у того, кто занимается удовлетворением чувств. Прогресс современной культуры зиждется на деятельности чувств, иначе говоря, мы принадлежим к цивилизации чувственных наслаждений. Совершенная культура&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это культура <i>атмы,</i> души. Человек, принадлежащий к культуре чувственных наслаждений, находится на животном уровне, поскольку животные тоже не способны выйти за пределы деятельности чувств. Выше чувств стоит ум. Однако культура, основанная на умозрительных построениях, также несовершенна, поскольку над умом находится интеллект. Культура, построенная на интеллекте, описана в «Бхагавад-гите». В ведических писаниях содержатся указания, касающиеся всех форм человеческой культуры, в том числе культур, основанных на деятельности чувств, ума, интеллекта и собственно души. «Бхагавад-гита» обращена прежде всего к интеллекту человека, направляя его на путь духовной культуры. А «Шримад-Бхагаватам», описывая непосредственно душу, лежит в основе совершенной человеческой культуры. Как только человек достигает уровня духовной культуры, он получает право войти в царство Бога, описанное в приведенных выше стихах «Бхагавад-гиты».</div>
<div class="para">Первое, что мы узнаем о царстве Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это что там не нужно ни солнца, ни луны, ни электричества, которые необходимы в царстве тьмы материального мира. Далее мы узнаем, что тот, кто, приняв духовную культуру, то есть встав на путь <i>бхакти-йоги,</i> вступает в царство Бога, достигает высшего совершенства жизни. Такой человек, обладающий полным знанием о трансцендентном любовном служении Господу, обретает вечную духовную жизнь. В обмен на свои материальные богатства Бали Махараджа получил доступ к духовной культуре, а вместе с ним и право войти в царство Бога. Все богатства райского царства, которые он завоевал благодаря своему материальному могуществу, ничто по сравнению с богатствами царства Бога.</div>
<div class="para">Тот, кто пользуется всеми удобствами материальной культуры, созданной для чувственных наслаждений, должен попытаться получить доступ в царство Бога, следуя по стопам Бали Махараджи, который, воспользовавшись методом <i>бхакти-йоги,</i> рекомендованным в «Бхагавад-гите» и более подробно описанном в «Шримад-Бхагаватам», отдал за это все накопленное им материальное богатство.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Tau&gt;Ya&amp; c Naard &gt;a*Xa&amp; &gt;aGavaNa( ivv*Ö‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aaveNa SaaDauPairTauí ovac YaaeGaMa( )<br />
jaNa&amp; c &gt;aaGavTaMaaTMaSaTatvdqPa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaÜaSaudevXar&lt;aa ivdurÅSaEv )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тубхйа ча нрада бха бхагавн вивддха-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхвена сдху паритуша увча йогам<br />
джна ча бхгаватам тма-сататтва-дӣпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад всудева-ара видур аджасаива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тубхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Нарада; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вивддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развитой; <i>бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря трансцендентной любви; <i>сдху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о благородный; <i>паритуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенный; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описал; <i>йогам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служение; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхгаватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;науку о Боге и преданном служении Ему; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>са-таттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всеми подробностями; <i>дӣпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно свету во тьме; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>всудева-ара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто предались Господу Васудеве; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знают; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасно; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как оно есть.</div>
<div class="translation"><b>О Нарада, Верховный Господь, воплотившийся в образе Хамса-аватары, учил тебя науке о Боге и трансцендентном любовном служении Ему. Он был очень доволен тобой за то, что ты с великой любовью служил Ему. Он также подробно изложил тебе науку преданного служения, которую способны постичь только те, кто предался Господу Васудеве, Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Понятия «преданный» и «преданное служение» тесно связаны между собой. Тот, кто не стремится стать преданным Господа, не способен постичь все тонкости преданного служения. Господь Шри Кришна открыл «Бхагавад-гиту»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;науку преданного служения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шри Арджуне, поскольку Арджуна был не только Его другом, но и великим преданным. Дело в том, что, являясь крошечными неотъемлемыми частицами верховного живого существа, Абсолютной Личности Бога, живые существа наделены соразмерной свободой действий. Поэтому первое качество, необходимое для того, чтобы встать на путь преданного служения Господу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это желание начать служение Ему, а чтобы такое желание появилось, необходимо добровольно сотрудничать с теми, кто уже занят трансцендентным служением Господу. Сотрудничая с такими людьми, новичок в преданном служении постепенно постигает его методы и по мере углубления своих познаний избавляется от загрязнения, вызванного соприкосновением с материей. Процесс очищения укрепляет его веру, а твердая вера приводит к тому, что у него начинает развиваться трансцендентный вкус к преданному служению. Так в нем постепенно развивается настоящая привязанность к преданному служению Господу, а затем убежденность приводит его на стадию экстаза, которая непосредственно предшествует стадии трансцендентной любви.</div>
<div class="para">Наука преданного служения состоит из двух частей: первая включает в себя начальные сведения о характере преданного служения, а вторая содержит описание того, как осуществлять его на практике. «Бхагаватам» повествует о Личности Бога, Его красоте, славе, богатстве, величии, привлекательности и трансцендентных качествах, побуждающих живые существа вступать в любовные отношения с Ним. Склонность к любовному служению Господу от природы заложена во всех живых существах. Соприкосновение живого существа с материей заставляет его забыть об этой присущей ему склонности, и «Шримад-Бхагаватам» помогает человеку устранить эту противоестественную пелену забвения. Поэтому в данном стихе говорится, что «Шримад-Бхагаватам» подобен светочу трансцендентного знания. Понимание этих двух разделов трансцендентного знания о преданном служении приходит только к душе, полностью предавшейся Васудеве. В «Бхагавад-гите» (7.19) говорится, что великие души, предавшиеся лотосным стопам Васудевы, встречаются очень редко.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">c§&amp;- c id+vivhTa&amp; dXaSau SvTaeJaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNvNTarezu MaNauv&amp;XaDarae ib&gt;aiTaR )<br />
duíezu raJaSau dMa&amp; VYadDaaTa( Svk-IiTa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaTYae i}aPa*ï oXaTaq&amp; Pa[QaYa&amp;êir}aE" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чакра ча дикшв авихата даасу сва-теджо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манвантарешу ману-ваа-дхаро бибхарти<br />
душешу рджасу дама вйададхт сва-кӣрти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатйе три-пшха уатӣ пратхайа чаритраи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чакрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сударшана, диск Господа; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>дикшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех направлениях; <i>авихатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без препятствий; <i>даасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять сторон света; <i>сва-теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей силой; <i>манвантарешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в образе воплощений разных Ману; <i>ману-ваа-дхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомок династии Ману; <i>бибхарти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правит; <i>душешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;негодяям; <i>рджасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким царям; <i>дамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усмирение; <i>вйададхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>сва-кӣртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свою славу; <i>сатйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до Сатьялоки; <i>три-пшхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в трех планетных системах; <i>уатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славу; <i>пратхайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвердил; <i>чаритраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качествами.</div>
<div class="translation"><b>Воплотившись в образе Ману, Господь стал потомком династии Ману и подчинил Своей власти злокозненных царей, одержав над ними победу с помощью Своего могущественного оружия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;диска. Власть Его была безраздельной, и правление Его было овеяно славой, которая разнеслась по всем трем локам и достигла высшей планетной системы вселенной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сатьялоки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Первой песни мы уже рассказывали о воплощениях Ману. В течение одного дня Брахмы сменяется четырнадцать Ману. Таким образом, за один месяц Брахмы сменяется 420 Ману, а в течение его года&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;5 040. Брахма живет сто лет (по своему летосчислению), следовательно, в течение жизни Брахмы приходит и уходит 504 000 Ману. Существует бесчисленное множество Брахм, и все они живут только на протяжении одного вздоха Маха-Вишну. Это дает некоторое представление о том, как воплощения Верховного Господа действуют повсюду в материальных мирах, составляющих лишь четверть всей энергии Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Приходя в образе Ману, Господь карает неправедных правителей различных планет, ибо наделен могуществом Верховной Личности Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кришны, который наказывает негодяев с помощью Своего оружия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;диска. <i>Манвантара-аватары</i> распространяют по свету трансцендентную славу Господа.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">DaNvNTairê &gt;aGavaNa( SvYaMaev k-IiTaR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaaRMana Na*&lt;aa&amp; PauååJaa&amp; åJa Aaéu hiNTa )<br />
Yaje c &gt;aaGaMaMa*TaaYaurvavåNDa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>AaYauZYavedMaNauXaaSTYavTaqYaR l/aeke- )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дханвантари ча бхагавн свайам эва кӣртир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нмн н пуру-рудж руджа у ханти<br />
йадже ча бхгам амтйур-авварундха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йушйа-ведам анустй аватӣрйа локе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дханвантари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога по имени Дханвантари; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>свайам эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сам; <i>кӣрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощенная слава; <i>нмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именем; <i>нм пуру-руджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;больных живых существ; <i>руджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;болезни; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень быстро; <i>ханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;излечивает; <i>йадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в жертвоприношении; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхгам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;долю; <i>амта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектара; <i>йу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>ава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от; <i>аварундхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получает; <i>йушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительности жизни; <i>ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>анусти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;направляет; <i>аватӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нисходя; <i>локе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вселенную.</div>
<div class="translation"><b>В образе Дханвантари Господь Своей олицетворенной славой мгновенно исцеляет вечно больных живых существ. Благодаря Ему полубоги обрели долголетие. За это люди и полубоги вечно возносят хвалу Личности Бога. Он также взыскал свою долю жертвоприношений и заложил во вселенной основы медицинских знаний.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как сказано в начале «Шримад-Бхагаватам», все исходит из единого источника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога. Из этого стиха явствует, что медицинские знания тоже были даны людям Верховным Господом, пришедшим в образе Дханвантари, и потому эти знания записаны в Ведах. Веды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех знаний, поэтому в них содержатся также медицинские знания, позволяющие излечивать любые болезни живого существа. Болезни заложены в самой природе тела обусловленной души. Материальное тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это символ болезней. У разных людей болезни могут быть разными, но никто не способен полностью избежать болезней, равно как и рождения, старости и смерти. Однако по милости Личности Бога человек может избавиться не только от болезней тела и ума, но и спасти душу, вырвавшись из заколдованного круга рождений и смертей. Одно из имен Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>бхаваушадхи,</i> что означает «Тот, кто излечивает от болезни материального существования».</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">+a}a&amp; +aYaaYa iviDaNaaePa&gt;a*Ta&amp; MahaTMaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>b]øDa]uGauiJ‡TaPaQa&amp; Nark-aiTaRil/PSau )<br />
oÖNTYaSaavviNak-&lt;$=k-MauGa]vqYaR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iS}a"Saák*-Tv oåDaarParìDaeNa )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшатра кшаййа видхинопабхта махтм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-дхруг уджджхита-патха наракрти-липсу<br />
уддхантй асв аваникаакам угра-вӣрйас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>три-сапта-ктва урудхра-паравадхена</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшатрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>кшатриев; кшаййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы уменьшить; <i>видхин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провидением; <i>упабхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умножившихся; <i>махтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь в образе великого мудреца Парашурамы; <i>брахма-дхрук</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая истина в Брахмане; <i>уджджхита-патхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто сошел с пути, ведущего к Абсолютной Истине; <i>нарака-рти-липсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающих мучиться в аду; <i>уддханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;извлек; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>аваникаакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занозы в теле Земли; <i>угра-вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устрашающе могущественный; <i>три-сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трижды по семь раз; <i>ктва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>урудхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень острой; <i>паравадхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромной секирой.</div>
<div class="translation"><b>Когда правители, которых называют кшатриями, охваченные желанием мучиться в аду, сбились с пути, ведущего к Абсолютной Истине, Господь воплотился в образе Парашурамы и уничтожил этих выродившихся царей, которые были подобны занозам, сидевшим в теле Земли. Своей острой секирой Он трижды по семь раз уничтожил род кшатриев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Правители-<i>кшатрии,</i> в какой бы части вселенной они ни правили&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на нашей планете или на других,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;по сути дела, являются представителями Всемогущей Личности Бога, и их долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вывести своих подданных на путь познания Бога. Главная обязанность любого государства и его правителей, независимо от того, какая форма правления&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;монархия или демократия, олигархия, диктатура или автократия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в нем существует, состоит в том, чтобы привести жителей этой страны к познанию Бога. В этом заключается смысл человеческого существования, и долг отца, духовного учителя, а в конечном счете и государства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;привести людей к этой цели. Весь материальный мир создан только для того, чтобы падшие души, восставшие против воли Верховного Отца и потому оказавшиеся в плену материальной природы, могли одуматься. Силы материальной природы заставляют живое существо деградировать, превращая его жизнь в ад и обрекая на вечные муки. Тех, кто нарушает содержащиеся в <i>шастрах</i> правила и предписания, которые регулируют обусловленную жизнь, называют <i>брахмоджджхита-патхами,</i> то есть людьми, сбившимися с пути Абсолютной Истины, и такие люди подлежат наказанию. Господь Парашурама, воплощение Личности Бога, явился, когда в мире сложилась именно такая ситуация, и двадцать один раз уничтожил всех неправедных царей. В то время, страшась его гнева, много царей-<i>кшатриев</i> бежало из Индии в другие земли. Согласно «Махабхарате», цари Египта переселились туда из Индии, спасаясь от гнева Парашурамы. Подобное наказание обрушивается на головы царей и правителей всякий раз, когда они забывают о Боге и строят на земле безбожную цивилизацию. Такова воля Всевышнего.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">ASMaTPa[SaadSauMau%" k-l/Yaa k-le/Xa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>w+vaku-v&amp;Xa AvTaqYaR GauraeiNaRdeXae )<br />
iTaïNa( vNa&amp; SadiYaTaaNauJa AaivveXa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaiSMaNa( ivåDYa dXak-NDar AaiTaRMaaC^RTa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>асмат-прасда-сумукха калай калеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>икшвку-ваа аватӣрйа гурор нидее<br />
тишхан вана са-дайитнуджа вивеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасмин вирудхйа даа-кандхара ртим рччхат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асмат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко всем нам, начиная с Брахмы и кончая ничтожным муравьем; <i>прасда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к беспричинной милости; <i>сумукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонный; <i>калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со Своими полными экспансиями; <i>калеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, владыка всех энергий; <i>икшвку</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджи Икшваку, принадлежавшего к солнечной династии; <i>вае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семье; <i>аватӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низойдя; <i>гуро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отца или духовного учителя; <i>нидее</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по приказу; <i>тишхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая; <i>ванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лес; <i>са-дайит-ануджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с женой и младшим братом; <i>вивеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;против кого; <i>вирудхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восстав; <i>даа-кандхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Равана, имевший десять голов; <i>ртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого горя; <i>рччхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг.</div>
<div class="translation"><b>По беспричинной милости ко всем живым существам этой вселенной Верховный Господь вместе со Своими полными экспансиями явился в роду Махараджи Икшваку, став господином Своей внутренней энергии, Ситы. По велению Своего отца, Махараджи Дашаратхи, Он в сопровождении жены и младшего брата отправился в изгнание в лес и прожил там несколько лет. Обладавший огромным материальным могуществом десятиголовый Равана дерзко оскорбил Господа, что в конце концов послужило причиной его гибели.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Рама&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, а Его братья Бхарата, Лакшмана и Шатругхна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его полные экспансии. Все четыре брата принадлежат к <i>вишну-таттве,</i> их ни в коем случае нельзя считать обыкновенными людьми. Находится много бессовестных и невежественных комментаторов «Рамаяны», которые утверждают, будто младшие братья Господа Рамачандры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это обыкновенные живые существа. Однако здесь, в «Шримад-Бхагаватам», самом авторитетном священном писании, излагающем науку о Боге, недвусмысленно говорится, что Его братья были полными экспансиями Господа. Изначально все они являются экспансиями Личности Бога: Господь Рамачандра&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Васудевы, Лакшмана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Санкаршаны, Бхарата&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Прадьюмны, а Шатругхна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Анируддхи. Лакшмиджи Сита&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это внутренняя энергия Господа, она не является обыкновенной женщиной или воплощением внешней энергии, Дурги. Дурга представляет собой внешнюю энергию Господа и связана с Господом Шивой.</div>
<div class="para">Как сказано в «Бхагавад-гите» (4.7), Господь нисходит в материальный мир, когда люди перестают следовать принципам истинной религии. И Господь Рамачандра в сопровождении Своих братьев&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;экспансий внутренней энергии Господа, и Лакшмиджи Ситадеви тоже явился при аналогичных обстоятельствах.</div>
<div class="para">Отец Господа Рамачандры, Махараджа Дашаратха, попав в затруднительное положение, вынужден был приказать Ему покинуть дом и отправиться в изгнание в лес. Как идеальный сын, Господь исполнил волю Своего отца, несмотря на то что в этот день должна была состояться церемония Его коронации на царство. Лакшманаджи, один из младших братьев Господа, и Его вечная супруга Ситаджи выразили желание отправиться вместе с Ним. Господь согласился на это, и втроем они поселились в лесу Дандакаранья, где прожили четырнадцать лет. Во время их пребывания в лесу между Рамачандрой и Раваной возникла ссора, и Равана похитил жену Господа, Ситу. Эта ссора закончилась гибелью могущественного Раваны и всей его семьи, а его царство было уничтожено.</div>
<div class="para">Сита&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Лакшмиджи, богиня процветания, но ни одному живому существу не дано наслаждаться ею. Живые существа должны поклоняться ей вместе с ее супругом, Шри Рамачандрой. Материалист, подобный Раване, не в состоянии понять этой великой истины, поэтому Равана решил похитить Ситадеви из-под опеки Рамы, чем навлек на себя бесчисленные беды. Материалисты, одержимые жаждой богатства и материального благополучия, должны извлечь урок из «Рамаяны» и понять, что пытаться эксплуатировать энергию Верховного Господа, не признавая Его верховной власти,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит уподобиться Раване. Материальное могущество Раваны было так огромно, что все дома в его царстве, Ланке, были построены из золота, а его материальным богатствам не было конца. Но он не захотел признать верховную власть Господа Рамачандры и осмелился бросить Ему вызов, похитив Его жену Ситу, и потому погиб, лишившись всех своих богатств и могущества.</div>
<div class="para">Господь Рамачандра&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полное воплощение Личности Бога, Он в полной мере обладает всеми шестью достояниями Господа, и потому в этом стихе Его называют <i>калеа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыкой всех достояний.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">YaSMaa AdadudiDaæ!&gt;aYaa®vePaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaGa| SaPaÛirPaur&amp; hrvd( idDa+aae" )<br />
dUre SauôNMaiQaTaraezSauXaae&lt;ad*íya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaaTaPYaMaaNaMak-raerGaNa§-c§-" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йасм адд удадхир ӯха-бхайга-вепо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мрга сападй ари-пура харавад дидхакшо<br />
дӯре сухн-матхита-роша-суоа-дшй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ттапйамна-макарорага-накра-чакра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому; <i>адт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дал; <i>удадхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бескрайний Индийский океан; <i>ӯха-бхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от страха; <i>ага-вепа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дрожа всем телом; <i>мргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>сапади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро; <i>ари-пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город врага; <i>хара-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как у Хары (Махадевы); <i>дидхакшо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая сжечь дотла; <i>дӯре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на большом расстоянии; <i>су-хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о близком друге; <i>матхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбя; <i>роша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гневным; <i>су-оа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огненно-красным; <i>дшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взглядом; <i>ттапйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опаленные жаром; <i>макара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;акул; <i>урага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змей; <i>накра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крокодилов; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;круг.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога, Господь Рамачандра, охваченный горем разлуки со своим близким другом [Ситой], бросил на город Своего врага [Раваны] гневный взгляд. При этом Его глаза были красными, как у Хары [который хотел испепелить райское царство]. Великий океан, дрожа от страха, пропустил Господа, ибо его обитатели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;акулы, змеи и крокодилы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изнемогали от жара под взглядом огненно-красных глаз Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховному Господу присущи те же чувства и эмоции, какими обладают и все остальные живые существа, поскольку Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховное, изначальное живое существо, высший источник всех прочих живых существ. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>нитья,</i> главный вечный среди прочих вечных. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный, а все остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его подчиненные. Одно вечное существо удовлетворяет нужды многих вечных существ, следовательно, вечный Господь и вечное живое существо качественно тождественны друг другу. В силу общности их природы и Господу, и живому существу присущи одинаковые эмоции с той лишь разницей, что в количественном отношении эмоции главного вечного существа отличаются от эмоций зависимых вечных существ. Когда Рамачандра разгневался и Его глаза стали красными, как раскаленное железо, жар Его гнева так нагрел воду в океане, что все его обитатели ощутили на себе этот жар, а сам Океан, дрожа от страха, пропустил Господа и дал Ему возможность легко достичь города врага. Имперсоналистов этот испепеляющий гнев Господа сбивает с толку, поскольку они стремятся найти совершенство в отрицании. Абсолютная Истина трансцендентна ко всему материальному, поэтому имперсоналисты думают, что Абсолюту не может быть присущ гнев, напоминающий материальные эмоции. Из-за недостатка знаний они не в состоянии понять, что эмоции Абсолютной Личности трансцендентны ко всем мирским представлениям о качестве и количестве. Если бы гнев Господа Рамачандры имел материальную природу, разве мог бы он возмутить покой целого океана и всех его обитателей? Способен ли взгляд красных от гнева глаз обычного человека нагреть воду в необозримом океане? Все эти факторы нужно учитывать, рассматривая личностную и безличную концепции Абсолютной Истины. В начале «Шримад-Бхагаватам» говорится, что Абсолютная Истина является источником всего сущего. Следовательно, Абсолютная Личность не может быть лишена эмоций, отражающихся в преходящем материальном мире. Однако разные эмоции, присущие Абсолюту,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;будь то гнев или сострадание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;качественно неотличны друг от друга, иначе говоря, в ценностном отношении они, в отличие от материальных эмоций, одинаковы, поскольку все Его эмоции имеют единую абсолютную природу. Эмоции, несомненно, присущи Абсолюту, вопреки представлениям имперсоналистов, которые смотрят на трансцендентный мир с материальной точки зрения.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">v+a"SQal/SPaXaRåGanMaheNd]vah‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dNTaEivR@iMbTak-ku-BJauz O!haSaMa( )<br />
SaÛae_Saui&gt;a" Sah ivNaeZYaiTa darhTauR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivRSfU-iJaRTaEDaRNauz oÀrTaae_iDaSaENYae )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вакша-стхала-спара-ругна-махендра-вха-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дантаир виамбита-какубджуша ӯха-хсам<br />
садйо 'субхи саха винешйати дра-хартур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виспхӯрджитаир дхануша уччарато 'дхисаинйе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вакша-стхала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;груди; <i>спара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;коснувшийся; <i>ругна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сломался; <i>мах-индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесного царя; <i>вха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;носитель; <i>дантаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бивнем; <i>виамбита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осветились; <i>какуп-джуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света; <i>ӯха-хсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одолеваемый смехом; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в мгновение ока; <i>асубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с жизнью; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе; <i>винешйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был убит; <i>дра-харту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто похитил жену; <i>виспхӯрджитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звоном тетивы лука; <i>дхануша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лук; <i>уччарата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстро шагая; <i>адхисаинйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди сражающихся воинов обеих армий.</div>
<div class="translation"><b>Во время поединка Индры с Раваной бивень слона, на котором восседал небесный царь, ударившись о грудь Раваны, разбился вдребезги, и его куски, разлетевшиеся кругом, озарили все стороны света. Гордясь своей доблестью, Равана стал прохаживаться между сражающимися воинами, уверенный, что покорил весь мир. Но, когда зазвенела натянутая тетива лука Рамачандры, Личности Бога, его ликующий смех внезапно оборвался, и он испустил дух.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каким бы могуществом ни обладал человек, если он осужден Богом, его никто не спасет, и наоборот, каким бы слабым ни был человек, никто не сможет убить его, если он находится под защитой Господа.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">&gt;aUMae" SaureTarvæQaivMaidRTaaYaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>©e-XaVYaYaaYa k-l/Yaa iSaTak*-Z&lt;ake-Xa" )<br />
JaaTa" k-irZYaiTa JaNaaNauPal/+YaMaaGaR"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-MaaRi&lt;a caTMaMaihMaaePaiNabNDaNaaiNa )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯме суретара-варӯтха-вимардитй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клеа-вйаййа калай сита-кша-кеа<br />
джта каришйати джаннупалакшйа-мрга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карми чтма-махимопанибандханни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего мира; <i>сура-итара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерелигиозных людей; <i>варӯтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воинов; <i>вимардитй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнемогающий под бременем; <i>клеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страданий; <i>вйаййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы облегчить; <i>калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со Своей полной экспансией; <i>сита-кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не только прекрасными, но и черными; <i>кеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с волосами; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явившись; <i>каришйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет действовать; <i>джана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для общей массы людей; <i>анупалакшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;редко видимый; <i>мрга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тма-махим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с могуществом Самого Господа; <i>упанибандханни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные.</div>
<div class="translation"><b>Когда мир изнемогал под бременем военной мощи не веривших в Бога царей, Господь и Его полная экспансия низошли в этот мир, чтобы облегчить его страдания. Господь пришел сюда в Своей изначальной форме, которую украшают великолепные черные волосы, и, чтобы явить Свое трансцендентное могущество, совершил множество необычайных подвигов. Никто не в силах до конца постичь величие Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описано явление Господа Кришны и Его первой экспансии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господа Баладевы. Оба Они являются одной и той же Верховной Личностью Бога. Будучи всемогущим, Господь распространяет Себя в бесчисленные формы и энергии. Все эти формы и энергии, вместе взятые, называют единым Верховным Брахманом. Многообразные проявления Господа делятся на две категории: личные и обособленные. Личные экспансии Господа называют <i>вишну-таттвами,</i> а обособленные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>джива-таттвами, </i>и самая первая личная экспансия Кришны, Верховной Личности Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь Баладева.</div>
<div class="para">И в «Вишну-пуране», и в «Махабхарате» о Кришне и Баладеве говорится, что даже в преклонном возрасте у Них были прекрасные черные волосы. Господа называют <i>анупалакшья-маргах,</i> или, пользуясь еще более точным ведическим термином, <i>ав-манас-гочара</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Тот, кого большинство людей не способно видеть или воспринимать с помощью своих ограниченных материальных чувств». В «Бхагавад-гите» (7.25) Господь говорит: <i>нха прака сарвасйа йогамй-самвта</i>. Это означает, что Он оставляет за Собой право не открывать Себя всем и каждому. Только истинные преданные могут распознать Господа по Его отличительным признакам, один из которых упомянут в данном стихе: Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сита-кша-кеа, </i>то есть Его всегда украшают великолепные черные волосы. Такие волосы были и у Господа Кришны, и у Господа Баладевы, и потому даже в преклонном возрасте Они выглядели, словно шестнадцатилетние юноши. Это качество присуще только Личности Бога. В «Брахма-самхите» говорится, что, хотя Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое старое из всех живых существ, Он всегда выглядит юным и свежим. Таково свойство духовного тела. Материальное тело обречено рождаться, умирать, стареть и болеть, но ни один из этих признаков не присущ духовному телу. Живые существа, которые наслаждаются вечно блаженной жизнью на Вайкунтхалоках, наделены такими же нестареющими духовными телами. В Шестой песни «Бхагаватам» говорится, что Вишнудуты, явившиеся, чтобы спасти Аджамилу от расправы, которую хотели учинить над ним слуги Ямараджи, выглядели, как юноши, что подтверждает сказанное в данном стихе. Отсюда следует, что духовные тела Господа и других обитателей Вайкунтхалок не имеют ничего общего с материальными телами обитателей этого мира. И когда Господь нисходит из того мира в этот, Он является в Своем духовном теле, состоящем из <i>атма-майи,</i> Его внутренней энергии. <i>Бахиранга-майа,</i> внешняя, материальная энергия, не может коснуться тела Господа. Представления о том, что, являясь в материальный мир, безличный Брахман получает материальное тело, совершенно абсурдны. Господь приходит сюда не в материальном, а в духовном теле. Безличное <i>брахмаджьоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь ослепительное сияние тела Господа, и между телом Господа и Его безличным сиянием, <i>брахмаджьоти,</i> нет никакой качественной разницы.</div>
<div class="para">Резонно спросить, зачем всемогущему Господу Самому приходить сюда ради того, чтобы освободить мир из-под ига неразборчивых в средствах царей? Разумеется, Господу необязательно приходить для этого Самому. На самом деле Он нисходит для того, чтобы явить Свои трансцендентные деяния и тем самым доставить удовольствие Своим чистым преданным, которые хотят наслаждаться жизнью, воспевая и прославляя Господа. В «Бхагавад-гите» (9.13&ndash;14) говорится, что <i>махатмы,</i> великие преданные Господа, испытывают удовольствие, воспевая деяния Господа. Все ведические писания созданы только для того, чтобы привлечь внимание человека к Господу и Его трансцендентным деяниям. Таким образом, история воплощения Господа на Земле и Его отношения с людьми этого мира служат темой бесед Его чистых преданных.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">Taaeke-Na Jaqvhr&lt;a&amp; YadulU/ik-k-aYaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>S}aEMaaiSak-SYa c Pada Xak-$=ae_Pav*ta" )<br />
Yad( ir®TaaNTarGaTaeNa idivSPa*XaaevaR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>oNMaUl/Na&amp; iTvTarQaaJauRNaYaaeNaR &gt;aaVYaMa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>токена джӣва-хараа йад улӯки-кйс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>траи-мсикасйа ча пад акао 'павтта<br />
йад ригатнтара-гатена диви-спор в</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>унмӯлана тв итаратхрджунайор на бхвйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>токена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ребенком; <i>джӣва-хараам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убийство живого существа; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>улӯки-кй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял образ гигантского демона; <i>траи-мсикасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кому едва исполнилось три месяца; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>пад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ногой; <i>акаа апавтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перевернул повозку; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ригат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ползая; <i>антара-гатена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;схваченный; <i>диви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высоко в небе; <i>спо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касанием; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;либо; <i>унмӯланам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вырвав с корнем; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>итаратх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто-либо другой; <i>арджунайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двух деревьев <i>арджуна; на бхвйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было невозможно.</div>
<div class="translation"><b>Нет никаких сомнений в том, что Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь, иначе разве смог бы Он, будучи грудным младенцем, убить гигантскую демоницу Путану, в трехмесячном возрасте перевернуть ногой повозку или, ползая по двору, вырвать с корнем два дерева арджуна, таких высоких, что вершины их, казалось, доставали до неба? Совершить все эти подвиги не под силу никому, кроме Самого Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бога невозможно выдумать или избрать голосованием, как в наше время стало модным среди недалеких людей. Бог всегда остается Богом, а обыкновенное живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его неотъемлемой частицей. Бог один, а обыкновенных живых существ бесчисленное множество, и, как гласят ведические писания, Бог удовлетворяет нужды всех прочих живых существ. Когда Кришна был грудным младенцем, демоница Путана явилась к Его матери и попросила у нее позволения покормить ребенка грудью. Мать Яшода согласилась и дала ребенка Путане, принявшей облик добропорядочной женщины. Намереваясь убить ребенка, Путана смазала сосок своей груди ядом, однако, когда ее затея, казалось, уже удалась, Господь Кришна вместе с молоком высосал из ее тела жизненный воздух и гигантское тело демоницы (которое, как говорят, достигало шести миль в длину) рухнуло наземь. Чтобы убить Путану, Кришне не потребовалось увеличиваться до ее размеров, хотя Он вполне мог бы сделать это. В воплощении Ваманы Он принял облик карлика-<i>брахмана,</i> но, когда Бали Махараджа пообещал Ему дать участок земли длиной в три шага, Он вырос в размерах и сделал Свою ногу такой огромной, что достал ею до верхней точки вселенной, покрыв одним шагом миллионы километров. Таким образом, Кришна вполне мог бы совершить чудо, увеличив размеры Своего тела, но не стал делать этого из-за сильной сыновней привязанности к Яшоде. Если бы Яшода увидела, что ее ребенок Кришна увеличивается до размеров демоницы Путаны, это отравило бы ее естественную материнскую любовь, поскольку тогда ей стало бы ясно, что Кришна, которого она считала своим сыном,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сам Бог. Узнав о божественном происхождении Кришны, Яшода не смогла бы больше любить Его как родная мать. Что же касается Господа Кришны, то Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всегда Бог: и когда в образе грудного младенца играет на руках у Своей матери, и когда в образе Ваманадевы двумя шагами покрывает всю вселенную. Чтобы стать Богом, Ему не нужно было совершать суровые аскезы, хотя некоторые люди рассчитывают стать Богом именно таким образом. С помощью суровых аскез нельзя стать равным Богу или слиться с Ним, но можно приобрести большую часть божественных качеств. Живое существо может приобрести много божественных качеств, но оно не способно стать Богом, тогда как Кришна, не совершая никаких аскез, всегда остается Богом: и в младенческом возрасте, и когда подрастает,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;словом, на любом этапе Своей жизни.</div>
<div class="para">Когда Ему едва исполнилось три месяца, Он убил Шакатасуру, прятавшегося за повозкой во дворе Яшодамайи. В другой раз, когда Он, ползая, отвлекал Свою мать от домашних дел, она привязала Его к песту домашней ступы, но непослушный ребенок потащил его к двум высоким деревьям <i>арджуна,</i> росшим во дворе дома Яшодамайи, и, когда пестик застрял между ними, деревья со страшным грохотом рухнули на землю. Прибежавшая на шум Яшодамайи решила, что только по милости Господа упавшие деревья не раздавили ее ребенка, не подозревая о том, что этот переполох устроил Сам Господь, ползавший по двору. Таковы любовные взаимоотношения Господа и Его преданных. Яшодамайи хотела, чтобы Господь стал ее сыном, и Он безукоризненно играл эту роль, но в то же время всякий раз, когда было необходимо, исполнял роль Всемогущего Господа. Прелесть игр Господа заключается в том, что Он исполняет желания каждого. Господь повалил огромные деревья <i>арджуна, </i>чтобы освободить двух сыновей Куверы, которые по проклятию Нарады превратились в деревья, и в то же время играл роль ребенка, ползавшего по двору дома Яшоды, которая испытывала трансцендентное наслаждение, видя, как Господь играет во дворе ее дома.</div>
<div class="para">Господь в любом облике&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;исполина или младенца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всегда остается Господом вселенной.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Yad( vE v]Jae v]JaPaéUNa( ivzTaaeYaPaqTaaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Paal/a&amp;STvJaqvYadNauGa]hd*iív*íya )<br />
TaC^uÖYae_iTaivzvqYaRivl/ael/iJaû‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span></div>

<div class="sanskrit"><i>йад ваи врадже враджа-паӯн вишатойа-пӣтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>плс тв аджӣвайад ануграха-дши-вшй<br />
тач-чхуддхайе 'ти-виша-вӣрйа-вилола-джихвам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уччайишйад урага вихаран храдинйм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>врадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во Вриндаване; <i>враджа-паӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вриндаванских животных; <i>виша-тойа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ядовитой воды; <i>пӣтн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто напились; <i>плн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастухов; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>аджӣвайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оживил; <i>ануграха-дши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостивого взгляда; <i>вшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потоками; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>уддхайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для очищения; <i>ати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крайне; <i>виша-вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с очень сильным ядом; <i>вилола</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с мелькающим; <i>джихвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с языком; <i>уччайишйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сурово наказал; <i>урагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змея; <i>вихаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая это развлечением; <i>храдинйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в реке.</div>
<div class="translation"><b>Затем, когда мальчики-пастушки и скот, который они пасли, отравились ядовитой водой Ямуны, Господь [который был еще ребенком] Своим милостивым взором оживил их, а потом, чтобы очистить воды Ямуны, Он, словно резвясь, прыгнул в нее и проучил скрывавшегося там змея Калию, с языка которого сочился яд. Кто, кроме Верховного Господа, способен на такие удивительные подвиги?</b></div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">TaTa( k-MaR idVYaiMav YaiàiXa iNa"XaYaaNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>davaiGanNaa éuicvNae PairdùMaaNae )<br />
oàeZYaiTa v]JaMaTaae_viSaTaaNTak-al&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Nae}ae iPaDaaPYa Sabl/ae_NaiDaGaMYavqYaR" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат карма дивйам ива йан нии ниайна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двгнин учи-ване паридахйамне<br />
уннешйати враджам ато 'васитнта-кла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нетре пидхпйа сабало 'надхигамйа-вӣрйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяние; <i>дивйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхъестественное; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>нии</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночью; <i>ниайнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беззаботно спавших; <i>два-агнин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пламенем лесного пожара; <i>учи-ване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сухом лесу; <i>паридахйамне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченном пламенем; <i>уннешйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спас; <i>враджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех жителей Враджа; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>авасита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уверенных; <i>анта-клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последние мгновения жизни; <i>нетре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>пидхпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просто закрыв; <i>са-бала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с Баладевой; <i>анадхигамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неисчерпаемая; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблесть.</div>
<div class="translation"><b>В ту же ночь, после наказания змея Калии, когда жители Враджабхуми спали безмятежным сном, в лесу загорелись сухие листья и начался пожар. Казалось, что все жители Враджа обречены на верную гибель, но Господь вместе с Баларамой спас их, просто зажмурив Свои глаза. Таковы сверхъестественные деяния Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Деяния Господа, описанные в этом стихе, названы сверхъестественными, однако нужно отметить, что деяния Господа всегда сверхъестественны, и это отличает Его от обыкновенного живого существа. Ни один человек, как бы он ни старался, не в состоянии вырвать с корнем гигантский баньян или дерево <i>арджуна</i> или, зажмурив глаза, погасить лесной пожар. Однако не только эти поступки Господа, но, по сути дела, и все, что делал Господь, было сверхъестественным. Это находит подтверждение в «Бхагавад-гите» (4.9): «Тот, кто знает божественную природу Моего явления и деяний, никогда больше не рождается в материальном мире. Покинув тело, он достигает Моей вечной обители, о Арджуна».</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Ga*õqTa Yad( YaduPabNDaMaMauZYa MaaTaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>éuLb&amp; SauTaSYa Na Tau TaTa( TadMauZYa MaaiTa )<br />
YaÂ*M&gt;aTaae_SYa vdNae &gt;auvNaaiNa GaaePaq<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;vq+Ya XaiªTaMaNaa" Pa[iTabaeiDaTaaSaqTa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхӣта йад йад упабандхам амушйа мт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>улба сутасйа на ту тат тад амушйа мти<br />
йадж джмбхато 'сйа вадане бхуванни гопӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>савӣкшйа акита-ман пратибодхитсӣт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беря; <i>йат йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сколько бы ни; <i>упабандхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веревки, чтобы связать; <i>амушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>мт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать; <i>улбам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веревки; <i>сутасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего сына; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>тат тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одну за другой; <i>амушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>мти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было достаточно; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, который; <i>джмбхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;открыв рот; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>вадане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во рту; <i>бхуванни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;миры; <i>гопӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщина-пастушка; <i>савӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев это; <i>акита-ман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усомнившись; <i>пратибодхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убедилась в другом; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так было сделано.</div>
<div class="translation"><b>Когда пастушка [приемная мать Кришны Яшода] пыталась связать своему сыну руки веревкой, длины веревки всякий раз не хватало, и в конце концов она махнула на это рукой. Тогда Господь Кришна открыл рот, в котором Его мать увидела все вселенные. От этого зрелища в ее ум закралось сомнение, однако затем она нашла объяснение мистической природы своего сына.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Однажды Господь Кришна, игравший роль непослушного ребенка, рассердил Свою мать, Яшоду, и, чтобы наказать сына, она решила связать Его веревкой. Но какую бы длинную веревку она ни брала, всякий раз оказывалось, что ее длины не хватает, чтобы связать Господа. Это занятие очень утомило ее, но тем временем Господь открыл Свой рот, и любящая мать увидела во рту своего сына все вселенные. Это зрелище поразило Яшоду, но из-за сильной любви к Кришне она подумала, что Всемогущий Господь Нараяна милостиво заботится о ее сыне, вызволяя Его из всех опасных ситуаций, в которые Он то и дело попадает. Она так сильно любила Кришну, что ей и в голову не могло прийти, что ее сын и есть Нараяна, Личность Бога. Так действует <i>йогамайя,</i> внутренняя энергия Всевышнего, функция которой состоит в том, чтобы сделать совершенными все игры Господа с преданными разных категорий. Кто, кроме Бога, способен творить такие чудеса?</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">NaNd&amp; c Maae+YaiTa &gt;aYaad( vå&lt;aSYa PaaXaad(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>GaaePaaNa( ible/zu iPaihTaaNa( MaYaSaUNauNaa c )<br />
AöyaPa*Ta&amp; iNaiXa XaYaaNaMaiTaé[Mae&lt;a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek&amp;- ivku-&lt;#=MauPaNaeZYaiTa Gaaeku-l&amp;/ SMa )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нанда ча мокшйати бхайд варуасйа пд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гопн билешу пихитн майа-сӯнун ча<br />
ахнй пта нии айнам атирамеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока викухам упанешйати гокула сма</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нандам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нанду (отца Кришны); <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мокшйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавляет; <i>бхайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от страха; <i>варуасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Варуны, полубога вод; <i>пт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от пут; <i>гопн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастухов; <i>билешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в горные пещеры; <i>пихитн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помещенных; <i>майа-сӯнун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыном Майи; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ахни птам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень занятым днем; <i>нии</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночью; <i>айнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежавшим; <i>атирамеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от усердного труда; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планету; <i>викухам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовное небо; <i>упанешйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он даровал; <i>гокулам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшую планету; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>Господь Кришна избавил Своего приемного отца, Нанду Махараджу, от страха перед полубогом Варуной и освободил пастушков из горных пещер, куда их спрятал сын Майи. Кроме того, жителям Вриндавана, которые весь день работали, а ночью, утомленные дневными трудами, крепко спали, Господь Кришна позволил достичь высочайшей планеты духовного неба. Все эти деяния трансцендентны и не оставляют никаких сомнений в том, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бог.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как-то раз Нанда Махараджа, приемный отец Господа Кришны, глубокой ночью отправился совершать омовение в Ямуне, по ошибке решив, что ночь уже подошла к концу. Тогда полубог Варуна унес его на свою планету, рассчитывая, что Личность Бога, Господь Кришна, явится туда, чтобы освободить отца, и он сможет увидеть Его. На самом деле Варуна никогда не брал в плен Нанду Махараджу, так как жители Вриндавана были всегда погружены в размышления о Кришне, постоянно медитируя на Личность Бога и находясь в особой форме <i>самадхи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;транса <i>бхакти-йоги</i>. Они не боялись страданий материального существования. «Бхагавад-гита» подтверждает, что, когда человек из любви к Господу посвящает всего себя Ему и таким образом общается с Ним, он избавляется от страданий, на которые его обрекают законы материальной природы. Из этого стиха явствует, что жители Вриндавана целый день трудились, а ночью, утомленные дневными трудами, крепко спали. Таким образом, у них почти не оставалось времени для занятий медитацией или какой-либо другой формой духовной практики. Но на самом деле они все время были поглощены высочайшей духовной деятельностью. Все, что они делали, было духовно, поскольку все их действия были связаны с Господом Шри Кришной. Вся их так называемая деятельность в материальном мире была связана с Кришной и потому насыщена духовной энергией. В этом заключается преимущество пути <i>бхакти-йоги</i>. Все свои обязанности следует исполнять во имя Господа Кришны, тогда каждое действие мы будем совершать с мыслью о Кришне, отчего вся наша деятельность станет высшей формой транса духовного самоосознания.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">GaaePaEMaR%e Pa[iTahTae v]JaivâvaYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>deve_i&gt;avzRiTa PaéUNa( k*-PaYaa irr+au" )<br />
DaTaaeRiC^l/INDa]iMav SaáidNaaiNa Saá‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vzaeR MahqDa]MaNagaEk-k-re Sal/Il/Ma( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гопаир макхе пратихате враджа-виплавйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деве 'бхиваршати паӯн кпай риракшу<br />
дхарточчхилӣндхрам ива сапта-динни сапта-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>варшо махӣдхрам анагхаика-каре салӣлам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гопаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастухами; <i>макхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в принесении жертв небесному царю; <i>пратихате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остановленном; <i>враджа-виплавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы затопить всю Враджабхуми, место игр Кришны; <i>деве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда небесный царь; <i>абхиваршати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслал проливной дождь; <i>паӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;животных; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по беспричинной милости к ним; <i>риракшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая защитить; <i>дхарта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднял; <i>уччхилӣндхрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вырвав, словно зонтик; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;точно так; <i>сапта-динни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно в течение семи дней; <i>сапта-варша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя Ему было всего семь лет; <i>махӣдхрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гору Говардхана; <i>анагха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не уставая; <i>эка-каре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одной руке; <i>салӣлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играючи.</div>
<div class="translation"><b>Когда, послушавшись Кришну, пастухи Вриндавана перестали приносить жертвы небесному царю Индре, всю местность, называемую Враджем, грозили затопить нескончаемые проливные дожди, которые обрушивались на Вриндаван в течение семи дней. По беспричинной милости к жителям Враджа Господь Кришна одной рукой поднял холм Говардхана, хотя в то время Ему едва исполнилось семь лет. Он поступил так, чтобы защитить скот от бесконечных потоков воды.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Дети часто играют с кукольными зонтиками, которые иногда называют «лягушкиными зонтиками», а Господь Кришна, когда Ему было всего семь лет, ухитрился поднять огромную гору, Говардхану Парвату во Вриндаване, и в течение семи дней держал ее на одной руке, только чтобы защитить животных и жителей Вриндавана от гнева небесного царя Индры, которому жители Враджабхуми перестали приносить жертвы.</div>
<div class="para">На самом деле, когда человек служит Верховному Господу, ему не нужно приносить жертвы полубогам в благодарность за то, что они делают для него. Жертвоприношения, которые ведические писания рекомендуют совершать для удовлетворения полубогов,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это своего рода стимул, помогающий тем, кто их совершает, осознать существование высшей власти. Господь назначает полубогов ответственными за определенные сферы материальной деятельности, и, согласно «Бхагавад-гите», поклоняясь какому-либо полубогу, человек косвенно поклоняется Верховному Господу. Однако когда человек поклоняется непосредственно Верховному Господу, ему необязательно поклоняться полубогам или приносить им жертвы, как иногда советуют ведические писания. Поэтому Господь Кришна убедил жителей Враджабхуми прекратить жертвоприношения небесному царю Индре. Индра же, не ведая о том, что Господь Кришна находится во Враджабхуми, страшно разгневался на жителей Враджа и попытался отомстить им за нанесенное ему оскорбление. Но всемогущий Господь, прибегнув к помощи Своей энергии, защитил жителей и животных Враджабхуми. Тем самым Он доказал всему миру, что тому, кто занят преданным служением Верховному Господу, нет необходимости удовлетворять никаких полубогов, даже таких великих, как Брахма или Шива. Этот случай не оставляет никаких сомнений в том, что Господь Кришна является Личностью Бога, Верховным Господом, и всегда был Им&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и в младенческом возрасте, и в возрасте семи лет, и когда Ему исполнилось сто двадцать пять лет. Он никогда не находился на одном уровне с обыкновенными людьми и даже в преклонном возрасте выглядел, как шестнадцатилетний юноша. Таковы отличительные черты трансцендентного тела Господа.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">§-I@Na( vNae iNaiXa iNaXaak-rriXMaGaaEYaa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raSaaeNMau%" k-l/PadaYaTaMaUiC^RTaeNa )<br />
oÕqiPaTaSMaråJaa&amp; v]Ja&gt;a*ÜDaUNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>hTauRhRirZYaiTa iXarae DaNadaNauGaSYa )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>крӣан ване нии никара-рами-гаурй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рсонмукха кала-падйата-мӯрччхитена<br />
уддӣпита-смара-рудж враджа-бхд-вадхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хартур харишйати иро дханаднугасйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>крӣан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играя; <i>ване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу Вриндавана; <i>нии</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночью; <i>никара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;луны; <i>рами-гаурйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;белый свет луны; <i>рса-унмукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая танцевать; <i>кала падйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под аккомпанемент сладкозвучных песен; <i>мӯрччхитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и мелодичной музыки; <i>уддӣпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возбуждая; <i>смара-руджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желание; <i>враджа-бхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жителей Враджабхуми; <i>вадхӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у жен; <i>харту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;похитителя; <i>харишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожит; <i>ира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голову; <i>дханада-анугасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последователя богатого Куверы.</div>
<div class="translation"><b>Когда Господь предавался играм танца раса в лесу Вриндавана, Своими сладкозвучными песнями возбуждая желание в женах обитателей Вриндавана, демон по имени Шанкхачуда, богатый последователь хранителя райских сокровищ [Куверы], похитил их, и Господь снес ему голову.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Следует обратить особое внимание на то, что слова Брахмаджи, приведенные в этом стихе, обращены к Нараде и касаются событий, которым предстояло произойти в будущем, когда Господь Кришна воплотится на Земле. Ясновидцам, которым открыто прошлое, настоящее и будущее, известно об играх Кришны, и, поскольку Брахмаджи был одним из них, он предсказывает здесь то, что должно произойти в будущем. Господь убил Шанкхачуду некоторое время спустя после <i>раса-лилы,</i> эти два события не совпадали по времени. В предыдущих стихах мы уже сталкивались с тем, что лесной пожар, потушенный Господом, описан так, как будто он случился одновременно с наказанием змея Калии, а в данном стихе аналогичным образом описаны игры танца <i>раса</i> и убийство Шанкхачуды. Все становится на свои места, если учесть, что эти события должны произойти в будущем, через много тысячелетий после того, как Брахмаджи предсказал их в беседе с Нарадой. Господь убил демона Шанкхачуду во время Своих игр в Хорике в месяце Пхалгуна, и в Индии до сих пор каждый год накануне игр Господа в Хорике в честь этого события устраиваются торжества, во время которых сжигают чучело Шанкхачуды. Этот праздник известен повсюду под именем Холи.</div>
<div class="para">Как правило, будущие явления и деяния Господа или Его воплощений предсказаны в священных писаниях, поэтому псевдовоплощения не могут обмануть тех, кто знает о том, что написано в авторитетных <i>шастрах</i>.</div>
<div id="t34"></div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 34&ndash;35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">Yae c Pa[l/Mb%rdduRrke-XYairí‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Maçe&gt;ak&amp;-SaYavNaa" k-iPaPaaE&lt;@\k-aÛa" )<br />
ANYae c XaaLvku-JabLvl/dNTav§-‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Saáae+aXaMbrivdUrQaåiKMaMau:Yaa" )) 34 ))<br />
Yae va Ma*Dae SaiMaiTaXaail/Na AatacaPaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-aMbaeJaMaTSYaku-åSa*ÅYakE-k-YaaÛa" )<br />
YaaSYaNTYadXaRNaMal&amp;/ bl/PaaQaR&gt;aqMa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>VYaaJaaûYaeNa hir&lt;aa iNal/Ya&amp; TadqYaMa( )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йе ча праламба-кхара-дардура-кей-ариша-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>маллебха-каса-йаван капи-пауракдй<br />
анйе ча лва-куджа-балвала-дантавакра-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саптокша-амбара-видӯратха-рукми-мукхй</i></div>
<div class="sanskrit"><i>йе в мдхе самити-лина тта-чп</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кмбоджа-матсйа-куру-сджайа-каикайдй<br />
йсйантй адаранам ала бала-пртха-бхӣма-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйджхвайена хари нилайа тадӣйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютно; <i>праламба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демон по имени Праламба; <i>кхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхенукасура; <i>дардура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бакасура; <i>кеӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демон Кеши; <i>ариша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демон Ариштасура; <i>малла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;борец при дворе Камсы; <i>ибха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кувалаяпида; <i>каса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Матхуры, дядя по матери Кришны; <i>йаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цари Персии и соседних стран; <i>капи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Двивида; <i>паурака-дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Паундрака и проч.; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как; <i>лва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Шалва; <i>куджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Наракасура; <i>балвала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Балвала; <i>дантавакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брат Шишупалы, заклятый враг Кришны; <i>саптокша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Саптокша; <i>амбара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Шамбара; <i>видӯраха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Видуратха; <i>рукми-мукхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брат Рукмини, первой жены Кришны в Двараке; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;либо; <i>мдхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на поле битвы; <i>самити-лина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень могущественные; <i>тта-чп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вооруженные луками и стрелами; <i>кмбоджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Камбоджи; <i>матсйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Дварбханги; <i>куру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья Дхритараштры; <i>сджайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Сринджая; <i>каикайа-дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Кекайи и другие; <i>йсйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигнут; <i>адаранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слияния с безличным <i>брахмаджьоти; алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не говоря уже; <i>бала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Баладева; <i>пртха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуна; <i>бхӣма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;второй из Пандавов; <i>вйджа-хвайена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под чужими именами; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом Хари; <i>нилайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обители; <i>тадӣйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его.</div>
<div class="translation"><b>Демоны Праламба, Дхенука, Бака, Кеши, Аришта, Чанура, Муштика, слон Кувалаяпида, Камса, Явана, Наракасура и Паундрака, великие военачальники, подобные Шалве, обезьяна Двивида и Балвала, Дантавакра, семеро быков, Шамбара, Видуратха и Рукми, а также великие воины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Камбоджа, Матсья, Куру, Сринджая и Кекая будут яростно биться либо с Самим Господом Хари, либо с Ним же, но под другими именами: Баладевы, Арджуны, Бхимы и проч. А когда эти демоны будут убиты, они войдут в безличное брахмаджьоти или в обитель Господа на планетах Вайкунтхи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все существующее в материальных и духовных мирах представляет собой проявление различных энергий Господа Кришны. Личность Бога Баладева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первая экспансия Господа, а Бхима, Арджуна и другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его приближенные. Господь, как всегда, явился в окружении Своих приближенных и энергий. Поэтому непокорные души, восставшие против власти Господа, в частности демоны и демоничные люди, которые поименно перечислены в этих стихах (Праламба и т.  д.), должны были погибнуть либо от руки Самого Господа, либо от руки одного из Его спутников. Все это подробно описано в Десятой песни «Шримад-Бхагаватам». Однако следует уяснить себе, что все упомянутые живые существа после смерти обрели освобождение, либо слившись с <i>брахмаджьоти</i> Господа, либо получив право войти в обители Господа, называемые Вайкунтхами. Бхишмадева уже объяснил это в Первой песни «Бхагаватам». Все, кто участвовал в битве на Курукшетре или сражался с Самим Господом, Баладевой или с кем-либо из слуг Господа, обрели духовное существование, соответствующее состоянию их ума в момент смерти. Те, кто признавал Кришну Господом, попали на Вайкунтхи, а те, кто считал Его всего лишь могущественным человеком, получили освобождение, слившись с духовным бытием безличного <i>брахмаджьоти</i> Господа. Но все они освободились из рабства материального существования. Если такая удача выпадает на долю тех, кто играет роль врагов Господа, то трудно даже представить себе, чего достигают Его преданные, связанные с Ним трансцендентными отношениями.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">k-ale/Na Maqil/TaiDaYaaMavMa*XYa Na›&lt;aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STaaek-aYauza&amp; SviNaGaMaae bTa dUrPaar" )<br />
AaivihRTaSTvNauYauGa&amp; Sa ih SaTYavTYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vedd]uMa&amp; iv$=PaXaae iv&gt;aiJaZYaiTa SMa )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>клена мӣлита-дхийм авамйа н</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стокйуш сва-нигамо бата дӯра-пра<br />
вирхитас тв ануйуга са хи сатйаватй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веда-друма виа-пао вибхаджишйати сма</i></div>
<div class="word-by-word"><i>клена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени; <i>мӣлита-дхийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недалеких людей; <i>авамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подумав о трудностях; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего человечества; <i>стока-йушм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей, не наделенных долголетием; <i>сва-нигама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведические писания, сложенные Им; <i>бата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;точно; <i>дӯра-пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень трудные; <i>вирхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явившись в образе; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>ануйугам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с условиями наступившего века; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сатйаватйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лоне Сатьявати; <i>веда-друмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;древо желания Вед; <i>виа-паа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ветви; <i>вибхаджишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделит; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воистину.</div>
<div class="translation"><b>Сам Господь, воплотившись в образе сына Сатьявати [Вьясадевы], сочтет созданные Им ведические писания слишком сложными для людей с неразвитым интеллектом, которым отпущена короткая жизнь, и, чтобы приспособить эти писания к условиям наступившего века, разделит древо ведических знаний на отдельные ветви.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Брахма предсказывает создание «Шримад-Бхагаватам», предназначенного для людей Кали-юги, век которых недолог. Как говорится в Первой песни, недалекие люди века Кали будут не только мало жить, но и столкнутся в своей жизни со множеством проблем, неизбежных в хаотичном атеистическом обществе. В соответствии с законами природы прогресс науки, направленный на создание материальных удобств, является результатом деятельности в <i>гуне </i>невежества. Истинный прогресс в познании&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это прогресс в познании самого себя. Однако в век Кали недалекие люди ошибочно полагают, что вместе с сотней лет, отпущенных им для жизни (которые теперь фактически сократились до шестидесяти, а то и до сорока лет), всему приходит конец. Они ограниченны, поскольку не знают о том, что жизнь вечна. Они отождествляют себя с временным материальным телом, которое существует каких-нибудь сорок лет, и абсолютно уверены в том, что оно составляет единственную основу жизни. О таких людях говорят, что они мало чем отличаются от ослов или быков. Однако Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;милосердный отец всех живых существ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дает им безграничные ведические знания в форме таких коротких трактатов, как «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам» (предназначенный для тех, кто уже усвоил истины «Бхагавад-гиты»). Пураны и «Махабхарата» тоже сложены Вьясадевой и адресованы различным типам людей, находящимся под влиянием разных <i>гун</i> материальной природы. Однако все эти произведения находятся в строгом соответствии с принципами Вед.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">deviÜza&amp; iNaGaMavTMaRiNa iNaiïTaaNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaUi&gt;aRMaRYaeNa ivihTaai&gt;ard*XYaTaUi&gt;aR" )<br />
l/aek-aNa( ganTaa&amp; MaiTaivMaaehMaiTaPa[l/ae&gt;a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vez&amp; ivDaaYa bhu &gt;aaZYaTa AaEPaDaMYaRMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дева-двиш нигама-вартмани нишхитн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯрбхир майена вихитбхир адйа-тӯрбхи<br />
локн гхнат мати-вимохам атипралобха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веша видхйа баху бхшйата аупадхармйам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дева-двишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто завидовал преданным Господа; <i>нигама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вед; <i>вартмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на пути; <i>нишхитнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устроившихся в безопасности; <i>пӯрбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ракетах; <i>майена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великим ученым Майей; <i>вихитбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданных; <i>адйа-тӯрбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невидимыми в небе; <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разные планеты; <i>гхнатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убивающих; <i>мати-вимохам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заблуждение; <i>атипралобхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень привлекательное; <i>вешам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежды; <i>видхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделав так; <i>баху бхшйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет много говорить; <i>аупадхармйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о субрелигиозных принципах.</div>
<div class="translation"><b>Когда атеисты, досконально изучив ведическую науку, уничтожат обитателей разных планет вселенной, летая по небу на невидимых космических кораблях, построенных великим ученым Майей, Господь внесет путаницу в их умы и, облачась в привлекательные одежды Будды, будет проповедовать принципы, предшествующие религиозным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Будда, воплощение Господа, о котором говорится в данном стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не тот Будда, который известен нам из истории. Как утверждает Шрила Джива Госвами, Будда, упоминающийся в этом стихе, явился в другой век Кали. В течение жизни одного Ману на Земле сменяется более семидесяти двух Кали-юг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в одну из них и явился Господь Будда, о котором говорится в данном стихе. Господь Будда приходит на Землю, когда люди становятся чересчур материалистичными, и учит их начаткам религии. Проповедуемый им принцип <i>ахимсы </i>сам по себе еще не является религиозным принципом, однако это одно из важнейших качеств по-настоящему религиозного человека. Это религия на уровне здравого смысла&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;она учит тому, что человек не должен причинять вред животным или другим живым существам, поскольку в конечном счете это обернется против него самого. Но прежде чем усвоить принцип <i>ахимсы,</i> необходимо научиться смирению и избавиться от гордыни. Пока человек не станет смиренным и не избавится от гордыни, он не сможет следовать принципу ненасилия. Отказавшись от насилия, необходимо научиться терпимости и простоте. Кроме того, нужно с почтением относиться к великим религиозным проповедникам и духовным учителям, а также научиться владеть своими чувствами, отрешившись от привязанности к семье и дому и занимаясь преданным служением Господу. В конце концов человек должен признать существование Господа и стать Его преданным. Без этого ни о какой религии не может быть и речи. Все религиозные принципы должны быть непосредственно связаны с Богом; моральные правила являются всего лишь субрелигиозными принципами, которые обычно называют <i>упадхармой,</i> то есть принципами, предшествующими религиозным.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">YaùaRl/YaeZviPa SaTaa&amp; Na hre" k-Qaa" SYau"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Paazi&lt;@Naae iÜJaJaNaa v*zl/a Na*deva" )<br />
Svaha SvDaa vzi@iTa SMa iGarae Na Ya}a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaaSTaa &gt;aivZYaiTa k-le/&gt;aRGavaNa( YauGaaNTae )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йархй лайешв апи сат на харе катх сйу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пшаино двиджа-джан вшал ндев<br />
свх свадх ваша ити сма гиро на йатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ст бхавишйати калер бхагавн йугнте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда это случится; <i>лайешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в жилищах; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образованных людей; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Личности Бога; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>сйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будут рассказываться; <i>пшаина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безбожники; <i>двиджа-джан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди, относящие себя к трем высшим сословиям <i>(брахманам, кшатриям</i> и <i>вайшьям)</i>; <i>вшал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>шудры,</i> принадлежащие к низшему сословию; <i>н-дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;министры; <i>свх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гимны, которые поются во время совершения жертвоприношений; <i>свадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что необходимо для совершения жертвоприношений; <i>ваша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенный алтарь; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будут; <i>гира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где бы то ни было; <i>ст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;карающая сила; <i>бхавишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явится; <i>кале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;века Кали; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>йуга-анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце.</div>
<div class="translation"><b>Затем, в конце Кали-юги, когда о Боге перестанут говорить даже в домах людей, слывущих святыми, и в домах почтенных представителей трех высших сословий, когда власть в правительстве перейдет в руки министров, избранных из числа невежественных шудр или людей, принадлежащих к еще более низким слоям общества, когда не останется никого, кто хотя бы понаслышке знал, как следует совершать жертвоприношения, Господь явится в образе верховного карателя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе перечислены признаки ужасных условий, в которых окажется материальный мир в конце этого века, Кали-юги. Суть этих условий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;безбожие. В то время даже люди, слывущие святыми, и представители высших сословий общества, которых обычно называют <i>двиджа-гьянами,</i> дваждырожденными, станут атеистами. Они практически забудут даже святое имя Господа, не говоря уже о Его деяниях. Высшие сословия, то есть класс разумных людей, направляющий развитие общества, правящий класс, обеспечивающий порядок в обществе, и класс производителей, ответственный за экономическое состояние общества, должны хорошо разбираться в науке о Верховном Господе. Им должны быть известны Его святое имя, качества, игры, окружение, атрибуты и воплощения. О святых и представителях высших сословий общества судят по тому, насколько они сведущи в науке о Боге&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>таттва-гьяне,</i> а не по их генеалогии или каким-либо другим признакам, относящимся к телу. Если человек не знает науки о Боге и не имеет практических навыков преданного служения, то все подобные титулы и знаки отличия считаются просто украшениями мертвеца. И когда все общество состоит из таких разукрашенных мертвецов, мирное духовное развитие людей становится практически невозможным. Недостаток образования и культуры у высших сословий общества лишает их права называться <i>двиджа-гьянами,</i> дваждырожденными. В этом великом писании уже много раз говорилось о том, как важно обрести второе рождение, и данный стих вновь напоминает читателю, что рождение, которое является результатом совокупления отца и матери, называют животным рождением. И если после подобного рождения жизнь человека сводится только к еде, сну, самозащите и совокуплению, если она не строится на научных принципах духовной культуры, то такую жизнь называют жизнью <i>шудр,</i> или невежественной черни. В этом стихе говорится, что государственная власть в Кали-югу перейдет в руки невежественных атеистичных представителей рабочего класса, а посты <i>нридевов</i> (министров в правительстве) займут <i>вришалы,</i> неотесанные выходцы из низших слоев общества. В человеческом обществе, состоящем из необразованных представителей низших классов, не может быть ни мира, ни благополучия. Признаки таких некультурных общественных животных уже можно сплошь и рядом видеть в людях современного общества, и долг его лидеров&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обратить на это внимание и постараться исправить положение, восстановив в обществе принципы дваждырожденных, то есть людей, постигших науку сознания Бога. Этого можно достичь, распространив по всему миру культуру «Шримад-Бхагаватам». Когда человеческое общество полностью вырождается, Господь приходит в образе Калки и безжалостно уничтожает всех демонов.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">SaGaeR TaPaae_hMa*zYaae Nav Yae Pa[JaeXaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SQaaNae_Qa DaMaRMa%MaNvMaravNaqXaa" )<br />
ANTae TvDaMaRhrMaNYauvXaaSauraÛa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaaiv&gt;aUTaYa wMaa" PauåXai¢-&gt;aaJa" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарге тапо 'хам шайо нава йе прадже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхне 'тха дхарма-макха-манв-амарванӣ<br />
анте тв адхарма-хара-манйу-васурдй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мй-вибхӯтайа им пуру-акти-бхджа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на заре творения; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскеза; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>нава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девять; <i>йе прадже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто производит потомство; <i>стхне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при поддержании творения; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религия; <i>макха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Вишну; <i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец человечества; <i>амара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги, которым поручено управлять делами вселенной; <i>аванӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и цари разных планет; <i>анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>адхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безбожие; <i>хара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>манйу-ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченные гневом; <i>асура-дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безбожники, враги преданных; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии; <i>вибхӯтайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественные представители; <i>им</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>пуру-акти-бхджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа, обладающего высшей властью.</div>
<div class="translation"><b>На заре творения есть аскеза, я [Брахма] и Праджапати&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы, производящие потомство. Позже, в период поддержания творения, действуют Господь Вишну, наделенные исполнительной властью полубоги и цари разных планет. Но в конце во вселенной воцаряется безбожие, а затем приходит Господь Шива и вместе с ним разъяренные демоны-атеисты. Все они суть различные проявления энергии верховной власти&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир создается энергией Господа, которая на заре творения проявляется в аскезе Брахмаджи, первого живого существа во вселенной. Затем появляются девять Праджапати, которых называют великими мудрецами. На стадии сохранения творения мир держится на преданном служении Господу Вишну, то есть на истинной религии, а также на многочисленных полубогах и правителях различных планет. Когда же приближается конец творения, то сначала в мире распространяется безбожие, а затем приходит Господь Шива со свитой разъяренных демонов-атеистов. Однако все они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лишь различные проявления Верховного Господа. Брахма, Вишну и Махадева (Шива) являются воплощениями различных <i>гун</i> материальной природы. Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель <i>гуны</i> благости, Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуны</i> страсти, а Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гуны</i> невежества. В конечном счете, материальное творение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это временное проявление, созданное для того, чтобы дать обусловленным душам, попавшим в западню материального мира, возможность освободиться. И тот, кто принимает покровительство Господа Вишну и развивает в себе качества <i>гуны</i> благости, имеет гораздо больше шансов освободиться из материального рабства. Следуя принципам вайшнавов, такой человек получает доступ в царство Бога, чтобы больше не возвращаться в этот исполненный страданий материальный мир.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">ivZ&lt;aaeNauR vqYaRGa&lt;aNaa&amp; k-TaMaae_hRTaqh<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ya" PaaiQaRvaNYaiPa k-ivivRMaMae rJaa&amp;iSa )<br />
cSk-M&gt;a Ya" SvrhSaaS%l/Taa i}aPa*ï&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaSMaaTa( i}aSaaMYaSadNaaduåk-MPaYaaNaMa( )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вишор ну вӣрйа-гаан катамо 'рхатӣха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа пртхивнй апи кавир вимаме раджси<br />
часкамбха йа сва-рахасскхалат три-пшха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йасмт три-смйа-саданд уру-кампайнам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Вишну; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблесть; <i>гаанм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перечень; <i>катама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто еще; <i>архати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способен сделать; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>пртхивни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;атомы; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>кави</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий ученый; <i>вимаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мог сосчитать; <i>раджси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частицы; <i>часкамбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мог достать; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>сва-рахас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей ногой; <i>аскхалат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без усилий; <i>три-пшхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшую планетную систему; <i>йасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой; <i>три-смйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нейтральное состояние трех <i>гун; садант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до этого места; <i>уру-кампайнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сильно потрясший.</div>
<div class="translation"><b>Кому под силу описать величие Вишну? Даже если за это возьмется ученый, сосчитавший все атомы во вселенной, то и его постигнет неудача. Ведь это именно Он в Своей форме Тривикрамы без труда достал ногой до высшей планеты вселенной, Сатьялоки, и достиг границы нейтрального состояния трех гун материальной природы. Этот случай потряс всех.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Высшим достижением материальной науки является открытие атомной энергии. Однако ученые-материалисты не способны определить число атомов во вселенной. Но даже если кто-то и смог бы сосчитать все атомы или свернуть небо, как сворачивают одеяло, то и тогда бы он не сумел измерить величие и могущество Верховного Господа. Его называют Тривикрамой, потому что, воплотившись в образе Ваманы, Он простер Свою ногу над Сатьялокой, высшей планетной системой вселенной, и достиг области нейтрального состояния <i>гун</i> природы, которую называют оболочкой материального мира. Над материальным небом расположено семь материальных оболочек, и Господь пронзил даже их. Большим пальцем Своей ноги Он пробил в них отверстие, через которое воды Причинного океана просочились в материальный мир, и этот поток получил название священной Ганги, чьи воды освящают планеты всех трех миров. Иначе говоря, у трансцендентно могущественного Вишну не может быть соперников. Он всемогущ, и нет никого равного Ему или более великого, чем Он.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">NaaNTa&amp; ivdaMYahMaMaq MauNaYaae_Ga]JaaSTae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaabl/SYa PauåzSYa ku-Taae_vra Yae )<br />
GaaYaNa( Gau&lt;aaNa( dXaXaTaaNaNa Aaiddev"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xaezae_DauNaaiPa SaMavSYaiTa NaaSYa PaarMa( )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ннта видмй ахам амӣ мунайо 'гра-джс те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мй-баласйа пурушасйа куто 'вар йе<br />
гйан гун даа-атнана ди-дева</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ешо 'дхунпи самавасйати нсйа прам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>антам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конец; <i>видми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я знаю; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>амӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и все те; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>агра-дж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родившиеся до тебя; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>мй-баласйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всесильного; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>кута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не говоря уже о других; <i>авар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родившихся после нас; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>гйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспевая; <i>гун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>даа-ата-нана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наделенный десятью сотнями уст; <i>ди-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первое воплощение Господа; <i>еша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известное как Шеша; <i>адхун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до сих пор; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>самавасйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может достичь; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>прам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предела.</div>
<div class="translation"><b>Ни я сам, ни великие мудрецы, рожденные до тебя, не знают до конца всемогущую Личность Бога. Что же тогда говорить о тех, кто родился после нас? Даже первое воплощение Господа, Шеша, и тот не может исчерпать это знание, хотя беспрестанно описывает качества Господа десятью сотнями уст.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Энергия Всемогущей Личности Бога проявляется в трех основных формах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как внутренняя, внешняя и пограничная энергия, и каждая из них в свою очередь имеет бесконечное множество разнообразных проявлений. Таким образом, никто не в силах сосчитать все проявления энергии Бога, ибо даже Сам Господь в Своем воплощении Шеши не может измерить эти энергии, хотя беспрерывно описывает их тысячью Своих уст.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">Yaeza&amp; Sa Wz &gt;aGavaNa( dYaYaedNaNTa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SavaRTMaNaaié[TaPadae Yaid iNaVYaRl/Ik-Ma( )<br />
Tae duSTaraMaiTaTariNTa c devMaaYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaEza&amp; MaMaahiMaiTa Daq" ìé*Gaal/&gt;a+Yae )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йеш са эша бхагавн дайайед ананта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарвтманрита-падо йади нирвйалӣкам<br />
те дустарм атитаранти ча дева-мй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наиш мамхам ити дхӣ ва-гла-бхакшйе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только тем; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>дайайет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являет Свою милость; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающий бесчисленными энергиями; <i>сарва-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеми силами, безоговорочно; <i>рита-пада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшаяся душа; <i>йади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;если так предастся; <i>нирвйалӣкам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без притворства; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только те; <i>дустарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неодолимые; <i>атитаранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут преодолеть; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и все связанное; <i>дева-мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразные энергии Господа; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>эшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моих; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознающий; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для собак; <i>гла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шакалов; <i>бхакшйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для еды.</div>
<div class="translation"><b>Однако тот, кто безраздельно предан служению Верховному Господу и благодаря этому заслужил особую благосклонность Личности Бога, может пересечь непреодолимый океан иллюзии и постичь Господа. Но те, кто привязан к своему телу, которому в конце концов суждено стать пищей собак и шакалов, не способны на это.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистые, беспримесные преданные Господа постигли Его величие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;они понимают, насколько велик Господь и как бесконечно разнообразны проявления Его энергий. Но тем, кто привязан к своему смертному телу, практически закрыт доступ к науке о Боге. В материалистическом мире, основанном на концепции тождества «я» живого существа и его материального тела, эта наука неведома. Материалист день и ночь трудится не разгибая спины, чтобы обеспечить всем необходимым не только свое материальное тело, но и тела своих детей, родственников, членов своего сословия, соотечественников и т.  д. Материалисты заняты разнообразной филантропической и альтруистической деятельностью на политической арене, на уровне своей страны и в масштабах всего мира, однако ни одна из форм их деятельности не выходит за рамки ложной концепции тождества материального тела и духовной души. Следовательно, пока человек не избавится от ложных представлений о природе тела и души, он не сможет постичь Бога, а пока в обществе нет знаний о Боге, прогресс материальной цивилизации&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;каким бы блестящим он ни был&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следует рассматривать как деградацию общества.</div>
<div id="t43"></div>
<div id="t44"></div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 43&ndash;45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">vedahMa® ParMaSYa ih YaaeGaMaaYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaUYa&amp; &gt;avê &gt;aGavaNaQa dETYavYaR" )<br />
PaÒq MaNaae" Sa c MaNauê TadaTMaJaaê<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[acqNabihR‰R&gt;aur® oTa Da]uvê )) 43 ))<br />
w+vaku-rEl/Maucuku-NdivdehGaaiDa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>rgvMbrqzSaGara GaYaNaahuzaÛa" )<br />
MaaNDaa}al/kR-XaTaDaNvNauriNTadeva<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>devv]Taae bil/rMaUtaRrYaae idl/IPa" )) 44 ))<br />
SaaE&gt;aYauRTaªiXaibdevl/iPaPPal/ad‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaarSvTaaeÖvParaXar&gt;aUirze&lt;aa" )<br />
Yae_NYae iv&gt;aqz&lt;ahNaUMaduPaeNd]dta‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaaQaaRiíRze&lt;aivduré[uTadevvYaaR" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ведхам ага парамасйа хи йога-мй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йӯйа бхава ча бхагавн атха даитйа-варйа<br />
патнӣ мано са ча ману ча тад-тмадж ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прчӣнабархир бхур ага ута дхрува ча</i></div>
<div class="sanskrit"><i>икшвкур аила-мучукунда-видеха-гдхи-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рагхв-амбарӣша-сагар гайа-нхушдй<br />
мндхтр-аларка-атадханв-ану-рантидев</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деваврато балир амӯрттарайо дилӣпа</i></div>
<div class="sanskrit"><i>саубхарй-утака-иби-девала-пиппалда-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>срасватоддхава-парара-бхӯрише<br />
йе 'нйе вибхӣшаа-ханӯмад-упендрадатта-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пртхршишеа-видура-рутадева-варй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаю это; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Нарада; <i>парамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йога-мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергию; <i>йӯйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты сам; <i>бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шива; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий полубог; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>даитйа-варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прахлада Махараджа, великий преданный Господа, родившийся в семье демонов; <i>патнӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шатарупа; <i>мано</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхува; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тат-тма-дж ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и его дети: Прияврата, Уттанапада, Девахути и т.  д.; <i>прчӣнабархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачинабархи; <i>бху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Рибху; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Анга; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>дхрува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхрува; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>икшвку</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Икшваку; <i>аила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Аила; <i>мучукунда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мучукунда; <i>видеха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Джанака; <i>гдхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гадхи; <i>рагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Рагху; <i>амбарӣша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Амбариша; <i>сагар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сагара; <i>гайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гая; <i>нхуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нахуша; <i>дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и так далее; <i>мндхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мандхата; <i>аларка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Аларка; <i>атадхану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шатадхану; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ану; <i>рантидев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Рантидева; <i>деваврата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхишма; <i>бали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бали; <i>амӯрттарайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Амурттарая; <i>дилӣпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дилипа; <i>саубхари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Саубхари; <i>утака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Утанка; <i>иби</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шиби; <i>девала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Девала; <i>пиппалда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пиппалада; <i>срасвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сарасвата; <i>уддхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уддхава; <i>парара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Парашара; <i>бхӯрише</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхуришена; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>вибхӣшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вибхишана; <i>ханӯмат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Хануман; <i>упендра-датта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шукадева Госвами; <i>пртха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуна; <i>ршишеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арштишена; <i>видура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>рутадева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шрутадева; <i>варй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выдающиеся.</div>
<div class="translation"><b>О Нарада, энергии Господа непостижимы и безграничны, но, поскольку все мы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;души, предавшиеся Ему, нам известно, каким образом Он действует, манипулируя энергиями йогамайи. Знанием об энергиях Господа обладают также всемогущий Шива, Прахлада Махараджа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий царь, родившийся в семье безбожника, Сваямбхува Ману, его жена Шатарупа, его сыновья и дочери (Прияврата, Уттанапада, Акути, Девахути и Прасути), Прачинабархи, Рибху, Анга (отец Вены), Махараджа Дхрува, Икшваку, Аила, Мучукунда, Махараджа Джанака, Гадхи, Рагху, Амбариша, Сагара, Гая, Нахуша, Мандхата, Аларка, Шатадханве, Ану, Рантидева, Бхишма, Бали, Амурттарая, Дилипа, Саубхари, Утанка, Шиби, Девала, Пиппалада, Сарасвата, Уддхава, Парашара, Бхуришена, Вибхишана, Хануман, Шукадева Госвами, Арджуна, Арштишена, Видура, Шрутадева и другие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе говорится, что всем великим преданным Господа, которые жили в прошлом и живут ныне, а также преданным Господа, которые придут в будущем, известно о многообразных энергиях Господа, в том числе об энергии Его имени, качеств, игр, окружения, личности и т.  д. Как же они получили эти знания? Разумеется, не в процессе философских рассуждений и не с помощью ограниченных орудий познания. С помощью орудий познания (материальных чувств или таких приборов, как микроскопы и телескопы) невозможно до конца познать даже проявленные материальные энергии Господа, которые мы видим своими глазами. К примеру, во вселенной существуют миллионы и миллионы планет, но ученые не способны их даже сосчитать. Эти планеты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего-навсего проявления материальной энергии Господа. Что же тогда ученые с помощью имеющихся в их распоряжении материальных средств могут узнать о духовной энергии Господа? Все их гипотезы и рассуждения, приправленные изрядной дозой «если бы» да «кабы», не помогут нам постичь духовную энергию. Наоборот, эти умозрительные поиски истины приведут только к тому, что люди отчаются постичь Бога и вовсе откажутся от своих поисков, заявив, что Бога нет. Поэтому здравомыслящий человек даже не берется рассуждать о том, что выходит за пределы его ничтожных умственных способностей, а просто старается научиться тому, как предаться Верховному Господу, ибо только Сам Господь способен даровать человеку истинное знание. В Упанишадах ясно сказано, что ни самоотверженный труд, ни умственное напряжение, ни философские рассуждения, ни софистика не помогут постичь Верховную Личность Бога. Господа способна постичь только предавшаяся Ему душа. В данном стихе эту истину признает Брахмаджи, самое великое из всех живых существ в материальном мире. Поэтому люди должны прекратить бесплодные попытки постичь Бога экспериментальным путем. Чтобы постичь Господа, нужно предаться Ему и признать авторитет преданных, перечисленных в этих стихах. Господь безграничен, и с помощью Своей <i>йогамайи</i> Он помогает предавшейся душе постичь Его в той мере, в какой она предается Ему.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">Tae vE ivdNTYaiTaTariNTa c devMaaYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ñqéUd]hU&lt;aXabra AiPa PaaPaJaqva" )<br />
YaÛd(&gt;auTa§-MaParaYa&lt;aXaql/iXa+aa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iSTaYaRGJaNaa AiPa ik-Mau é[uTaDaar&lt;aa Yae )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>те ваи видантй атитаранти ча дева-мй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрӣ-ӯдра-хӯа-абар апи ппа-джӣв<br />
йадй адбхута-крама-парйаа-ӣла-икшс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тирйаг-джан апи ким у рута-дхра йе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такие люди; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>виданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знают; <i>атитаранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превосходят; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>дева-мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрывающую энергию Господа; <i>стрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>ӯдра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представители рабочего класса; <i>хӯа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горцы; <i>абар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сибирские народности, или те, кто стоит ниже <i>шудр; апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>ппа-джӣв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;греховные живые существа; <i>йади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при условии; <i>адбхута-крама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, чьи деяния удивительны; <i>парйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных; <i>ӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведению; <i>икш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обученные; <i>тирйак-джан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже те, кто не является людьми; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не говоря уже; <i>рута-дхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о тех, кто получил представление о Господе, слушая повествования о Нем; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те из них.</div>
<div class="translation"><b>Души, предавшиеся Господу, даже если они принадлежат к тем, кто ведет греховную жизнь: женщинам, рабочим, горцам или коренным жителям Сибири,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и даже звери и птицы тоже могут постичь науку о Боге и вырваться из оков иллюзорной энергии, если предадутся чистым преданным Господа и будут следовать по их стопам, встав на путь преданного служения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Иногда люди спрашивают: как предаться Верховному Господу? В «Бхагавад-гите» (18.66) Господь просит Арджуну предаться Ему, и люди, не желающие следовать этому совету, спрашивают о том, где находится Бог и кому они должны предаться. В данном стихе содержится исчерпывающий ответ на все подобные вопросы. Нам вовсе не обязательно видеть Личность Бога своими глазами, однако если мы искренне хотим, чтобы Господь направлял нас, Он пошлет нам Своего истинного представителя, который приведет нас домой, обратно к Богу. Чтобы продвигаться по пути духовного самоосознания, не нужно обладать никакой материальной квалификацией. В материальном мире, для того чтобы заниматься какой-либо деятельностью, необходима соответствующая квалификация. Тот, кто не обладает подобной квалификацией, не годится для этой деятельности. Но, чтобы служить Господу, требуется только одно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предаться Ему. Предаться Господу может каждый&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это целиком в нашей власти. Если человек хочет, он может незамедлительно предаться Господу, и с этого момента начнется его духовная жизнь. Истинный представитель Бога находится практически на одном уровне с Самим Богом. Иначе говоря, исполненный любви представитель Бога даже более милостив, чем Сам Бог, поскольку к нему проще приблизиться. Грешный человек не способен приблизиться к Самому Господу, но он легко может приблизиться к Его чистому преданному. И если он признает такого чистого преданного Господа своим наставником, то сможет постичь науку о Боге и в конце концов стать таким же, как этот трансцендентный чистый преданный Господа, получив таким образом освобождение и вернувшись домой, к Богу, туда, где царит вечное счастье.</div>
<div class="para">Итак, тому, кто действительно хочет этого, совсем не трудно постичь науку о Боге и прекратить бессмысленную борьбу за существование. Однако тем, кто не желает предаться Господу, а предпочитает заниматься бесплодным философствованием, постичь Его чрезвычайно трудно.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">XaìTa( Pa[XaaNTaMa&gt;aYa&amp; Pa[iTabaeDaMaa}a&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>éuÖ&amp; SaMa&amp; SadSaTa" ParMaaTMaTatvMa( )<br />
XaBdae Na Ya}a Pauåk-ark-vaNa( i§-YaaQaaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaYaa ParETYai&gt;aMau%e c ivl/ÂMaaNaa )<br />
Tad( vE Pad&amp; &gt;aGavTa" ParMaSYa Pau&amp;Saae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>b]øeiTa Yad( ivdurJaóSau%&amp; ivXaaek-Ma( )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ават прантам абхайа пратибодха-мтра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уддха сама сад-асата парамтма-таттвам<br />
абдо на йатра пуру-кракавн крийртхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мй параитй абхимукхе ча виладжджамн<br />
тад ваи пада бхагавата парамасйа пусо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмети йад видур аджасра-сукха виокам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечный; <i>прантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безмятежный; <i>абхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесстрашный; <i>пратибодха-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;антитеза материальному сознанию; <i>уддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;незагрязненное; <i>самам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без различий; <i>сат-асата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между причиной и следствием; <i>парамтма-таттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальная причина; <i>абда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мысленный звук; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где есть; <i>пуру-кракавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приводящий к кармической деятельности; <i>крий-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для жертвоприношений; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзия; <i>параити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убегает; <i>абхимукхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>виладжджамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стыдясь; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая ступень; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>парамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личности; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолюта; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известный как; <i>аджасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безграничное; <i>сукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье; <i>виокам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без тени горя.</div>
<div class="translation"><b>То, что постигается как Абсолютный Брахман, исполнено безграничного блаженства, которое не омрачает даже тень скорби. Это, несомненно, высший аспект верховного наслаждающегося, Личности Бога. Он всегда безмятежен и не ведает страха. В отличие от материи, Он есть совершенное сознание. Безукоризненно чистый и лишенный материальной двойственности, Он является высшей изначальной причиной всех причин и следствий. В Нем отсутствуют жертвоприношения, совершаемые во имя наслаждения их плодами, и Его не может коснуться иллюзорная энергия.</b></div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Высший наслаждающийся, Личность Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховный Брахман, <a href="RUS207F1.XML"><i>суммум бонум*</i></a><i>, </i>ибо Он является высшей причиной всех причин. Осознание безличного Брахмана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всего лишь первый шаг на пути познания Абсолюта, поскольку понятие безличного Брахмана, по сути дела, представляет собой антитезу иллюзорной концепции материального бытия. Иначе говоря, безличный Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это аспект Абсолюта, противопоставленный многообразию материального мира, подобно тому как свет является противоположностью тьмы. Но свет состоит из разных цветов, которые способны видеть те, кто более глубоко понимает природу света, и, следовательно, высшая ступень постижения Брахмана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это осознание источника сияния Брахмана, то есть осознание Верховной Личности Бога, которая является <i>суммум бонум,</i> первоисточником всего сущего. Таким образом, осознание Личности Бога подразумевает также осознание безличного Брахмана, который вначале познается как антитеза материальной скверны. Познание Личности Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это третья ступень осознания Брахмана. Как объясняется в Первой песни «Шримад-Бхагаватам», человек должен постичь все три аспекта Абсолюта: Брахман, Параматму и Бхагавана.</div>
<div class="para"><i>Пратибодха-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это концепция материального бытия со знаком «минус». Жизнь в материальном мире сопряжена с материальными страданиями, поэтому на первой стадии осознания Брахмана человек отрицает все проявления материальной скверны и обретает ощущение вечности бытия, противоположное мукам рождения, смерти, болезней и старости. К этому в общих чертах сводится осознание безличного Брахмана.</div>
<div class="para">Верховный Господь является Верховной Душой всего сущего, поэтому на высших ступенях познания Бога в человеке пробуждается любовь к Нему. Любовь существует благодаря тому, что души вступают во взаимоотношения друг с другом. Отец любит сына, поскольку находится с ним в близких отношениях. Однако в материальном мире подобные отношения исполнены скверны. Когда же человек встречается с Личностью Бога, любовь, на которую он способен, проявляется во всей полноте, поскольку любовные отношения души и Бога реальны. Любовь к Господу не зависит от перемен материального тела или ума человека. Господь является полным, очевидным, естественным, безукоризненно чистым и неоскверненным объектом любви для всех живых существ, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша, Параматма, пребывающая в сердце каждого. Любовь к Господу достигает полного развития лишь тогда, когда живое существо получает освобождение.</div>
<div class="para">Эта любовь приводит к тому, что в душе начинает бить неиссякаемый источник вечного счастья, к которому не примешивается страх того, что оно может кончиться, омрачающий любое счастье в материальном мире. Отношения с Господом никогда не прерываются, поэтому их не омрачают ни горе, ни страх. Это счастье невозможно выразить словами, и никакая кармическая деятельность, основанная на жертвоприношениях, не способна принести подобное счастье. Однако необходимо понять, что это неиссякаемое счастье, которое приносят, как утверждает данный стих, взаимоотношения с Верховной Личностью, Личностью Бога, стоит выше безличной концепции Упанишад. Описания Упанишад представляют собой по большей части отрицание материальных понятий, однако само по себе это еще не означает отсутствия трансцендентных чувств у Верховного Господа. И данный стих, определяя разницу между материальными элементами и духом, подтверждает это положение. Чувства Господа трансцендентны и не осквернены отождествлением с материей. Освобожденные души также обладают чувствами, поскольку иначе между ними и Господом не могли бы возникнуть взаимоотношения, исполненные безграничного духовного счастья и естественной, нескончаемой радости. Все чувства Господа и Его преданных не осквернены материей, поскольку на них не распространяется действие материальных причин и следствий, как об этом недвусмысленно сказано в данном стихе <i>(сад-асата парам). </i>Иллюзорная материальная энергия не смеет коснуться их, стыдясь Господа и Его трансцендентных преданных. В материальном мире деятельность чувств всегда омрачена сопутствующими ей страданиями, но здесь ясно сказано, что это не относится к чувствам Господа и Его преданных. Духовные чувства в корне отличаются от материальных, и нам следует понять это, вместо того чтобы, исходя из материальных представлений, отрицать существование духовных чувств.</div>
<div class="para">В материальном мире чувства пропитаны материальным невежеством, и авторитеты советуют человеку приложить все силы к тому, чтобы очистить их от материальных представлений. В материальном мире чувствами пользуются только ради собственного удовлетворения, тогда как в духовном мире их используют по назначению&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;для достижения той цели, ради которой они изначально были созданы, то есть для удовлетворения Верховного Господа. Такая деятельность чувств естественна и потому материальная скверна не может омрачить наслаждение духовно очищенных чувств. Подобное наслаждение в равной степени испытывают оба трансцендентных партнера. И поскольку счастье, которое приносит эта деятельность, безгранично и постоянно углубляется, у того, кто ею занимается, не возникает необходимости прибегать к искусственным ухищрениям ради того, чтобы удовлетворять свои материальные чувства. Такое трансцендентное по природе счастье называют <i>брахма-саукхьям,</i> и более подробно оно будет описано в Пятой песни «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div class="footnote"><a href="#footnote1">*&ensp;<i>Суммум
      бонум</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее благо <i>(лат.).</i></a></div>

<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">SaDY]ax( iNaYaMYa YaTaYaae YaMak-TaRheiTa&amp; )<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Jaùu" Svrai@v iNaPaaNa%iNa}aiMaNd]" )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>садхрйа нийамйа йатайо йама-карта-хети</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джахйу свар ива нипна-кханитрам индра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>садхрйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусственные размышления или медитация; <i>нийамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляя; <i>йатайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мистики; <i>йама-карта-хетим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь духовного развития; <i>джахйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвергнувшие; <i>свар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью независимый; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>нипна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колодца; <i>кханитрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тяготы копания; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубог, посылающий дожди.</div>
<div class="translation"><b>Человеку, пребывающему в таком трансцендентном состоянии, не нужно искусственно обуздывать ум, заниматься философствованием или медитацией, как это делают гьяни и йоги. Ему ни к чему утруждать себя всем этим, подобно тому как небесному царю Индре не нужно утруждать себя рытьем колодца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как бедняк, нуждающийся в воде, роет колодец, перенося все сопряженные с этим тяготы, так и те, кто находится на низком уровне познания трансцендентного, размышляют или медитируют, стараясь обуздать свои чувства. Однако им неизвестно то, что, занявшись трансцендентным любовным служением Верховной Личности Бога, человек достигает духовного совершенства и одновременно с этим овладевает своими чувствами. Именно по этой причине великие освобожденные души тоже хотят слушать повествования о деяниях Господа и воспевать их. В этой связи очень удачным является пример с Индрой. Царь рая Индра&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это полубог, управляющий облаками и отвечающий за выпадение дождей на всех планетах вселенной, поэтому ему не нужно рыть колодец, чтобы обеспечить себя водой. Если бы он стал копать колодец, это выглядело бы просто смешно. Аналогичным образом, те, кто действительно занят любовным служением Господу, уже достигли высшей цели жизни; чтобы постичь истинную природу Бога и Его деяний, им не нужно философствовать. Таким преданным нет необходимости и медитировать на воображаемый или истинный образ Господа. Чистые преданные реально заняты трансцендентным любовным служением Господу, следовательно, они уже обрели все плоды философских размышлений и медитации. Таким образом, истинное совершенство жизни заключается в том, чтобы заниматься трансцендентным любовным служением Господу.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">Sa é[eYaSaaMaiPa iv&gt;au&gt;aRGavaNa( YaTaae_SYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aavSv&gt;aavivihTaSYa SaTa" Pa[iSaiÖ" )<br />
dehe SvDaaTauivGaMae_NauivXaqYaRMaa&lt;ae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>VYaaeMaev Ta}a Pauåzae Na ivXaqYaRTae_Ja" )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са рейасм апи вибхур бхагавн йато 'сйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхва-свабхва-вихитасйа сата прасиддхи<br />
дехе сва-дхту-вигаме 'нувиӣрйаме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйомева татра пурушо на виӣрйате 'джа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>рейасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех благ; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому что; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живого существа; <i>бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;природные качества; <i>сва-бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей природы; <i>вихитасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая; <i>сата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все добрые дела; <i>прасиддхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший успех; <i>дехе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>сва-дхту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;элементы, из которых состоит материальное тело; <i>вигаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при гибели; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после; <i>виӣрйаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>вйома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небу; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>виӣрйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожается; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку оно нерожденное.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога является верховным владыкой всех благ, поскольку именно Господь награждает живое существо плодами всех действий, совершенных им как в материальной, так и в духовной жизни. Следовательно, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высший благодетель. Каждое живое существо является аджей, нерожденным, и потому даже после распада материального тела само живое существо продолжает существовать, подобно воздуху, который был заключен в теле.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо не рождается, не умирает и, как утверждается в «Бхагавад-гите» (2.30), не исчезает даже после разрушения тела, состоящего из материальных элементов. Любые поступки, которое живое существо совершает в процессе материальной деятельности, влекут за собой те или иные последствия, и живое существо пожинает их плоды в следующей или даже в этой жизни. Аналогичным образом, духовная деятельность живого существа также приносит свои плоды; в награду за нее Господь дарует живому существу пять видов освобождения. Без милостивого позволения Верховной Личности Бога даже имперсоналист не способен достичь своей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слияния с бытием Всевышнего. В «Бхагавад-гите» (4.11) также подтверждается, что Господь награждает человека тем, к чему он стремится в этой жизни. Живые существа наделены свободой выбора, и Господь вознаграждает каждого по его делам. Поэтому тот, кто хочет достичь своей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;какова бы она ни была,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;должен с преданностью поклоняться Личности Бога, и никому другому. Вместо того чтобы размышлять или медитировать, имперсоналист может непосредственно служить Господу, в результате чего без труда достигнет намеченной цели.</div>
<div class="para">Однако преданных куда больше привлекает перспектива общения с Господом, нежели слияние с Его духовным бытием, к которому стремятся имперсоналисты. Поэтому преданные, следуя своим естественным наклонностям, достигают того, к чему стремятся,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;становятся слугами, друзьями, родителями или возлюбленными Господа. Преданное служение Господу включает в себя девять трансцендентных процессов, начиная со слушания и повторения, и, следуя предписаниям простого и естественного метода преданного служения, преданные достигают высшего совершенства, намного превосходящего слияние с бытием Брахмана. Поэтому преданным нет никакой необходимости пускаться в философские рассуждения о природе Всевышнего или заниматься противоестественной медитацией на пустоту.</div>
<div class="para">Не следует считать, однако, что, когда нынешнему телу приходит конец, живое существо не получает другого, которое позволило бы ему непосредственно общаться с Господом. Живое существо является <i>аджей,</i> нерожденным. Неверно думать, что оно появляется в момент зарождения материального тела. Наоборот, материальное тело развивается благодаря желанию живого существа. Развитие тела определяется желаниями живого существа, которые формируют материальное тело. Таким образом, это духовная душа вызывает появление на свет материального тела, порождаемого жизненной силой. Поскольку живое существо вечно, оно находится в теле, подобно воздуху, заключенному в нем. Воздух есть и в теле, и вне его. Поэтому, когда внешняя оболочка (материальное тело) уничтожается, живая искра продолжает существовать, подобно воздуху, который находился в теле. И поскольку Господь является высшим благодетелем всех живых существ, то по Его воле живое существо сразу же получает такое духовное тело, которое позволяет ему общаться с Господом в духовном мире. При этом Господь дарует живому существу одну из четырех форм духовного освобождения: <i>сарупью</i> (такое же тело, как у Господа), <i>салокью</i> (возможность жить на одной планете с Господом), <i>саршти</i> (богатства, которыми обладает Сам Господь) и <i>самипью</i> (возможность общаться с Господом на равных).</div>
<div class="para">Господь так добр, что, даже если преданному не удается достичь совершенства в преданном служении, сохранив чистоту и не осквернившись контактом с материей, в следующей жизни ему снова предоставляется возможность заниматься преданным служением&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он рождается в семье преданного или богатого человека, чтобы, не участвуя в борьбе за материальное существование, полностью очистить свою жизнь и сразу после смерти этого тела вернуться домой, обратно к Богу. Это подтверждает и «Бхагавад-гита».</div>
<div class="para">Подробно обо всем этом рассказано в «Бхагават-сандарбхе» Шрилы Дживы Госвами Прабхупады. Однажды попав в духовный мир, преданный остается там навечно, как мы уже говорили в комментарии к предыдущему стиху.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">Saae_Ya&amp; Tae_i&gt;aihTaSTaaTa &gt;aGavaNa( ivì&gt;aavNa" )<br />
SaMaaSaeNa hreNaaRNYadNYaSMaaTa( SadSaÀ YaTa( )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'йа те 'бхихитас тта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн вива-бхвана<br />
самсена харер ннйад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анйасмт сад-асач ча йат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то же самое; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>абхихита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описано мной; <i>тта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой сын; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вива-бхвана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творец проявленных миров; <i>самсена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкратце; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без Хари, Господа; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что-либо другое; <i>анйасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;является причиной; <i>сат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального (феноменального); <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;идеального (ноуменального); <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы то ни было.</div>
<div class="translation"><b>Сын мой, я вкратце описал тебе Верховную Личность Бога, который творит проявленные миры. Помимо Него, Господа Хари, нет иных причин материального и идеального бытия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как правило, мы имеем дело только с временным, материальным миром и обусловленными душами, которые пытаются господствовать над ним, поэтому Брахмаджи объясняет Нараде, что преходящий материальный мир является творением внешней энергии Господа, а обусловленные души, борющиеся в нем за существование,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пограничной энергией Верховного Господа, Личности Бога. Единственная причина всей деятельности, которую мы видим в материальном мире,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Он, Хари, Верховный Господь, являющийся изначальной причиной всех причин. Однако это не значит, что Сам Господь существует в безличной форме. Он находится вне всех этих взаимодействий внешней и пограничной энергии. В «Бхагавад-гите» (9.4) подтверждается, что Господь присутствует везде и всюду только в форме Своих энергий. Все проявленное в мире покоится на Его энергии, но Он, как Верховная Личность Бога, всегда находится вне всего сущего. Энергия и источник энергии одновременно едины и отличны друг от друга.</div>
<div class="para">Верховного Господа нельзя осуждать за создание этого исполненного страданий и скорби мира, как нельзя порицать царя за существование в его государстве тюрем. Тюрьма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это неотъемлемая составная часть государственной структуры, предназначенная для тех, кто не подчиняется законам государства. Подобно этому, исполненный страданий материальный мир является временным творением Господа, которое предназначено для тех, кто забыл Его и пытается господствовать над иллюзорным мирозданием. Однако Господь всегда хочет вернуть падшие души домой, к Богу, и предоставляет обусловленным живым существам все возможности для этого: дает им авторитетные священные писания, посылает Своих представителей и приходит в этот мир Сам в форме Своих воплощений. Поскольку Господь непосредственно не привязан к материальному миру, Его нельзя осуждать за то, что Он его создал.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">wd&amp; &gt;aaGavTa&amp; NaaMa YaNMae &gt;aGavTaaeidTaMa( )<br />
Sa°hae_Ya&amp; iv&gt;aUTaqNaa&amp; TvMaeTad( ivPaul/Iku-å )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ида бхгавата нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан ме бхагаватодитам<br />
саграхо 'йа вибхӯтӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твам этад випулӣ куру</i></div>
<div class="word-by-word"><i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>бхгаватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наукой о Боге; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именуемая; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личностью Бога; <i>удитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просвещенному; <i>саграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сгусток; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>вибхӯтӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразных энергий; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту науку о Боге; <i>випулӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разработай; <i>куру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделай это.</div>
<div class="translation"><b>О Нарада, «Шримад-Бхагаватам», наука о Боге, был в сжатой форме поведан мне Верховной Личностью Бога. Эта наука, открытая мне, вобрала в себя все многообразные энергии Господа. Ты же, пожалуйста, разработай эту науку в деталях.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;«Бхагаватам», поведанный Верховной Личностью Бога в сжатом виде&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в тех пяти или шести стихах, которые приводятся далее,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;является наукой о Боге и представляет собой проявление энергии Личности Бога. Поскольку Бог абсолютен, Он неотличен от науки о Боге&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Шримад-Бхагаватам». Эту науку поведал Брахмаджи Сам Господь, а тот передал ее Нараде, который в свою очередь велел Шриле Вьясадеве изложить ее более детально. Итак, трансцендентная наука о Верховном Господе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не плод умозаключений мирских спорщиков, а чистое, вечное, совершенное знание, на которое не распространяется влияние материальных <i>гун</i>. Таким образом, «Бхагавата-пурана» представляет собой непосредственное воплощение Самого Господа в форме трансцендентного звука, и получать это знание следует от истинного представителя Господа, принадлежащего к цепи ученической преемственности, которая восходит к Самому Господу, передавшему это знание Брахмаджи. Брахмаджи передал его Нараде, Нарада&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Вьясе, Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шукадеве Госвами, а Шукадева Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Суте Госвами; так зрелый плод древа Вед бережно передается из рук в руки и доходит до нас в целости и сохранности, но, если бы он сорвался с высокой ветки и упал на землю, он бы неминуемо разбился. Поэтому, до тех пор пока человек не узнает науку о Боге от Его истинного представителя, стоящего в цепи ученической преемственности, ему будет чрезвычайно трудно понять ее. «Бхагаватам» ни в коем случае нельзя слушать из уст профессиональных чтецов, которые зарабатывают себе на жизнь, удовлетворяя чувства своих слушателей.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="devanagari">YaQaa hraE &gt;aGaviTa Na*&lt;aa&amp; &gt;ai¢-&gt;aRivZYaiTa )<br />
SavaRTMaNYai%l/aDaare wiTa SaªLPYa v&lt;aRYa )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх харау бхагавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>н бхактир бхавишйати<br />
сарвтманй акхилдхре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити сакалпйа варайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как; <i>харау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для людей; <i>бхакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданное служение; <i>бхавишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы просветились; <i>сарва-тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолютное Целое; <i>акхила-дхре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>суммум бонум; ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>сакалпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с решимостью; <i>варайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опиши.</div>
<div class="translation"><b>Наберись решимости и опиши эту науку о Боге так, чтобы человек смог встать на путь трансцендентного преданного служения Личности Бога Хари&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуше всех живых существ, которая является высшим благом, средоточием и источником всех энергий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Шримад-Бхагаватам» изложена философия преданного служения и дан научный анализ взаимоотношений человека с Верховной Личностью Бога. До наступления века Кали, чтобы постичь Господа и Его энергии, не нужно было прибегать к помощи подобной книги, но с наступлением века Кали в обществе постепенно распространились четыре основных греха: недозволенные связи с женщинами, употребление одурманивающих средств и наркотиков, азартные игры и неоправданное убийство животных. Тот, кто совершает эти грехи, постепенно забывает о своих вечных взаимоотношениях с Богом. Так все человеческое общество поразила своего рода слепота, лишившая людей возможности видеть конечную цель жизни. Смысл жизни заключается вовсе не в том, чтобы вести беззаботное, животное существование и в более изощренных формах заниматься четырьмя видами животной деятельности: есть, спать, обороняться и совокупляться. Для таких ослепших людей, пребывающих во тьме невежества, «Шримад-Бхагаватам» служит факелом, позволяющим им увидеть мир в истинном свете. Это определило необходимость последовательного изложения науки о Боге, начиная с сотворения физического мира.</div>
<div class="para">Как мы уже объясняли, наука о Боге изложена в «Шримад-Бхагаватам» так строго и безукоризненно, что каждый, кто искренне изучает его, может постичь науку о Боге, просто внимательно читая «Шримад-Бхагаватам» или регулярно слушая его из уст человека, сведущего в этой науке. Все стремятся к счастью, однако в нынешний век люди в слепоте своей не видят, что единственный источник счастья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховный Господь, потому что Он является изначальным источником всего сущего <i>(джанмдй асйа йата). </i>Совершенное, ничем не омраченное счастье можно обрести только в общении с Ним, служа Ему с любовью и преданностью. И только благодаря общению с Ним можно избавиться от страданий материального бытия. Великая наука, изложенная в «Шримад-Бхагаватам», способна помочь даже тем, кто одержим желанием наслаждаться в материальном мире,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в конце концов и они обретут то, чего желают. Поэтому духовный учитель Нарады просит его или, вернее, приказывает ему изложить эту науку последовательно и со всей решимостью. Нарада никогда не получал совета проповедовать учение «Бхагаватам» с целью заработать себе на жизнь. Его духовный учитель требовал, чтобы он отнесся к порученному ему делу со всей серьезностью, видя в этом миссию своей жизни.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">MaaYaa&amp; v&lt;aRYaTaae_MauZYa wRìrSYaaNauMaaedTa" )<br />
é*&lt;vTa" é[ÖYaa iNaTYa&amp; MaaYaYaaTMaa Na MauùiTa )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мй варайато 'мушйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣварасйнумодата<br />
вата раддхай нитйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйайтм на мухйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность внешней энергии; <i>варайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывая; <i>амушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>ӣварасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>анумодата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так оценивая; <i>вата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так слушая; <i>раддхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с верой; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорной энергией; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>мухйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не бывает введено в заблуждение.</div>
<div class="translation"><b>Деяния Господа, связанные с Его разнообразными энергиями, нужно описывать, оценивать и слушать, следуя наставлениям Верховного Господа. Делая это постоянно с преданностью и благоговением, человек непременно освободится от влияния иллюзорной энергии Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Научный подход к изучению какого-либо предмета в корне отличается от сентиментального отношения фанатиков. Фанатики и глупцы иногда считают, что деятельность Господа, связанная с Его внешней энергией, не достойна их внимания, и мнят себя избранниками, имеющими доступ в царство Его внутренней энергии, но на самом деле деяния Господа, связанные с Его внешней энергией так же величественны, как и Его деяния, связанные с внутренней энергией. Более того, тем, кто еще не полностью освободился от пут внешней энергии Господа, рекомендуется регулярно и с благоговением слушать повествования о деяниях Господа, связанных с Его внешней энергией. Лишь по своей глупости они переходят к повествованиям о деятельности Его внутренней энергии, внушив себе, что их интересуют только такие проявления внутренней энергии Господа, как Его <i>раса-лила</i>. Самозваные чтецы «Бхагаватам» очень любят рассказывать о деятельности внутренней энергии Господа, а псевдопреданные, поглощенные материальными чувственными наслаждениями, ведут себя так, как будто достигли уровня освобожденных душ, и потому падают еще ниже, все больше запутываясь в сетях внешней энергии.</div>
<div class="para">Некоторые из них думают, что слушать об играх Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит слушать повествования о Его развлечениях с <i>гопи</i> или о том, как Он поднял холм Говардхана, и с пренебрежением относятся к полным экспансиям Господа <i>(пуруша-аватарам) </i>и Их играм в процессе сотворения, поддержания и разрушения материальных миров. Однако чистый преданный понимает, что между играми Господа в <i>раса-лиле</i> и Его играми в процессе сотворения, поддержания и уничтожения материального мира нет никакой разницы. Более того, описания деяний Господа в образе <i>пуруша-аватар</i> предназначены именно для тех, кто запутался в сетях внешней энергии. Описания <i>раса-лилы</i> предназначены для освобожденных, а не для обусловленных душ. Поэтому обусловленные души должны с преданностью и благоговением слушать повествования об играх Господа, связанных с Его внешней энергией, и для них это занятие будет столь же благотворно, как для освобожденных душ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушание о <i>раса-лиле</i>. Обусловленная душа не должна слепо подражать освобожденным душам. Господь Шри Чайтанья никогда не позволял Себе слушать рассказы о <i>раса-лиле</i> Господа в присутствии непосвященных.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» представляет собой науку о Боге, и первые девять песней этого произведения подготавливают читателя к восприятию десятой. Более подробно это будет объяснено в последней главе Второй песни, а еще подробнее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на страницах Третьей песни. Таким образом, чистый преданный Господа должен начинать читать или слушать «Шримад-Бхагаватам» с самого начала, а не с Десятой песни. Некоторые так называемые преданные несколько раз просили нас приступить сразу к Десятой песни, но мы всякий раз отказывали им, поскольку хотим представить «Шримад-Бхагаватам» как науку о Боге, а не превращать его во фривольное произведение, написанное для удовольствия обусловленных душ. Такие авторитеты, как Шри Брахмаджи, запрещают делать это. Читая и слушая «Шримад-Бхагаватам» как научное произведение, обусловленные души смогут освободиться от влияния иллюзорной энергии, основанного на чувственном наслаждении, и постепенно достигнут высот трансцендентного знания.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к седьмой главе Второй песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Регулярно приходящие воплощения Господа и их особые миссии».</i></div>
</body>
</html>
