<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="chapter-head">Пурушоттама-йога, йога Верховной Личности</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="chaptno">15</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ПЯТНАДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title">Пурушоттама-йога, йога Верховной Личности</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />OßRMaUl/MaDa"Xaa%MaìTQa&amp; Pa[ahurVYaYaMa( )<br />^Nda&amp;iSa YaSYa Pa(lt);aaRiNa YaSTa&amp; ved Sa vedivTa( )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />у&#772;рдхва-му&#772;лам адхах&#803;-ш&#769;а&#772;кхам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>аш&#769;ваттхам&#775; пра&#772;хур авйайам<br />чханда&#772;м&#775;си йасйа парн&#803;а&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йас там&#775; веда са веда-вит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>у&#772;рдхва-му&#772;лам</i>&thinsp;—&thinsp;то, корни которого устремлены вверх; <i>адхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вниз; <i>ш&#769;а&#772;кхам</i>&thinsp;—&thinsp;то, ветви которого; <i>аш&#769;ваттхам</i>&thinsp;—&thinsp;дерево баньян; <i>пра&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;говорят; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;вечное; <i>чханда&#772;м&#775;си</i>&thinsp;—&thinsp;ведические гимны; <i>йасйа</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>парн&#803;а&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;листья; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>веда</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>веда-вит</i>&thinsp;—&thinsp;знающий Веды.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Писания говорят о вечном дереве баньян, корни которого устремлены вверх, а ветви вниз, листья которого&thinsp;—&thinsp;ведические гимны. Знающий это дерево знает Веды.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Услышав о важности <i>бхакти-йоги, </i>человек может спросить: «А как же Веды?» В этой главе объясняется, что цель изучения Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Кришну. Поэтому тот, кто обладает сознанием Кришны и занимается преданным служением, уже знает Веды.</div>
<div class="purp-para">Лабиринт материального мира сравнивается здесь с баньяновым деревом. Тот, кто поглощен кармической деятельностью, может вечно странствовать по его ветвям, перебираясь с одной на другую, затем на третью и т.&thinsp;д. Дерево материального мира поистине бесконечно, и тот, кто привязан к нему, лишен возможности обрести освобождение. Ведические гимны, помогающие живому существу возвыситься, называют листьями этого дерева. Корни этого дерева растут вверх, ибо их начало на планете Брахмы, высшей планете материальной вселенной. Тот, кто постиг это вечное дерево иллюзии, получает возможность покинуть его.</div>
<div class="purp-para">Этот метод, который поможет нам выбраться из лабиринта материальной жизни, нужно хорошо понять. В предшествующих главах говорилось, что есть много путей, ведущих к освобождению. Но все главы вплоть до тринадцатой убеждали нас в том, что самым лучшим из них является преданное служение Верховному Господу. В основе преданного служения лежат отрешенность от материальной деятельности и привязанность к трансцендентному служению Господу. Процесс избавления от привязанности к материальному миру описан в начале данной главы. Корень дерева материальной жизни находится наверху. Это значит, что он берет начало в совокупной материальной энергии <i>(прадхане) </i>и оттуда спускается на высшую планету материальной вселенной. С этой планеты начинается вся вселенная с ее многочисленными ответвлениями, какими являются различные планетные системы. Плоды, растущие на дереве материальной жизни,&thinsp;—&thinsp;это результаты деятельности живых существ, а именно религиозность, экономическое процветание, чувственные наслаждения и освобождение.</div>
<div class="purp-para">В материальном мире мы не видели дерева, растущего корнями вверх, а ветвями вниз, и тем не менее такие деревья существуют. Их можно увидеть на берегу водоема. Растущие там деревья отражаются в воде, и ветви их кажутся устремленными вниз, а корни&thinsp;—&thinsp;вверх. Иными словами, дерево материального мира&thinsp;—&thinsp;это не более чем отражение настоящего дерева, дерева духовного мира. Дерево духовного мира отражается в воде желания так же, как дерево на берегу водоема отражается на поверхности воды. Желание&thinsp;—&thinsp;это изначальная причина всего, что мы видим здесь в свете материального бытия, который отражает духовный свет. Тот, кто хочет вырваться из плена материального существования, должен очень тщательно, систематически изучить природу дерева этого мира. Только тогда ему удастся порвать с ним все связи.</div>
<div class="purp-para">Это дерево, будучи отражением настоящего дерева, является его точной копией. Все, что мы видим в материальном мире, существует и в мире духовном. Имперсоналисты считают корнем дерева материальной жизни Брахман, а из него, согласно философии <i>санкхьи,</i> вырастают <i>пракрити, пуруша,</i> затем три <i>гуны,</i> после чего появляются пять грубых элементов <i>(панча-маха-бхута),</i> десять чувств <i>(дашендрия),</i> ум и т.&thinsp;д. Таким образом весь материальный мир раскладывают на двадцать четыре элемента. Но если центром всех проявленных миров является Брахман, то образованную ими сферу можно разделить на две половины. Первая&thinsp;—&thinsp;это материальный мир, а вторая&thinsp;—&thinsp;духовный. Материальный мир является искаженным отражением духовной реальности, следовательно, духовный мир тоже должен быть исполнен многообразия, но реального, а не иллюзорного. <i>Пракрити</i>&thinsp;—&thinsp;это внешняя энергия Верховного Господа, а <i>пуруша</i>&thinsp;—&thinsp;Сам Верховный Господь, о чем говорится в «Бхагавад-гите». Будучи материальным, этот мир не вечен. Всякое отражение то появляется, то исчезает вновь. Однако источник отражения существует вечно. Материальное отражение настоящего дерева должно быть срублено. Когда про человека говорят, что он знает Веды, подразумевается, что он знает, как разрубить узел материальных привязанностей. Тот, кто знает, как это сделать, постиг суть Вед. А люди, привлеченные описанными в Ведах жертвенными обрядами, любуются красотой зеленых листьев на дереве материальной жизни. Они не знают, какова истинная цель Вед. Цель Вед, как о ней говорит Сам Господь,&thinsp;—&thinsp;срубить отраженное дерево материальной жизни и достичь истинного дерева духовного мира.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">ADaêaeß| Pa[Sa*TaaSTaSYa Xaa%a<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>Gau(lt);aPa[v*Öa ivzYaPa[val/a" )<br />ADaê MaUl/aNYaNauSaNTaTaaiNa<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>k-MaaRNaubNDaqiNa MaNauZYal/aeke- )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>адхаш&#769; чордхвам&#775; праср&#803;та&#772;с тасйа ш&#769;а&#772;кха&#772;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>гун&#803;а-правр&#803;ддха&#772; вишайа-права&#772;ла&#772;х&#803;<br />адхаш&#769; ча му&#772;ла&#772;нй анусантата&#772;ни<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>карма&#772;нубандхи&#772;ни манушйа-локе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вниз; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>у&#772;рдхвам</i>&thinsp;—&thinsp;вверх; <i>праср&#803;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;простирающиеся; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>ш&#769;а&#772;кха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ветви; <i>гун&#803;а&thinsp;—&thinsp;гунами</i> материальной природы; <i>правр&#803;ддха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;питаемые; <i>вишайа</i>&thinsp;—&thinsp;объекты чувств; <i>права&#772;ла&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;побеги; <i>адхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вниз; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>му&#772;ла&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;корни; <i>анусантата&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;распространяющиеся; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;с деятельностью; <i>анубандхи&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;связанные; <i>манушйа-локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире людей.</div>
<div class="translation"><b>Ветви этого дерева растут вверх и вниз, питаемые тремя <i>гунами </i>материальной природы. Его побеги&thinsp;—&thinsp;это объекты чувств. У этого дерева есть также корни, растущие вниз и связанные с кармической деятельностью в мире людей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В данном стихе Кришна продолжает описывать баньяновое дерево. В его нижней части находятся все живые существа разнообразных видов и форм: люди, животные, лошади, коровы, собаки, кошки и т.&thinsp;д. Все они занимают нижние ветви баньянового дерева, а на его верхних ветвях располагаются живые существа более высокого уровня: полубоги, гандхарвы и многие другие. Как обыкновенное дерево питается водой, так и дерево материальной жизни питают три <i>гуны</i> материальной природы. Можно видеть, как земля из-за недостатка воды превращается в пустыню, и наоборот, напоенная водой, покрывается пышной растительностью. Аналогичным образом, в тех местах, где преобладают определенные <i>гуны</i> природы, появляются соответствующие им виды жизни.</div>
<div class="purp-para">Побеги этого дерева&thinsp;—&thinsp;объекты чувств. В зависимости от влияния материальных <i>гун</i> живые существа получают различные органы чувств, с помощью которых они могут наслаждаться разнообразными объектами чувств. Концы ветвей баньянового дерева&thinsp;—&thinsp;это органы чувств: уши, нос, глаза и т.&thinsp;д., которые хотят наслаждаться различными объектами чувств. А его побеги&thinsp;—&thinsp;объекты чувств: звук, форма, касание и т.&thinsp;д. Его воздушные корни&thinsp;—&thinsp;это различные проявления привязанности и неприязни, порожденные страданиями и наслаждениями, которые нам довелось испытать. Склонности к благочестивой и греховной деятельности&thinsp;—&thinsp;это вторичные корни, растущие во всех направлениях. Главный корень этого дерева находится на Брахмалоке, а все прочие корни&thinsp;—&thinsp;на планетах, населенных людьми. Насладившись результатами благочестивой деятельности на высших планетах материальной вселенной, живое существо возвращается на Землю и начинает вновь заниматься кармической деятельностью, чтобы снова подняться на высшие планеты. Нашу планету, населенную людьми, называют поэтому полем деятельности.</div>
<div id="text3"></div>
<div id="text4"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 15.3–4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Na æPaMaSYaeh TaQaaePal/(gt);YaTae<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>NaaNTaae Na caidNaR c SaMPa[iTaïa )<br />AìTQaMaeNa&amp; Sauivæ!MaUl/‚<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>MaSa®Xañe(lt);a d*!eNa i^tva )) 3 ))<br />TaTa" Pad&amp; TaTPairMaaiGaRTaVYa&amp;<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>YaiSMaNGaTaa Na iNavTaRiNTa (gt);aUYa" )<br />TaMaev caÛ&amp; Pauåz&amp; Pa[PaÛe<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>YaTa" Pa[v*ita" Pa[Sa*Taa Paura(lt);aq )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ру&#772;пам асйеха татхопалабхйате<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на&#772;нто на ча&#772;дир на ча сампратишт&#803;ха&#772;<br />аш&#769;ваттхам энам&#775; су-виру&#772;д&#803;ха-му&#772;лам<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>асан&#775;га-ш&#769;астрен&#803;а др&#803;д&#803;хена чхиттва&#772;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>татах&#803; падам&#775; тат парима&#772;ргитавйам&#775;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йасмин гата&#772; на нивартанти бху&#772;йах&#803;<br />там эва ча&#772;дйам&#775; пурушам&#775; прападйе<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йатах&#803; правр&#803;ттих&#803; праср&#803;та&#772; пура&#772;н&#803;и&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ру&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;форма; <i>асйа</i>&thinsp;—&thinsp;этого (дерева); <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этом мире); <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>упалабхйате</i>&thinsp;—&thinsp;воспринимается; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;конец; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>а&#772;дих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;начало; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>сампратишт&#803;ха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;основание; <i>аш&#769;ваттхам</i>&thinsp;—&thinsp;дерево баньян; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>су-виру&#772;д&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;крепко удерживаемые; <i>му&#772;лам</i>&thinsp;—&thinsp;то, корни которого; <i>асан&#775;га-ш&#769;астрен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;топором отрешенности; <i>др&#803;д&#803;хена</i>&thinsp;—&thinsp;прочным; <i>чхиттва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;срубив; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;потом; <i>падам</i>&thinsp;—&thinsp;место; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>парима&#772;ргитавйам</i>&thinsp;—&thinsp;которое следует найти; <i>йасмин</i>&thinsp;—&thinsp;в которое; <i>гата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ушедшие; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>нивартанти</i>&thinsp;—&thinsp;возвращаются; <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;к Нему; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>а&#772;дйам</i>&thinsp;—&thinsp;изначальному; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;Личности Бога; <i>прападйе</i>&thinsp;—&thinsp;предаюсь; <i>йатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от которого; <i>правр&#803;ттих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;начало; <i>праср&#803;та&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;простирающееся; <i>пура&#772;н&#803;и&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;древнее.</div>
<div class="translation"><b>Истинную форму этого дерева невозможно увидеть в материальном мире. Никто не знает, где его конец, где начало и где основание. Но, вооружившись топором отрешенности, надо срубить это дерево, пустившее глубокие корни. Затем нужно найти то место, достигнув которого уже не возвращаются, и вручить себя Верховной Личности Бога, стоящей у истоков всего сущего с незапамятных времен.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что истинную форму баньянового дерева нельзя увидеть в материальном мире. Как отражение, оно растет корнями вверх, поэтому настоящее дерево начинается за пределами этого мира. Блуждая по кроне материального дерева, мы не видим, как далеко оно простирается и где берет начало. И все же мы должны отыскать его основание. «Я сын моего отца, мой отец сын такого-то и так далее»,&thinsp;—&thinsp;эта цепочка приведет нас к Брахме, которого породил Гарбходакашайи Вишну. Наши поиски закончатся только тогда, когда мы достигнем Верховной Личности Бога. Искать начало этого дерева, Верховную Личность Бога, следует, общаясь с теми, кто уже знает эту Верховную Личность. Обретя от них знание о Боге, человек постепенно сможет отказаться от привязанности к иллюзорному отражению реальности. Знание помогает человеку разорвать свои связи с этим миром и достичь истинного дерева.</div>
<div class="purp-para">В связи с этим особенно важным является употребленное здесь слово <i>асан&#775;га,</i> ибо привязанность к чувственным наслаждениям и господству над материальной природой очень сильна. Поэтому мы должны учиться отрешенности, слушая тех, кто обладает подлинным знанием, и обсуждая с ними духовную науку, изложенную в священных писаниях. В результате общения с преданными и обсуждения с ними духовных тем мы сможем достичь Верховной Личности Бога. Тогда первое, что мы должны будем сделать,&thinsp;—&thinsp;это предаться Господу. Здесь описано место, откуда живое существо больше уже не возвращается к иллюзорному отражению&thinsp;—&thinsp;дереву материальной жизни. Верховная Личность Бога, Кришна,&thinsp;—&thinsp;изначальный источник всего сущего. Чтобы снискать милость Господа, нужно лишь покориться Его воле. И это происходит, когда мы занимаемся преданным служением, которое начинается со слушания, повторения и т.&thinsp;д. Господь&thinsp;—&thinsp;причина появления материального мира. Он Сам уже сказал об этом. <i>Ахам&#775; сарвасйа прабхавах&#803;:</i> «Я источник всего сущего». Таким образом, чтобы перестать блуждать по ветвям могучего баньянового дерева материальной жизни, нужно предаться Кришне, а как только человек предается Кришне, он естественным образом избавляется от привязанности к этому широко распростершемуся материальному миру.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">iNaMaaRNaMaaeha iJaTaSa®daeza<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>ADYaaTMaiNaTYaa iviNav*tak-aMaa" )<br />ÜNÜEivRMau¢-a" Sau%du"%Sa&amp;jE‚<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>GaRC^NTYaMaU!a" PadMaVYaYa&amp; TaTa( )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>нирма&#772;на-моха&#772; джита-сан&#775;га-доша&#772;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>адхйа&#772;тма-нитйа&#772; винивр&#803;тта-ка&#772;ма&#772;х&#803;<br />двандваир вимукта&#772;х&#803; сукха-дух&#803;кха-сам&#775;джн&#771;аир<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>гаччхантй аму&#772;д&#803;ха&#772;х&#803; падам авйайам&#775; тат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>них&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;без; <i>ма&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;гордыни; <i>моха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чьи иллюзии; <i>джита</i>&thinsp;—&thinsp;побеждены; <i>сан&#775;га</i>&thinsp;—&thinsp;общения; <i>доша&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в ком изъяны; <i>адхйа&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;в духовном знании; <i>нитйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто вечно; <i>винивр&#803;тта</i>&thinsp;—&thinsp;не связаны; <i>ка&#772;ма&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто вожделением; <i>двандваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;противоположностями; <i>вимукта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освобожденные; <i>сукха-дух&#803;кха</i>&thinsp;—&thinsp;счастьем и горем; <i>сам&#775;джн&#771;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;теми, что называют; <i>гаччханти</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>аму&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кого нельзя ввести в заблуждение; <i>падам</i>&thinsp;—&thinsp;в обитель; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;вечную; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;ту.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто избавился от гордыни, освободился от иллюзии и порвал все ложные связи, кто познал вечность, покончил с материальным вожделением, кто, свободный от влияния двойственности, остается невозмутимым и в счастье, и в горе и кто знает, как предаться Верховной Личности, достигает этого вечного царства.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь очень хорошо описано, как человек постепенно предается Господу. Прежде всего необходимо избавиться от опьяняющего воздействия гордыни. Обусловленная душа, возомнившая себя повелителем материальной природы, гордится собой, поэтому ей очень трудно предаться Верховной Личности Бога. Постигая истинное знание, человек должен понять, что властелином материальной природы является не он, а Верховный Господь. Свобода от иллюзий, порожденных гордыней,&thinsp;—&thinsp;это первое условие, которое необходимо выполнить, чтобы предаться Господу. Тот, кто всегда ожидает почестей в материальном мире, никогда не сможет покориться Верховной Личности. Гордость порождена иллюзией: человек приходит сюда на короткий срок, а затем уходит, но тем не менее по глупости своей считает себя хозяином мира. Тем самым он только создает ненужные сложности и навлекает на себя бесчисленные беды. Весь мир пребывает в этой иллюзии. Люди считают землю, на которой живут, своей собственностью и, пребывая в этом заблуждении, делят ее между собой. Прежде всего необходимо избавиться от ошибочного представления о том, что этот мир принадлежит людям. Когда человек перестает мнить себя собственником, он разрывает все иллюзорные связи, порожденные привязанностью к семье, окружению и своей стране. Все эти ложные формы общения только привязывают его к материальному миру. Миновав этот этап, человек должен усвоить духовное знание. Ему надлежит понять, что́ действительно принадлежит ему, а что́ нет. А научившись видеть вещи в истинном свете, он освобождается от влияния материальной двойственности и перестает различать счастье и горе, удовольствие и боль. Так постепенно он обретает совершенное знание и вместе с ним способность предаться Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Na TaÙaSaYaTae SaUYaaeR Na XaXaaªae Na Paavk-" )<br />YaÓTva Na iNavTaRNTae TaÖaMa ParMa&amp; MaMa )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на тад бха&#772;сайате су&#772;рйо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ш&#769;аш&#769;а&#772;н&#775;ко на па&#772;ваках&#803;<br />йад гатва&#772; на нивартанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад дха&#772;ма парамам&#775; мама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;ту; <i>бха&#772;сайате</i>&thinsp;—&thinsp;освещает; <i>су&#772;рйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;солнце; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ш&#769;аш&#769;а&#772;н&#775;ках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;луна; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>па&#772;ваках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь (электричество); <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;в которую; <i>гатва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;придя; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>нивартанте</i>&thinsp;—&thinsp;возвращаются; <i>тат дха&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;та обитель; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;высшая; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Моя.</div>
<div class="translation"><b>Эта Моя высшая обитель не освещена ни солнцем, ни луной, ни огнем, ни электрическим светом. Те, кто достигает ее, уже не возвращаются в материальный мир.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь описан духовный мир, обитель Верховной Личности Бога, Кришны, которую называют Кришналокой, или Голокой Вриндаваной. В духовном мире не нужно ни солнца, ни луны, ни электричества, ибо все планеты там сами излучают свет. В этой вселенной есть только одна такая планета, Солнце, а в духовном небе все планеты излучают сияние. Сиянием этих планет (Вайкунтх) залито все духовное небо, и это сияние называют <i>брахмаджьоти</i>. Изначальным источником этого сияния является планета Кришны, Голока Вриндавана. Часть <i>брахмаджьоти</i> покрыта <i>махат-таттвой,</i> она образует материальный мир. Однако большую часть духовного неба занимают духовные планеты, Вайкунтхи, главной среди которых является Голока Вриндавана.</div>
<div class="purp-para">Пока живое существо пребывает во тьме материального мира, оно будет оставаться в обусловленном состоянии. Однако стоит ему порвать все связи с иллюзорным деревом материальной жизни, которое является искаженным отражением духовной реальности, как оно достигнет духовного неба и обретет свободу. После этого оно уже не вернется в материальный мир. В обусловленном состоянии живое существо считает себя властелином материального мира, но, обретя освобождение, оно вступает в пределы духовного царства и получает возможность общаться с Верховной Личностью Бога. Там оно наслаждается вечным блаженством, вечной жизнью и совершенным знанием.</div>
<div class="purp-para">Эти сведения должны возбудить в нас желание попасть в вечную обитель Господа, вырвавшись из ловушки этого ложного мира, являющегося лишь отражением реальности. Тому, кто слишком привязан к материальному миру, очень трудно разорвать эти узы, однако, встав на путь сознания Кришны, человек может постепенно сделать это. Для этого ему необходимо общаться с преданными, теми, кто обладает сознанием Кришны. Нужно найти общество сознающих Кришну людей и научиться у них тому, как можно служить Богу. Только тогда можно освободиться от привязанности к материальному миру. Чтобы избавиться от тяготения к материи, мало облачиться в шафрановые одежды. Необходимо прежде всего привязаться к преданному служению Господу. Поэтому нужно со всей серьезностью отнестись к тому факту, что путь преданного служения, которому посвящена двенадцатая глава «Бхагавад-гиты»,&thinsp;—&thinsp;единственный способ выбраться из этого иллюзорного мира, отражения реального дерева. В четырнадцатой главе рассказывалось об оскверняющем влиянии материальной природы на различные виды и формы деятельности. И только про преданное служение говорилось, что оно полностью духовно.</div>
<div class="purp-para">Особое значение имеют употребленные здесь слова <i>парамам&#775; мама</i>. Каждый уголок творения принадлежит Верховному Господу, но духовный мир называют <i>парамам,</i> то есть исполненным шести совершенств. В «Катха-упанишад» (2.2.15) также сказано, что в духовном мире не нужен ни солнечный, ни лунный, ни звездный свет <i>(на татра су&#772;рйо бха&#772;ти на чандра-та&#772;ракам), </i>ибо все в том мире озарено светом внутренней энергии Верховного Господа. Достичь этой вечной обители можно, только предавшись Господу, и никак иначе.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">MaMaEva&amp;Xaae Jaqvl/aeke- Jaqv(gt);aUTa" SaNaaTaNa" )<br />MaNa"zïaNaqiNd]Yaai(lt);a Pa[k*-iTaSQaaiNa k-zRiTa )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>мамаива&#772;м&#775;ш&#769;о джи&#772;ва-локе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джи&#772;ва-бху&#772;тах&#803; сана&#772;танах&#803;<br />манах&#803;-шашт&#803;ха&#772;ни&#772;ндрийа&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;ти-стха&#772;ни каршати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Моя; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ам&#775;ш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;фрагментарная частица; <i>джи&#772;ва-локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире обусловленного бытия; <i>джи&#772;ва-бху&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обусловленное живое существо; <i>сана&#772;танах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вечное; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>шашт&#803;ха&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;(числом) шесть; <i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;и чувства; <i>пракр&#803;ти</i>&thinsp;—&thinsp;в царстве материальной природы; <i>стха&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;находящиеся; <i>каршати</i>&thinsp;—&thinsp;пытается одолеть.</div>
<div class="translation"><b>Живые существа в материальном мире&thinsp;—&thinsp;Мои вечные отделенные частицы. Оказавшись в обусловленном состоянии, они вынуждены вести суровую борьбу с шестью чувствами, к числу которых относится ум.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе ясно описана природа живого существа. Живое существо вечно остается отделенной частицей Верховного Господа. Не следует думать, будто оно обладает индивидуальностью только в обусловленной жизни, а получив освобождение, сливается с Верховным Господом. Оно вечно остается отделенной частицей Всевышнего. Здесь ясно сказано: <i>сана&#772;танах&#803;</i>. Согласно Ведам, Верховный Господь проявляет Себя в Своих бесчисленных экспансиях. Его первичные экспансии называют <i>вишну-таттвой,</i> а вторичные&thinsp;—&thinsp;живыми существами. Иначе говоря, <i>вишну-таттва</i>&thinsp;—&thinsp;это личностные экспансии Господа, а живые существа&thinsp;—&thinsp;Его отделенные экспансии. К числу личностных экспансий Господа относятся Его разнообразные формы: Господь Рама, Нрисимхадева, Вишнумурти и все повелители планет Вайкунтхи. Отделенные экспансии Господа, живые существа, являются Его вечными слугами. Личностные экспансии Верховного Господа, Его индивидуальные проявления, существуют вечно. И точно так же отделенные экспансии Всевышнего, живые существа, всегда сохраняют свою индивидуальность. Будучи частицами Верховного Господа, живые существа наделены частью Его качеств, одним из которых является независимость. Каждая духовная искра&thinsp;—&thinsp;живое существо&thinsp;—&thinsp;является индивидуальной личностью и обладает крупицей независимости. Злоупотребив своей независимостью, вечная душа становится обусловленной, а распорядившись ею должным образом, остается в освобожденном состоянии. В любом случае живое существо является вечным, так же как и Сам Верховный Господь. В освобожденном состоянии живое существо, не обусловленное материальной природой, служит Господу в трансцендентном сознании, а обусловливаясь, попадает под влияние материальных <i>гун</i> и забывает о трансцендентном любовном служении. Вследствие этого ему приходится вести суровую борьбу за существование в материальном мире.</div>
<div class="purp-para">Все живые существа, не только люди, кошки или собаки, но и великие властители материального мира&thinsp;—&thinsp;Брахма, Господь Шива и даже Вишну&thinsp;—&thinsp;являются неотъемлемыми частицами Верховного Господа. Все они существуют не какой-то отведенный им срок, а вечно. Большое значение имеет употребленное в данном стихе слово <i>каршати</i> («суровая борьба, схватка»). Обусловленная душа словно закована в железные кандалы. Она закована в кандалы ложного эго, и главной силой, направляющей ее действия в материальном мире, является ум. Когда ум находится в <i>гуне</i> благости, действия живого существа благотворны для него, ум в <i>гуне</i> страсти заставляет его действовать, навлекая на себя беспокойства, а ум в <i>гуне</i> невежества приводит к деградации в низшие формы жизни. Однако из данного стиха явствует, что материальное тело, а также ум и чувства&thinsp;—&thinsp;это всего лишь оболочки обусловленной души; когда она обретает освобождение, материальные оболочки спадают, но ее духовное тело по-прежнему сохраняет индивидуальность. В «Мадхьяндинаяна-шрути» говорится: <i>са ва&#772; эша брахма-ништ&#803;ха идам&#775; ш&#769;ари&#772;рам&#775; мартйам атиср&#803;джйа брахма&#772;бхисампадйа брахман&#803;а&#772; паш&#769;йати брахман&#803;а&#772; ш&#769;р&#803;н&#803;оти брахман&#803;аиведхам&#775; сарвам анубхавати</i>. Здесь сказано, что, освободившись из материального плена, живое существо вступает в духовный мир, где возрождается его духовное тело, которое дает ему возможность созерцать Верховную Личность Бога. Там мы можем слышать Господа, говорить с Ним и постичь Его таким, какой Он есть. Из <i>смрити</i> мы также узнаём: <i>васанти йатра пуруша&#772;х&#803; сарве ваикун&#803;т&#803;ха-му&#772;ртайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;все обитатели духовных планет обладают такой же внешностью, как и Верховная Личность Бога, то есть строение тела отделенных частиц Господа, живых существ, и экспансий <i>вишну-мурти</i> на духовных планетах одинаково. Иными словами, освободившись из материального плена, живое существо по милости Верховной Личности Бога получает духовное тело.</div>
<div class="purp-para">Особого внимания заслуживают также употребленные здесь слова <i>мамаива&#772;м&#775;ш&#769;ах&#803;</i> («фрагментарные неотъемлемые частицы Верховного Господа»). Когда говорится о частице Верховного Господа, не имеется в виду, что она откололась от Него, как откалываются части материального предмета. Мы уже узнали из второй главы о том, что душу нельзя разрезать на части. Духовная частица не имеет аналогов в материальном мире. Дух отличен от материи, которую можно разделить на части, а затем соединить вновь. К данному случаю подобные представления неприложимы, на что указывает употребленное здесь санскритское слово <i>сана&#772;тана</i> («вечный»). Частица Верховного Господа вечно остается частицей. В начале второй главы также сказано, что в каждом материальном теле находится отделенная частица Верховного Господа <i>(дехино &rsquo;смин йатха&#772; дехе)</i>. Когда эта отделенная частица освобождается из материального плена, ее изначальное духовное тело возрождается и она попадает на одну из планет духовного мира, где может наслаждаться общением со Всевышним. Однако из данного стиха также следует, что живое существо, являясь отделенной частицей Верховного Господа, качественно неотлично от Него, так же как крупинка золота&thinsp;—&thinsp;от золотого слитка.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Xarqr&amp; YadvaPanaeiTa YaÀaPYauT§-aMaTaqìr" )<br />Ga*hqTvETaaiNa Sa&amp;YaaiTa vaYauGaRNDaaiNavaXaYaaTa( )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;ари&#772;рам&#775; йад ава&#772;пноти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йач ча&#772;пй уткра&#772;мати&#772;ш&#769;варах&#803;<br />гр&#803;хи&#772;тваита&#772;ни сам&#775;йа&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ва&#772;йур гандха&#772;н ива&#772;ш&#769;айа&#772;т</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ари&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ава&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;получает; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ча апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>уткра&#772;мати</i>&thinsp;—&thinsp;оставляет; <i>и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владелец тела; <i>гр&#803;хи&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;забрав; <i>эта&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>сам&#775;йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;уходит; <i>ва&#772;йух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воздух; <i>гандха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;запахи; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>а&#772;ш&#769;айа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от источника.</div>
<div class="translation"><b>В материальном мире живое существо переносит свои представления о жизни, подобно тому как воздух переносит запахи. Так, получив одно материальное тело, оно затем оставляет его, чтобы получить другое.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Живое существо названо здесь <i>ишварой,</i> хозяином собственного тела. По своему желанию оно может получить более совершенное тело или отправиться в низшие формы жизни. Так проявляется дарованная ему частичная независимость. То, каким будет его следующее тело, зависит от него самого. Сознание, которое человек сформировал в этой жизни, в момент смерти перенесет его в новое тело. Если его сознание мало чем отличается от сознания кошек и собак, в своей следующей жизни он получит тело кошки или собаки. Тот, кому удалось развить в себе божественные качества, в следующей жизни станет полубогом. Если же он обладает сознанием Кришны, то отправится на Кришналоку, в духовный мир, где будет общаться с Кришной. Представления о том, что со смертью нашего тела всему приходит конец, не соответствуют действительности. Индивидуальная душа переходит из одного материального тела в другое, и ее нынешнее тело, так же как и деятельность в этой жизни, определяет то, каким будет ее следующее тело. Живое существо получает материальное тело определенного вида в зависимости от своей <i>кармы, </i>но в назначенный срок ему придется покинуть это тело. Здесь сказано, что тонкое тело живого существа, в котором заложена концепция его будущего тела, формирует это новое тело в его следующей жизни. Переселение души из одного материального тела в другое и та борьба, которую она ведет здесь,&thinsp;—&thinsp;все это вместе называется <i>каршати,</i> борьбой за существование.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">é[ae}a&amp; c+au" SPaXaRNa&amp; c rSaNa&amp; ga]a(lt);aMaev c )<br />AiDaïaYa MaNaêaYa&amp; ivzYaaNauPaSaevTae )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;ротрам&#775; чакшух&#803; спарш&#769;анам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>расанам&#775; гхра&#772;н&#803;ам эва ча<br />адхишт&#803;ха&#772;йа манаш&#769; ча&#772;йам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вишайа&#772;н упасевате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ротрам</i>&thinsp;—&thinsp;в уши; <i>чакшух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в глаза; <i>спарш&#769;анам</i>&thinsp;—&thinsp;в орган осязания; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>расанам</i>&thinsp;—&thinsp;в язык; <i>гхра&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;в орган обоняния; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>адхишт&#803;ха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;войдя; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в ум; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>вишайа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;объекты чувств; <i>упасевате</i>&thinsp;—&thinsp;использует для наслаждения.</div>
<div class="translation"><b>Войдя в новое грубое тело, живое существо получает новые уши, глаза, язык, нос и кожу (орган осязания). Все эти органы чувств расположены вокруг ума, и с их помощью живое существо наслаждается доступными им объектами чувств.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Иначе говоря, когда живое существо оскверняет свое сознание так, что оно приобретает качества сознания кошек и собак, в следующей жизни это существо получает тело кошки или собаки и наслаждается в нем. Изначальное сознание живого существа прозрачно, как вода. Но если добавить в воду какую-нибудь краску, она изменит свой цвет. Аналогичным образом, соприкасаясь с различными <i>гунами</i> материальной природы, сознание живого существа приобретает присущие им качества. Подлинное сознание каждого живого существа&thinsp;—&thinsp;это сознание Кришны. Поэтому, развив в себе сознание Кришны, мы возвращаемся к чистой жизни. Но если наше сознание так или иначе осквернено влиянием материи, в своей следующей жизни мы получим соответствующее материальное тело. И это не обязательно будет тело человека, это может быть тело кошки, собаки, свиньи, полубога&thinsp;—&thinsp;или тело любого другого типа из числа 8&nbsp;400&nbsp;000 видов жизни.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">oT§-aMaNTa&amp; iSQaTa&amp; vaiPa (gt);auÅaNa&amp; va Gau(lt);aaiNvTaMa( )<br />ivMaU!a NaaNauPaXYaiNTa PaXYaiNTa jaNac+auz" )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>уткра&#772;мантам&#775; стхитам&#775; ва&#772;пи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхун&#771;джа&#772;нам&#775; ва&#772; гун&#803;а&#772;нвитам<br />виму&#772;д&#803;ха&#772; на&#772;нупаш&#769;йанти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>паш&#769;йанти джн&#771;а&#772;на-чакшушах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уткра&#772;мантам</i>&thinsp;—&thinsp;покидающего (тело); <i>стхитам</i>&thinsp;—&thinsp;находящегося (в теле); <i>ва&#772; апи</i>&thinsp;—&thinsp;либо; <i>бхун&#771;джа&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждающегося; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>гун&#803;а-анвитам</i>&thinsp;—&thinsp;находящегося под влиянием <i>гун</i> материальной природы; <i>виму&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;глупцы; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анупаш&#769;йанти</i>&thinsp;—&thinsp;способны видеть; <i>паш&#769;йанти</i>&thinsp;—&thinsp;видят; <i>джн&#771;а&#772;на-чакшушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чьи глаза&thinsp;—&thinsp;знание.</div>
<div class="translation"><b>Глупцы не понимают, каким образом душа уходит из своего тела и как она, очарованная <i>гунами </i>материальной природы, наслаждается телом. Но тот, кто, обретя знание, прозрел, ясно видит все это.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Очень важным в данном стихе является слово <i>джн&#771;а&#772;на-чакшушах&#803;</i>. Люди, лишенные знания, не могут понять ни того, как живое существо оставляет свое нынешнее тело, ни того, какое тело оно получит в следующей жизни, ни даже того, как сейчас оно живет в своем материальном теле. Чтобы понять все это, необходимо получить знание, которое содержится в «Бхагавад-гите» и других писаниях, услышав их из уст истинного духовного учителя. Тот, кто научился видеть мир сквозь призму этого знания, может считать, что ему повезло. Каждое живое существо, попавшее под влияние чар материальной природы, оставляет материальное тело в определенных условиях, живет в определенных условиях и в определенных условиях получает удовольствие, и при этом ему кажется, что оно наслаждается жизнью. Люди, которых постоянно одурачивают вожделение и желания, теряют всякую способность понять, как они меняют тела и почему сейчас находятся именно в таком теле. Это недоступно их пониманию. Однако те, кто обрел духовное знание, видят, что душа отлична от тела и, меняя тела, по-разному наслаждается в каждом из них. Человек, обладающий знанием, понимает также, почему и как живое существо страдает, находясь в материальном мире. Поэтому те, кто достиг высоких ступеней сознания Кришны, не жалея сил стараются передать это знание обыкновенным людям, которые мучатся, ведя обусловленное существование. Они должны покончить со своим обусловленным существованием, обрести сознание Кришны и освободиться из материального плена, чтобы перенестись в духовный мир.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">YaTaNTaae YaaeiGaNaêENa&amp; PaXYaNTYaaTMaNYaviSQaTaMa( )<br />YaTaNTaae_PYak*-TaaTMaaNaae NaENa&amp; PaXYaNTYaceTaSa" )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатанто йогинаш&#769; чаинам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>паш&#769;йантй а&#772;тманй авастхитам<br />йатанто &rsquo;пй акр&#803;та&#772;тма&#772;но</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наинам&#775; паш&#769;йантй ачетасах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;прилагающие усилия; <i>йогинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;трансценденталисты; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>паш&#769;йанти</i>&thinsp;—&thinsp;видя; <i>а&#772;тмани</i>&thinsp;—&thinsp;в себе; <i>авастхитам</i>&thinsp;—&thinsp;находящегося; <i>йатантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;пытающиеся; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>акр&#803;та-а&#772;тма&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто еще не постиг себя; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>паш&#769;йанти</i>&thinsp;—&thinsp;видят; <i>ачетасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чей разум не развит.</div>
<div class="translation"><b>Трансценденталисты, неуклонно стремящиеся к цели и осознавшие свою духовную сущность, обладают таким видением. Но те, чей ум не развит, кто еще не постиг свою духовную природу, не могут разобраться в происходящем, даже если пытаются сделать это.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Среди множества трансценденталистов, стремящихся осознать свою духовную природу, только те, кто уже достиг самоосознания, видят, как живое существо меняет свои тела. В связи с этим особенно примечательно слово <i>йогинах&#803;</i>. Сегодня многие пытаются заниматься <i>йогой,</i> объединяясь в так называемые общества <i>йоги,</i> но все они мало что понимают в науке самоосознания. Обычно они ограничиваются выполнением различных физических упражнений только для того, чтобы сделать свое тело красивым и здоровым. Это все, что они знают о <i>йоге</i>. Таких людей называют <i>йатанто &rsquo;пй акр&#803;та&#772;тма&#772;нах&#803;</i>. С великим усердием занимаясь такой, с позволения сказать, <i>йогой,</i> они тем не менее не достигают самоосознания и не понимают, каким образом душа переселяется из одного тела в другое. Понять, как это происходит, могут только те, кто, занимаясь истинной <i>йогой,</i> осознал свою духовную природу, познал окружающий мир и Верховного Господа&thinsp;—&thinsp;одним словом, <i>бхакти-йоги,</i> поглощенные чистым преданным служением в сознании Кришны.</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">YadaidTYaGaTa&amp; TaeJaae JaGaÙaSaYaTae_i%l/Ma( )<br />YaÀNd]MaiSa YaÀaGanaE TataeJaae iviÖ MaaMak-Ma( )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йад а&#772;дитйа-гатам&#775; теджо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джагад бха&#772;сайате &rsquo;кхилам<br />йач чандрамаси йач ча&#772;гнау</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат теджо виддхи ма&#772;макам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>а&#772;дитйа-гатам</i>&thinsp;—&thinsp;исходящее от солнца; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сияние; <i>джагат</i>&thinsp;—&thinsp;мир; <i>бха&#772;сайате</i>&thinsp;—&thinsp;освещает; <i>акхилам</i>&thinsp;—&thinsp;весь; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>чандрамаси</i>&thinsp;—&thinsp;на луне; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>агнау</i>&thinsp;—&thinsp;в огне; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сияние; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ма&#772;макам</i>&thinsp;—&thinsp;Мое.</div>
<div class="translation"><b>Сияние солнца, рассеивающее царящую в этом мире тьму, исходит от Меня, и от Меня же исходит свет луны и огня.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Глупцы и невежды не могут понять причину явлений этого мира. Но, поняв то, о чем Господь говорит в данном стихе, мы начнем приобщаться к знанию. Каждый из нас видит солнце, луну, огонь и электрический свет. Нам остается понять, что источником солнечного света и света луны, света огня и электричества является Верховная Личность Бога. Такие представления о жизни стоят у истоков сознания Кришны и дают обусловленной душе прекрасную возможность для духовного развития в материальном мире. Живые существа по своей природе являются частицами Верховного Господа, и в данном стихе Он указывает им путь, который приведет их домой, к Богу.</div>
<div class="purp-para">Из этого стиха также явствует, что солнце освещает всю вселенную. Есть много вселенных, много солнц и лун, но, как следует из этого стиха, в каждой вселенной есть только одно солнце. В «Бхагавад-гите» (10.21) сказано, что луна относится к категории звезд <i>(накшатра&#772;н&#803;а&#772;м ахам&#775; ш&#769;аш&#769;и&#772;)</i>. Источником солнечного света является сияние, разлитое в духовном небе, сияние Верховного Господа. С восходом солнца начинается деятельность людей. Они разводят огонь, чтобы готовить на нем пищу, они зажигают огонь, чтобы запустить заводы и фабрики. Практически ни в одной сфере деятельности невозможно обойтись без огня. От лунного света наливаются соком растения. Поэтому свет солнца, огня и луны так дороги людям. Без них невозможно жить. И когда мы поймем, что свет и сияние солнца, луны и огня исходят от Верховной Личности Бога, Кришны, с этого момента в нас начнет развиваться сознание Кришны. Таким образом мы сможем понять, что живем милостью Верховной Личности Бога, Кришны: без Его милости не было бы солнца, без Его милости не было бы луны и без Его милости у нас не было бы огня, а без помощи солнца, луны и огня никто не сможет жить. Такие размышления способны пробудить в обусловленной душе сознание Кришны.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">GaaMaaivXYa c (gt);aUTaaiNa DaarYaaMYahMaaeJaSaa )<br />PauZ(lt);aaiMa caEzDaq" SavaR" SaaeMaae (gt);aUTva rSaaTMak-" )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>га&#772;м а&#772;виш&#769;йа ча бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дха&#772;райа&#772;мй ахам оджаса&#772;<br />пушн&#803;а&#772;ми чаушадхи&#772;х&#803; сарва&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сомо бху&#772;тва&#772; раса&#772;тмаках&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>га&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;в планеты; <i>а&#772;виш&#769;йа</i>&thinsp;—&thinsp;войдя; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>дха&#772;райа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;поддерживаю; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>оджаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;(Своей) энергией; <i>пушн&#803;а&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;питаю; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>аушадхи&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;растения; <i>сарва&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>сомах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;луна; <i>бху&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;став; <i>раса-а&#772;тмаках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дающая сок.</div>
<div class="translation"><b>Я вхожу в каждую из планет, и, удерживаемые Моей энергией, они остаются на своих орбитах. Я становлюсь Луной и питаю жизненными соками все растения.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из данного стиха явствует, что все планеты держатся в воздухе только благодаря энергии Господа, который входит в каждый атом, каждую планету и каждое живое существо. Об этом рассказывает «Брахма-самхита», где, в частности, говорится, что в виде одной из Своих полных экспансий, Параматмы, Верховная Личность Бога входит во все планеты, вселенные, живые существа и даже атомы. Именно Параматма, входя во все сущее, поддерживает существование всего мироздания. Пока душа находится в теле, человек может, например, свободно держаться на поверхности воды, но стоит ей покинуть тело, как оно становится мертвой материей и тотчас тонет. Безусловно, разложившееся тело плавает на поверхности воды, словно солома, но сразу после смерти человек идет ко дну. Аналогичным образом, планеты держатся в воздухе благодаря присутствию в них высшей энергии Верховной Личности Бога. Своей энергией Господь держит каждую из планет, как пригоршню пыли. Пока мы держим в руке пригоршню пыли, она не падает на землю, но стоит нам бросить ее в воздух, как она упадет вниз. Точно так же все эти планеты, которые плавают в космосе, держит в Своей руке вселенская форма Верховного Господа. Своим могуществом и энергией Он удерживает на своих местах всё движущееся и неподвижное. В ведических гимнах говорится, что благодаря Верховной Личности Бога светит солнце и движутся по своим орбитам планеты. Если бы не Он, все планеты разлетелись бы по вселенной, как пылинки в воздухе, и погибли. Точно так же благодаря Верховной Личности Бога Луна питает соками все растения и придает фруктам и овощам их вкус. Без лунного света овощи не смогли бы ни расти, ни наливаться соком. Очень важным в данном стихе является слово <i>раса&#772;тмаках&#803;</i>. Все плоды приобретают свой вкус благодаря Верховному Господу, проявляющему Себя в виде лунного света. Люди работают, получают все необходимое для жизни и наслаждаются пищей только благодаря Верховному Господу. Иначе никто не выжил бы.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Ah&amp; vEìaNarae (gt);aUTva Pa[ai(lt);aNaa&amp; dehMaaié[Ta" )<br />Pa[a(lt);aaPaaNaSaMaaYau¢-" PacaMYaà&amp; cTauivRDaMa( )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ахам&#775; ваиш&#769;ва&#772;наро бху&#772;тва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;н&#803;ина&#772;м&#775; дехам а&#772;ш&#769;ритах&#803;<br />пра&#772;н&#803;а&#772;па&#772;на-сама&#772;йуктах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пача&#772;мй аннам&#775; чатур-видхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ваиш&#769;ва&#772;нарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Мое полное проявление в виде огня пищеварения; <i>бху&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;став; <i>пра&#772;н&#803;ина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;живых существ; <i>дехам</i>&thinsp;—&thinsp;в тело; <i>а&#772;ш&#769;ритах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вошедший; <i>пра&#772;н&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;вдыхаемый воздух; <i>апа&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;и воздух, идущий вниз; <i>сама&#772;йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;регулирующий; <i>пача&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;перевариваю; <i>аннам</i>&thinsp;—&thinsp;пищу; <i>чатух&#803;-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;четырех видов.</div>
<div class="translation"><b>Я огонь пищеварения в телах всех живых существ, и вместе с входящим в тело и выходящим из него воздухом Я помогаю живым существам переваривать пищу четырех видов.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Согласно «Аюр-веде», в желудке находится огонь пищеварения, который переваривает всю попадающую туда пищу. Когда огонь пищеварения затухает, человек перестает испытывать голод, а когда огонь разгорается вновь, он снова ощущает голод. В тех случаях, когда огонь пищеварения в желудке не горит, человеку необходимо лечиться. Этот огонь является представителем Верховной Личности Бога. Ведические <i>мантры</i> (Брихад-араньяка-упанишад, 5.9.1) также подтверждают, что Верховный Господь, или Брахман, в форме огня пищеварения находится в желудке и переваривает всю попадающую туда пищу <i>(айам агнир ваиш&#769;ва&#772;наро йо &rsquo;йам антах&#803; пуруше йенедам аннам&#775; пачйате)</i>. Поскольку Господь помогает живым существам переваривать пищу, это значит, что они зависят от Него в том, что касается питания. Без Его помощи они просто не смогут есть. Таким образом, Господь производит пищу, и Он же переваривает ее, и по Его милости мы наслаждаемся жизнью. Это подтверждает также «Веданта-сутра» (1.2.27). <i>Ш&#769;абда&#772;дибхйо &rsquo;нтах&#803; пратишт&#803;ха&#772;на&#772;ч ча</i>&thinsp;—&thinsp;Господь пребывает в звуке, в теле живого существа, в воздухе и даже в желудке в виде огня пищеварения. Есть четыре вида пищи: та, которую глотают, та, которую жуют, та, которую нужно лизать, и та, которую сосут, и Господь&thinsp;—&thinsp;это огонь пищеварения, переваривающий пищу всех видов.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">SavRSYa cah&amp; ôid Saiàivíae<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>Mata" SMa*iTajaRNaMaPaaehNa&amp; c )<br />vedEê SavŒrhMaev veÛae<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>vedaNTak*-Üedivdev cahMa( )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарвасйа ча&#772;хам&#775; хр&#803;ди саннивишт&#803;о<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>маттах&#803; смр&#803;тир джн&#771;а&#772;нам апоханам&#775; ча<br />ведаиш&#769; ча сарваир ахам эва ведйо<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>веда&#772;нта-кр&#803;д веда-вид эва ча&#772;хам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;каждого (живого существа); <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>хр&#803;ди</i>&thinsp;—&thinsp;в сердце; <i>саннивишт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вошедший; <i>маттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>смр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;память; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>апоханам</i>&thinsp;—&thinsp;забвение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ведаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Ведами; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сарваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всеми; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ведйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;то, что следует познавать; <i>веда&#772;нта-кр&#803;т</i>&thinsp;—&thinsp;составитель «Веданты»; <i>веда-вит</i>&thinsp;—&thinsp;знаток Вед; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Я пребываю в сердце каждого, и от Меня исходят память, знание и забвение. Цель изучения всех Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Меня. Я истинный составитель «Веданты» и знаток Вед.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Верховный Господь в образе Параматмы пребывает в сердце каждого живого существа, и именно Он побуждает каждого к деятельности. Живое существо полностью забывает свою прошлую жизнь, но благодаря указаниям Верховного Господа, свидетеля всех его поступков, оно получает возможность снова начать действовать в этой жизни, как бы продолжая делать то, что делало в прошлом. Вот почему в следующей жизни оно начинает действовать в соответствии со своей прошлой <i>кармой</i>. Господь дает ему необходимые для этого знание и память и позволяет забыть прошлую жизнь. Таким образом, Господь является не только вездесущим, Он также Сам находится в сердце каждого живого существа, заставляя его пожинать плоды своей прошлой деятельности. Ему поклоняются не только как безличному Брахману, Верховной Личности Бога и Параматме в сердце каждого, но и в образе Вед. Веды дают людям наставления, помогая им правильно построить свою жизнь и вернуться домой, к Богу. Веды дают нам знание о Верховной Личности Бога, Кришне, и Сам Кришна, воплотившийся в образе Вьясадевы, является составителем «Веданта-сутры». Прокомментировав «Веданта-сутру» в «Шримад-Бхагаватам», Вьясадева раскрыл ее истинный смысл. Верховный Господь настолько всеобъемлющ, что ради освобождения обусловленных душ Он обеспечивает их пищей и Сам же переваривает ее, наблюдает за их деятельностью, дает им знание в форме Вед, а также приходит как Верховная Личность Бога, Кришна, чтобы поведать «Бхагавад-гиту». Все это делает Господа всеблагим и всемилостивым, поэтому все обусловленные души должны поклоняться Ему.</div>
<div class="purp-para"><i>Антах&#803;-правишт&#803;ах&#803; ш&#769;а&#772;ста&#772; джана&#772;на&#772;м</i>. Оставляя прежнее тело, живое существо сразу же забывает о прошлом и начинает действовать снова, побуждаемое Верховным Господом. Хотя само живое существо ничего не помнит о своей прошлой жизни, Господь дает ему разум, необходимый для того, чтобы оно могло возобновить свою деятельность с того момента, где она была прервана в прошлом. Более того, ведомое Верховным Господом, находящимся в его сердце, живое существо не только наслаждается или страдает в материальном мире, но и получает возможность постичь Веды, которые дает Сам Господь. Того, кто действительно стремится овладеть знанием Вед, Кришна наделяет необходимым для этого разумом. Почему Он дает живым существам ведическое знание? Потому что каждому живому существу нужно постичь Кришну. Это подтверждают сами Веды: <i>йо &rsquo;сау сарваир ведаир ги&#772;йате</i>. Все ведические писания, начиная с четырех Вед и кончая «Веданта-сутрой», Упанишадами и Пуранами, прославляют величие Верховного Господа. Исполняя ведические обряды, обсуждая философию Вед и поклоняясь Господу в процессе преданного служения, душа сможет вернуться к Нему. Таким образом, цель Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Кришну. Веды дают нам указания, следуя которым мы сможем понять Кришну и увидеть путь, ведущий к Нему. Конечной целью является постижение Верховной Личности Бога. «Веданта-сутра» (1.1.4) подтверждает это в следующем афоризме: <i>тат ту саманвайа&#772;т</i>. На пути к совершенству человек проходит три этапа. Изучая Веды, человек узнает о своих взаимоотношениях с Верховной Личностью Бога; занимаясь различными видами духовной практики, он приближается к Господу, и в конце концов он достигает высшей цели&thinsp;—&thinsp;Верховной Личности Бога. В этом стихе ясно определены предназначение Вед, метод постижения ведического знания и конечная цель Вед.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">ÜaivMaaE PauåzaE l/aeke- +arêa+ar Wv c )<br />+ar" SavaRi(lt);a (gt);aUTaaiNa kU-$=SQaae_+ar oCYaTae )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>два&#772;в имау пурушау локе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшараш&#769; ча&#772;кшара эва ча<br />кшарах&#803; сарва&#772;н&#803;и бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ку&#772;т&#803;а-стхо &rsquo;кшара учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>двау</i>&thinsp;—&thinsp;два; <i>имау</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>пурушау</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>кшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;подверженное изменениям; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>акшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неизменное; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>кшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;подверженное изменениям; <i>сарва&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>ку&#772;т&#803;а-стхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сохраняющее единство; <i>акшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неизменное; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Есть два типа живых существ: подверженные изменениям и неизменные. В материальном мире каждое живое существо подвержено изменениям, а всех жителей духовного мира называют неизменными.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как уже говорилось, Господь, воплотившись в образе Вьясадевы, составил «Веданта-сутру». Здесь Господь кратко излагает содержание «Веданты». Он говорит, что живых существ, которым нет числа, можно разделить на два типа: подверженных изменениям и неизменных. Живые существа вечно являются отделенными частицами Верховной Личности Бога. Тех из них, которые попали в материальный мир, называют <i>джи&#772;ва-бху&#772;та,</i> и употребленные в данном стихе слова <i>кшарах&#803; сарва&#772;н&#803;и бху&#772;та&#772;ни</i> указывают на то, что эти существа подвержены изменениям. А тех живых существ, которые пребывают в единстве с Верховной Личностью Бога, называют неизменными. Единство означает не отсутствие индивидуальности, а отсутствие разъединенности. Все они разделяют цели творения. Разумеется, в духовном мире нет творения как такового, но, поскольку Верховная Личность Бога, как сказано в «Веданта-сутре», является источником всего сущего, мы употребляем здесь этот термин.</div>
<div class="purp-para">Как утверждает Верховная Личность Бога, Господь Кришна, живые существа делятся на две категории. Подтверждение этому можно найти в Ведах, значит, эта истина не вызывает сомнений. Живые существа, ведущие борьбу с умом и пятью чувствами в материальном мире, беспрестанно меняют свои материальные тела. Пока живое существо находится в обусловленном состоянии, его тело постоянно претерпевает различные изменения, поскольку является материальным. Материя непрерывно меняется, поэтому кажется, что живое существо тоже меняется. Однако тела обитателей духовного мира нематериальны и, стало быть, неизменны. В материальном мире тело живого существа претерпевает шесть изменений: оно рождается, растет, некоторое время существует, производит потомство, а затем стареет и умирает. Однако в духовном мире тело живого существа остается неизменным; там нет старости, рождения и смерти. Там все обладает единой природой. <i>Кшарах&#803; сарва&#772;н&#803;и бху&#772;та&#772;ни:</i> все живые существа, соприкоснувшиеся с материей, начиная с первого из сотворенных живых существ, Господа Брахмы, и кончая крошечным муравьем, меняют тела, поэтому говорится, что все они подвержены изменениям. В духовном же мире все живые существа являются освобожденными душами, вечно пребывающими в духовном единстве.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">otaMa" PauåzSTvNYa" ParMaaTMaeTYaudaôTa" )<br />Yaae l/aek-}aYaMaaivXYa ib(gt);aTYaRVYaYa wRìr" )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>уттамах&#803; пурушас тв анйах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парама&#772;тметй уда&#772;хр&#803;тах&#803;<br />йо лока-трайам а&#772;виш&#769;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бибхартй авйайа и&#772;ш&#769;варах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уттамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;величайшая; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;личность; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>анйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;другая; <i>парама</i>&thinsp;—&thinsp;высшая; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>уда&#772;хр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сказано; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>лока</i>&thinsp;—&thinsp;вселенной; <i>трайам</i>&thinsp;—&thinsp;в три мира; <i>а&#772;виш&#769;йа</i>&thinsp;—&thinsp;войдя; <i>бибхарти</i>&thinsp;—&thinsp;поддерживает; <i>авйайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неисчерпаемый; <i>и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Господь.</div>
<div class="translation"><b>Помимо этих двух, существует также величайшая личность, Высшая Душа, Сам вечный Господь, который вошел во все три мира и поддерживает их.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Смысл этого стиха прекрасно объясняется в «Катха-упанишад» (2.2.13) и «Шветашватара-упанишад» (6.13). Там ясно сказано, что над неисчислимыми живыми существами, одни из которых находятся в обусловленном, а другие в освобожденном состоянии, стоит Верховная Личность, Параматма. В этом стихе из Упанишад сказано: <i>нитйо нитйа&#772;на&#772;м&#775; четанаш&#769; четана&#772;на&#772;м</i>. Его смысл в том, что над всеми живыми существами, как обусловленными, так и освобожденными, находится одно высшее живое существо, Верховная Личность Бога, которое заботится обо всех остальных, давая им возможность наслаждаться так, как они того заслужили своими делами. Эта Верховная Личность Бога в образе Параматмы пребывает в сердце каждого. И только мудрец, постигший в своем сердце Бога, может обрести полное умиротворение.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">YaSMaaT+arMaTaqTaae_hMa+aradiPa caetaMa" )<br />ATaae_iSMa l/aeke- vede c Pa[iQaTa" PauåzaetaMa" )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йасма&#772;т кшарам ати&#772;то &rsquo;хам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>акшара&#772;д апи чоттамах&#803;<br />ато &rsquo;сми локе веде ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пратхитах&#803; пурушоттамах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поскольку; <i>кшарам</i>&thinsp;—&thinsp;подверженное изменениям; <i>ати&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;превосходящий; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>акшара&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;неизменное; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>уттамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лучший; <i>атах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;являюсь; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>веде</i>&thinsp;—&thinsp;в Ведах; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>пратхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;прославленный; <i>пуруша-уттамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
<div class="translation"><b>Будучи трансцендентным и величайшим, Я выше и тех, кто подвержен изменениям, и неизменных. Поэтому и в мире, и в Ведах Меня славят как Верховную Личность.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Превзойти Верховную Личность Бога, Кришну, не может никто&thinsp;—&thinsp;ни освобожденные души, ни обусловленные. Поэтому Его называют величайшей личностью. Из данного стиха также явствует, что и живые существа, и Верховный Господь являются индивидуальными личностями. Разница между ними в том, что никакие живые существа, ни обусловленные, ни освобожденные, не могут в количественном отношении превзойти непостижимые энергии Верховной Личности Бога. Было бы ошибкой думать, будто Верховный Господь и живые существа находятся на одном уровне или во всех отношениях равны друг другу. Живые существа всегда остаются подчиненными, а Господь&thinsp;—&thinsp;повелителем. Особого внимания заслуживает употребленное в данном стихе слово <i>уттама:</i> превзойти Верховную Личность Бога не может никто.</div>
<div class="purp-para">Слово <i>локе</i> значит «в <i>пауруша агамах</i>» (священных писаниях <i>смрити</i>). Согласно словарю «Нирукти», <i>локйате веда&#772;ртхо &rsquo;нена&thinsp;—&thinsp; </i>«Цель Вед разъяснена в <i>смрити-шастрах</i>».</div>
<div class="purp-para">Верховный Господь, принимающий образ Параматмы в сердце каждого, также описан в Ведах. В одном из стихов Вед (Чхандогья-упанишад, 8.12.3) сказано: <i>та&#772;вад эша сампраса&#772;до &rsquo;сма&#772;ч чхари&#772;ра&#772;т самуттха&#772;йа парам&#775; джйоти-ру&#772;пам&#775; сампаджйа свена ру&#772;пен&#803;а&#772;бхинишпадйате са уттаман&#803; пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Отделяясь от тела, Сверхдуша входит в безличное <i>брахмаджьоти</i> и остается в нем в Своей чисто духовной форме. Этот Высший Дух называют Верховной Личностью». Это значит, что Верховная Личность проявляет и распространяет Свое духовное сияние, которое представляет собой изначальный источник света. У Верховной Личности есть также другая ипостась&thinsp;—&thinsp;Параматма в сердце каждого живого существа. Воплощаясь на Земле в образе Вьясадевы, сына Сатьявати и Парашары, та же Верховная Личность дает людям знание Вед.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Yaae MaaMaevMaSaMMaU!ae JaaNaaiTa PauåzaetaMaMa( )<br />Sa SavRivÙJaiTa Maa&amp; SavR(gt);aaveNa (gt);aarTa )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йо ма&#772;м эвам асамму&#772;д&#803;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джа&#772;на&#772;ти пурушоттамам<br />са сарва-вид бхаджати ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарва-бха&#772;вена бха&#772;рата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>асамму&#772;д&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий сомнений; <i>джа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>пуруша-уттамам</i>&thinsp;—&thinsp;Верховную Личность Бога; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>сарва-вит</i>&thinsp;—&thinsp;знающий всё; <i>бхаджати</i>&thinsp;—&thinsp;преданно служит; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>сарва-бха&#772;вена</i>&thinsp;—&thinsp;всем существом; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто непоколебимо уверен в том, что Я Верховная Личность Бога, познал все. Такой человек, о потомок Бхараты, целиком посвящает себя преданному служению Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Существует много разных философских представлений о природе живых существ и Высшей Абсолютной Истины. В данном стихе Сам Верховный Господь говорит очень ясно: тот, кто постиг, что Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность, постиг и все остальное. Люди, чье знание несовершенно, просто строят догадки о том, что такое Абсолютная Истина, но человек, обладающий совершенным знанием, не теряя зря драгоценного времени, действует в сознании Кришны, то есть служит Верховному Господу. Эта мысль красной нитью проходит через всю «Бхагавад-гиту». И тем не менее многие комментаторы «Бхагавад-гиты» продолжают упрямо приравнивать живые существа к Высшей Абсолютной Истине.</div>
<div class="purp-para">Ведическое знание называют <i>шрути</i>&thinsp;—&thinsp;оно должно быть воспринято на слух. Мудрость Вед можно получить только от авторитетов, таких как Кришна и Его представители. Здесь Кришна подробно излагает духовное знание, и мы должны усвоить его, слушая Кришну. Однако мало просто слушать. Свиньи тоже обладают слухом. Нужно понять суть «Бхагавад-гиты», слушая, как ее объясняют знающие люди, а не просто полагаясь на свою способность к отвлеченному философствованию. Нужно смиренно слушать «Бхагавад-гиту» и признать тот факт, что живые существа всегда подвластны Верховной Личности Бога. Тот, кто понял это, по мнению Верховной Личности Бога, Шри Кришны, постиг суть Вед. Всем остальным она недоступна.</div>
<div class="purp-para">Особенно важным в данном стихе является слово <i>бхаджати</i>. Его часто употребляют в связи с преданным служением Верховному Господу. Если человек целиком посвящает себя служению Господу в сознании Кришны, значит, он уже постиг все Веды. <i>Ачарьи</i>-вайшнавы говорят, что тому, кто преданно служит Кришне, нет необходимости прибегать ни к каким другим методам постижения Высшей Абсолютной Истины. Такой человек уже осознал Ее, ибо преданно служит Господу. Он уже прошел все предварительные этапы духовного самопознания. Если же человек, проведя сотни тысяч жизней в философских размышлениях, так и не понял, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховный Господь, которому он должен покориться, то все его философские поиски, занявшие столько лет и жизней, были напрасной тратой времени.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">wiTa GauùTaMa&amp; XaañiMadMau¢&amp;- MaYaaNaga )<br />WTad(bud(ßa buiÖMaaNSYaaTk*-Tak*-TYaê (gt);aarTa )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ити гухйатамам&#775; ш&#769;а&#772;страм</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>идам уктам&#775; майа&#772;нагха<br />этад буддхва&#772; буддхима&#772;н сйа&#772;т</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кр&#803;та-кр&#803;тйаш&#769; ча бха&#772;рата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>гухйа-тамам</i>&thinsp;—&thinsp;самое сокровенное; <i>ш&#769;а&#772;страм</i>&thinsp;—&thinsp;богооткровенное писание; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>уктам</i>&thinsp;—&thinsp;поведано; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>анагха</i>&thinsp;—&thinsp;о безгрешный; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>буддхва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;поняв; <i>буддхи-ма&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;разумный; <i>сйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;станет; <i>кр&#803;та-кр&#803;тйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто достигает успеха в своих попытках; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>О безгрешный, Я открыл тебе самую сокровенную часть Вед. Тот, кто сумеет постичь ее смысл, обретет мудрость, и его труды приведут его к совершенству.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь Господь говорит, что поведанное Им знание составляет суть всех богооткровенных писаний. И принять его нужно в том виде, в каком его открывает нам Верховная Личность Бога. Тогда человек обретет разум и совершенное духовное знание. Иными словами, постигнув эту философию&thinsp;—&thinsp;философию Верховной Личности Бога&thinsp;—&thinsp;и служа Господу с любовью, человек выйдет из-под оскверняющего влияния материальных <i>гун</i> природы. Преданное служение&thinsp;—&thinsp;это путь обретения духовного знания. Материальная скверна несовместима с преданным служением. Преданное служение Господу и Сам Господь неотличны друг от друга, ибо и Господь, и служение Ему одинаково духовны; преданное служение протекает в сфере действия внутренней энергии Верховного Господа. Господа называют солнцем, а неведение&thinsp;—&thinsp;тьмой. Там, где светит солнце, нет места тьме. Поэтому преданное служение под руководством истинного духовного учителя рассеивает тьму невежества.</div>
<div class="purp-para">Каждый человек должен воспользоваться методом сознания Кришны и встать на путь преданного служения, чтобы полностью очиститься и обрести мудрость. Разум того, кто не понимает природы Кришны и не служит Ему, остается несовершенным, каким бы умным, с точки зрения обычных людей, он ни был.</div>
<div class="purp-para">Кришна не случайно называет здесь Арджуну <i>анагха</i>. Слово <i>анагха</i> означает «безгрешный» и указывает, что, пока человек не очистится от всех последствий своих грехов, ему будет очень трудно постичь Кришну. Осознать Его может только тот, кто избавился от всей материальной скверны, от всех своих греховных привычек. Однако преданное служение столь чисто и могущественно, что само делает человека безгрешным.</div>
<div class="purp-para">Тот, кто занимается преданным служением в обществе чистых преданных Господа, сознающих Кришну, должен полностью избавиться от некоторых нежелательных вещей. Самое главное из того, что ему нужно преодолеть,&thinsp;—&thinsp;это слабость сердца. Первое падение живого существа вызвано желанием господствовать над материальной природой. В результате оно перестает с любовью служить Верховному Господу. Второе проявление слабости сердца заключается в том, что, по мере усиления желания господствовать над материальной природой, живое существо привязывается к материи и обладанию ей. Эти две слабости сердца являются источником всех проблем материальной жизни. В первых пяти стихах этой главы описан путь освобождения от слабости сердца, а остальная ее часть, с шестого стиха и до конца, посвящена <i>пурушоттама-йоге</i>.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к пятнадцатой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Пурушоттама-йога, йога Верховной Личности».</i></div>
</body>
</html>
