<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Познание Абсолюта</div>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА СЕДЬМАЯ</div>
<div class="chapter-title">Познание Абсолюта</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="chaptno">7</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />MaYYaaSa¢-MaNaa" PaaQaR YaaeGa&amp; YauÅNMadaé[Ya" )<br />ASa&amp;XaYa&amp; SaMaGa]&amp; Maa&amp; YaQaa jaSYaiSa TaC^*(lt);au )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />майй а&#772;сакта-мана&#772;х&#803; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йогам&#775; йун&#771;джан мад-а&#772;ш&#769;райах&#803;<br />асам&#775;ш&#769;айам&#775; самаграм&#775; ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатха&#772; джн&#771;а&#772;сйаси тач чхр&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;на Мне; <i>а&#772;сакта-мана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей ум сосредоточен; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;самоосознание; <i>йун&#771;джан</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто практикует; <i>мат-а&#772;ш&#769;райах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знающий Меня (обладающий сознанием Кришны); <i>асам&#775;ш&#769;айам</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>самаграм</i>&thinsp;—&thinsp;в полной мере; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>джн&#771;а&#772;сйаси</i>&thinsp;—&thinsp;постигнешь; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;об этом; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;послушай.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Теперь, о сын Притхи, услышь о том, как, вручив себя Мне, сосредоточив на Мне свой ум и отбросив все сомнения, ты сможешь в полной мере постичь Меня, идя путем <i>йоги.</i></b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Седьмая глава «Бхагавад-гиты» подробно описывает природу сознания Кришны. Кришна исполнен всех совершенств, и здесь рассказывается о том, как Он проявляет их. Кроме того, здесь названы четыре типа удачливых людей, которые обращаются к Кришне, и четыре типа неудачников, которые никогда не делают этого.</div>
<div class="purp-para">В первых шести главах «Бхагавад-гиты» говорилось о том, что живое существо&thinsp;—&thinsp;это не материя, а дух, вечная душа, и что оно может осознать свою духовную природу с помощью разных методов <i>йоги.</i> В конце шестой главы было ясно сказано, что тот, чей ум всегда сосредоточен на Кришне, другими словами, тот, кто обладает сознанием Кришны, находится на высшей ступени лестницы <i>йоги.</i> Только сосредоточив ум на Кришне, и никак иначе, мы сможем постичь Абсолютную Истину в полной мере. Человек, познавший безличное <i>брахмаджьоти</i> или Параматму, пребывающую в сердце, не обладает совершенным знанием об Абсолютной Истине: его знание лишь частично. Полностью познать Абсолютную Истину&thinsp;—&thinsp;значит познать Кришну, ибо человеку, обладающему сознанием Кришны, открываются все тайны духовной науки. Достигнув совершенства в сознании Кришны, человек избавляется от всех сомнений и понимает, что Кришна является высшим объектом познания. Разные виды <i>йоги</i>&thinsp;—&thinsp;это лишь разные этапы на пути сознания Кришны. Тот, кто идет путем сознания Кришны, естественным образом обретает совершенное знание о <i>брахмаджьоти</i> и Параматме. Занимаясь <i>йогой</i> сознания Кришны, человек в совершенстве познаёт все: Абсолютную Истину, живые существа и материальную природу во всех их многообразных проявлениях.</div>
<div class="purp-para">Заниматься <i>йогой</i> надо так, как предписано в последнем стихе шестой главы «Бхагавад-гиты». Сосредоточить ум на Кришне, Верховном Господе, можно, только преданно служа Ему. Преданное служение Господу состоит из девяти видов, первым и самым важным из которых является <i>шраванам.</i> Вот почему Господь говорит здесь Арджуне: <i>тач чхр&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;«Слушай Меня». Нет наставника более великого, чем Кришна, поэтому тот, кто слушает Его, получает редчайшую возможность обрести совершенное сознание Кришны. Духовное знание надо получать либо от Самого Кришны, либо от Его чистого преданного, а не от мирского выскочки, кичащегося своей образованностью.</div>
<div class="purp-para">Процесс постижения Кришны, Верховной Личности Бога, Абсолютной Истины, описан во второй главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам»:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ш&#769;р&#803;н&#803;вата&#772;м&#775; сва-катха&#772;х&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>пун&#803;йа-ш&#769;раван&#803;а-ки&#772;ртанах&#803;<br />
хр&#803;дй антах&#803;-стхо хй абхадра&#772;н&#803;и<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>видхуноти сухр&#803;т сата&#772;м</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>нашт&#803;а-пра&#772;йешв абхадрешу<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>нитйам&#775; бха&#772;гавата-севайа&#772;<br />
бхагаватй уттама-ш&#769;локе<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхактир бхавати наишт&#803;хики&#772;</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>тада&#772; раджас-тамо-бха&#772;ва&#772;х&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ка&#772;ма-лобха&#772;дайаш&#769; ча йе<br />
чета этаир ана&#772;виддхам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>стхитам&#775; саттве праси&#772;дати</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>эвам&#775; прасанна-манасо<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавад-бхакти-йогатах&#803;<br />
бхагават-таттва-виджн&#771;а&#772;нам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>мукта-сан&#775;гасйа джа&#772;йате</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхидйате хр&#803;дайа-грантхиш&#769;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>чхидйанте сарва-сам&#775;ш&#769;айа&#772;х&#803;<br />
кши&#772;йанте ча&#772;сйа карма&#772;н&#803;и<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>др&#803;шт&#803;а эва&#772;тмани&#772;ш&#769;варе</i></div>
<div class="purport">«Слушание повествований о Кришне, изложенных в ведических писаниях, или слов Самого Кришны в „Бхагавад-гите“ само по себе праведно. Господь Кришна, пребывающий в сердце каждого, действует как лучший друг преданного, неустанно слушающего о Нем, и очищает его сердце от материальной скверны. Тогда в сердце преданного естественным образом пробуждается духовное знание. Продолжая слушать о Кришне от преданных и читать „Шримад-Бхагаватам“, человек утверждается на пути служения Господу. Совершенствуясь в преданном служении, он выходит из-под влияния <i>гун</i> страсти и невежества и таким образом постепенно избавляется от вожделения и жадности. Очистившись от этой скверны, он достигает уровня чистой благости и, черпая радость в преданном служении, постигает науку о Боге во всех ее аспектах. Так <i>бхакти-йога</i> разрубает тугой узел материальных привязанностей в сердце человека, и тогда он сразу избавляется от всех сомнений <i>(асам&#775;ш&#769;айам&#775; самаграм)</i> и постигает Высшую Абсолютную Истину, Личность Бога» (Бхаг., 1.2.17–21).</div>
<div class="purp-para">Итак, постичь науку о Кришне можно, только слушая слова Кришны или Его преданного, обладающего сознанием Кришны.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">jaNa&amp; Tae_h&amp; SaivjaNaiMad&amp; v+YaaMYaXaezTa" )<br />YaJjaTva Naeh (gt);aUYaae_NYaJjaTaVYaMaviXaZYaTae )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джн&#771;а&#772;нам&#775; те &rsquo;хам&#775; са-виджн&#771;а&#772;нам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>идам&#775; вакшйа&#772;мй аш&#769;ешатах&#803;<br />йадж джн&#771;а&#772;тва&#772; неха бху&#772;йо &rsquo;нйадж</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;тавйам аваш&#769;ишйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание о материальном мире; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>са</i>&thinsp;—&thinsp;вместе с; <i>виджн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;духовным знанием; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>вакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;изложу; <i>аш&#769;ешатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полностью; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этом мире); <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;более; <i>анйат</i>&thinsp;—&thinsp;другое; <i>джн&#771;а&#772;тавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что необходимо знать; <i>аваш&#769;ишйате</i>&thinsp;—&thinsp;остается.</div>
<div class="translation"><b>Сейчас Я открою тебе во всей полноте знание о материальной и о духовной природе. Когда ты овладеешь им, для тебя уже не останется ничего непознанного.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Совершенное знание&thinsp;—&thinsp;это знание о материальном мире, о стоящей за ним духовной природе и об источнике их обоих. Такое знание называют трансцендентным. Господь хочет открыть это знание Арджуне, потому что Арджуна&thinsp;—&thinsp;Его преданный и близкий друг. Господь уже говорил об этом в начале четвертой главы, и здесь Он снова подтверждает, что совершенное знание может получить только преданный, который принадлежит к <i>парампаре, </i>ведущей начало от Самого Господа. Поэтому мы должны воспользоваться своим разумом и попытаться постичь источник всего знания&thinsp;—&thinsp;Господа, который является причиной всех причин и единственным объектом медитации во всех системах <i>йоги.</i> Познав причину всех причин, человек обретет совершенное знание и для него уже не останется ничего непознанного. Веды (Мундака-упанишад, 1.1.3) подтверждают это: <i>касмин ну бхагаво виджн&#771;а&#772;те сарвам идам&#775; виджн&#771;а&#772;там&#775; бхавати&#772;ти.</i></div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">MaNauZYaa(lt);aa&amp; Sahóezu k-iêÛTaiTa iSaÖYae )<br />YaTaTaaMaiPa iSaÖaNaa&amp; k-iêNMaa&amp; veita TatvTa" )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>манушйа&#772;н&#803;а&#772;м&#775; сахасрешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каш&#769;чид йатати сиддхайе<br />йатата&#772;м апи сиддха&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каш&#769;чин ма&#772;м&#775; ветти таттватах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>манушйа&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;людей; <i>сахасрешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди многих тысяч; <i>каш&#769;чит</i>&thinsp;—&thinsp;кто-либо; <i>йатати</i>&thinsp;—&thinsp;стремится; <i>сиддхайе</i>&thinsp;—&thinsp;к совершенству; <i>йатата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;стремящихся к совершенству; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;воистину; <i>сиддха&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, кто достиг совершенства; <i>каш&#769;чит</i>&thinsp;—&thinsp;кто-либо; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>таттватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воистину.</div>
<div class="translation"><b>Из многих тысяч людей едва ли один стремится к совершенству, а из достигших совершенства едва ли один воистину познал Меня.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из многих тысяч людей самых разных типов едва ли один может по-настоящему заинтересоваться самоосознанием и попытаться узнать, какова природа души и тела и что представляет собой Абсолютная Истина. Интересы большинства людей сводятся к удовлетворению животных потребностей: в еде, сне, защите и сексе, и почти никого не привлекает трансцендентное знание. Первые шесть глав «Гиты» предназначены для тех, кто стремится обрести трансцендентное знание, то есть постичь природу души и Сверхдуши с помощью методов <i>гьяна-йоги</i> и <i>дхьяна-йоги</i> и научиться отделять свое «я» от материи, однако никто из этих людей не может постичь Кришну, Верховную Личность Бога. Постичь Кришну могут только те, кто обладает сознанием Кришны. Другие искатели Абсолютной Истины могут постичь безличный Брахман, поскольку это гораздо легче, чем постичь Кришну. Но Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность, и, чтобы постичь Его, недостаточно обладать знанием о Брахмане и Параматме. Попытки <i>йогов</i> и <i>гьяни</i> постичь Кришну, как правило, заканчиваются неудачей. Хотя величайший из имперсоналистов, Шрипада Шанкарачарья, в своем комментарии к «Бхагавад-гите» признал Кришну Верховной Личностью Бога, его последователи отказываются считать Кришну таковым. Это говорит о том, что понять истинную природу Кришны очень трудно даже тому, кто достиг духовного уровня, уровня безличного Брахмана.</div>
<div class="purp-para">Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, причина всех причин, предвечный Господь Говинда. <i>И&#772;ш&#769;варах&#803; парамах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803; сач-чид-а&#772;нанда-виграхах&#803; ана&#772;дир а&#772;дир говиндах&#803; сарва-ка&#772;ран&#803;а-ка&#772;ран&#803;ам.</i> Непреданным чрезвычайно трудно постичь Его. Хотя они и заявляют, что путь <i>бхакти, </i>или преданного служения, слишком легок, сами они не способны следовать по нему. Если путь <i>бхакти</i> так легок, как утверждают непреданные, то почему же они выбирают трудный путь? На самом деле идти путем <i>бхакти</i> совсем не легко. Легким может казаться так называемый путь <i>бхакти, </i>по которому следуют не сведущие в этой науке самозванцы, но, когда философы-<i>гьяни</i> пытаются заниматься <i>бхакти-йогой</i> по-настоящему, в соответствии с предписаниями <i>шастр, </i>они быстро сходят с этого пути. В «Бхакти-расамрита-синдху» (1.2.101) Шрила Рупа Госвами пишет:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ш&#769;рути-смр&#803;ти-пура&#772;н&#803;а&#772;ди-<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>пан&#771;чара&#772;тра-видхим&#775; вина&#772;<br />
аика&#772;нтики&#772; харер бхактир<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>утпа&#772;та&#772;йаива калпате</i></div>
<div class="purport">«Тот, кто пытается служить Господу, пренебрегая указаниями Упанишад, Пуран, „Нарада-панчаратры“ и других авторитетных ведических писаний, только нарушает покой общества».</div>
<div class="purp-para">Имперсоналист, осознавший Брахман, или <i>йог, </i>постигший Параматму, не способны постичь Верховного Господа Кришну, который стал сыном Яшоды и колесничим Арджуны. Даже великие полубоги иногда приходят в недоумение, наблюдая за действиями Кришны <i>(мухйанти йат су&#772;райах&#803;). Ма&#772;м&#775; ту веда на каш&#769;чана:</i> «Никто не знает Меня таким, какой Я есть»,&thinsp;—&thinsp;говорит Господь. Великая душа, которой удалось постичь Кришну, встречается очень редко <i>(са маха&#772;тма&#772; су-дурлабхах&#803;).</i> Даже если человек&thinsp;—&thinsp;великий ученый или философ, пока он не встанет на путь преданного служения Господу, он не сможет постичь Кришну таким, какой Он есть <i>(таттватах&#803;).</i> Только чистые преданные могут до какой-то степени познать непостижимые божественные качества Кришны, причины всех причин: Его безграничное могущество и великолепие, Его богатство, славу, силу, красоту, знание и самоотречение,&thinsp;—&thinsp;ибо Кришна всегда благоволит к Своим преданным. Он высшая ступень осознания Брахмана, и воистину познать Его могут только преданные.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>атах&#803; ш&#769;ри&#772;-кр&#803;шн&#803;а-на&#772;ма&#772;ди<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на бхавед гра&#772;хйам индрийаих&#803;<br />
севонмукхе хи джихва&#772;дау<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>свайам эва спхуратй адах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Кришну невозможно постичь с помощью грубых материальных органов чувств. Но Он Сам открывает Себя Своим преданным, довольный их трансцендентным любовным служением Ему» (Бхакти-расамрита-синдху, 1.2.234).</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">(gt);aUiMaraPaae_Nal/ae vaYau" %&amp; MaNaae buiÖrev c )<br />Ahªar wTaqYa&amp; Mae i(gt);aàa Pa[k*-iTaríDaa )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>бху&#772;мир а&#772;по &rsquo;нало ва&#772;йух&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кхам&#775; мано буддхир эва ча<br />ахан&#775;ка&#772;ра ити&#772;йам&#775; ме</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхинна&#772; пракр&#803;тир ашт&#803;адха&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бху&#772;мих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;земля; <i>а&#772;пах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вода; <i>аналах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>ва&#772;йух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воздух; <i>кхам</i>&thinsp;—&thinsp;эфир; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ахан&#775;ка&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ложное эго; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>ийам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Моя; <i>бхинна&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отделенная; <i>пракр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;энергия; <i>ашт&#803;адха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;состоящая из восьми видов.</div>
<div class="translation"><b>Земля, вода, огонь, воздух, эфир, ум, разум и ложное эго&thinsp;—&thinsp;эти восемь элементов составляют Мою отделенную материальную энергию.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Наука о Боге рассматривает природу Всевышнего и разных видов Его энергии. Материальную природу называют <i>пракрити, </i>или энергией Господа, которую Он проявляет через Свои <i>пуруша-аватары.</i> В «Нарада-панчаратре», одной из <i>сатвата-тантр, </i>сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>вишн&#803;ос ту три&#772;н&#803;и ру&#772;па&#772;н&#803;и<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>пуруша&#772;кхйа&#772;нй атхо видух&#803;<br />
экам&#775; ту махатах&#803; срашт&#803;р&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>двити&#772;йам&#775; тв ан&#803;д&#803;а-сам&#775;стхитам<br />
тр&#803;ти&#772;йам&#775; сарва-бху&#772;та-стхам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>та&#772;ни джн&#771;а&#772;тва&#772; вимучйате</i></div>
<div class="purport">«Чтобы создать материальный мир, полная экспансия Господа Кришны, Вишну, принимает три облика. Первый из Них&thinsp;—&thinsp;Маха-Вишну, Он создает совокупность материальной энергии, называемую <i>махат-таттвой.</i> Второй&thinsp;—&thinsp;Гарбходакашайи Вишну, который входит в каждую вселенную, чтобы создать там многообразие жизни. Третий, Кширодакашайи Вишну, как вездесущая Сверхдуша, Параматма, пронизывает все вселенные. Он пребывает даже в атомах. Каждый, кто постиг этих трех Вишну, сможет освободиться из материального плена».</div>
<div class="purp-para">Материальный мир&thinsp;—&thinsp;это временное проявление одного из видов энергии Господа. Всеми процессами в этом мире управляют три Вишну, экспансии Господа Кришны. Их называют <i>пуруша-аватарами.</i> Те, кто не сведущ в науке о Боге (Кришне), считают, что материальный мир создан для того, чтобы живые существа могли удовлетворять потребности своих чувств, и что живые существа сами являются <i>пурушами</i>&thinsp;—&thinsp;источниками материальной энергии и ее полновластными хозяевами. «Бхагавад-гита» признает это атеистическое заключение ложным. В данном стихе говорится, что первопричина возникновения всего материального мира&thinsp;—&thinsp;Кришна. Это также подтверждается в «Шримад-Бхагаватам». Различные элементы материального космоса являются составляющими отделенной энергии Господа. Даже <i>брахмаджьоти, </i>высшая цель имперсоналистов,&thinsp;—&thinsp;не что иное, как духовная энергия, проявленная в духовном небе. В <i>брахмаджьоти</i> нет духовного разнообразия, которое царит на планетах Вайкунтхи, и все же имперсоналисты считают <i>брахмаджьоти</i> своей высшей целью и вечной обителью. Что касается вездесущей Параматмы, то это временное проявление Кширодакашайи Вишну. Параматма не является вечной, ибо этого проявления Господа не существует в духовном мире. Таким образом, высшее проявление Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, Кришна. Он изначальный источник всей энергии и Ему подвластны все ее виды: и отделенная энергия, и внутренняя.</div>
<div class="purp-para">Материальная энергия, как уже было сказано, состоит из восьми первоэлементов. Первые пять из них&thinsp;—&thinsp;землю, воду, огонь, воздух и эфир&thinsp;—&thinsp;называют пятью гигантскими или грубыми элементами, в которых заключены пять объектов чувственного восприятия: материальный звук, осязательное ощущение, форма, вкус и запах. Материалистическая наука ограничивается изучением лишь этих десяти элементов, оставляя в стороне три других элемента: ум, разум и ложное эго. Ученые, исследующие различные психические процессы, также не обладают совершенным знанием, поскольку им неизвестен первоисточник всего сущего, Кришна. Ложное эго, которое проявляется в понятиях «я» и «мое» и составляет основу материальной жизни, включает в себя также десять органов тела, участвующих в материальной деятельности. Слово <i>буддхих&#803;</i> (разум) также указывает на совокупность элементов материального творения, называемую <i>махат-таттвой.</i> Таким образом, из восьми элементов, составляющих отделенную энергию Господа, возникают двадцать четыре элемента, из которых состоит весь материальный мир и которые являются предметом изучения атеистической философии <i>санкхьи;</i> изначально эти элементы&thinsp;—&thinsp;порождения отделенной энергии Кришны, но приверженцы атеистической <i>санкхьи</i> не знают, что Кришна&thinsp;—&thinsp;причина всех причин. Философия <i>санкхьи</i> ограничивается лишь изучением различных проявлений внешней энергии Кришны, описанных в «Бхагавад-гите».</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">APareYaiMaTaSTvNYaa&amp; Pa[k*-iTa&amp; iviÖ Mae ParaMa( )<br />Jaqv(gt);aUTaa&amp; Mahabahae YaYaed&amp; DaaYaRTae JaGaTa( )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>апарейам итас тв анйа&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;тим&#775; виддхи ме пара&#772;м<br />джи&#772;ва-бху&#772;та&#772;м&#775; маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йайедам&#775; дха&#772;рйате джагат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;низшая; <i>ийам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>итах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>анйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;другую; <i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;энергию; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мою; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;высшую; <i>джи&#772;ва-бху&#772;та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;(состоящую из) живых существ; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которой; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>дха&#772;рйате</i>&thinsp;—&thinsp;используется; <i>джагат</i>&thinsp;—&thinsp;материальный мир.</div>
<div class="translation"><b>Помимо нее, о могучерукий Арджуна, есть другая, Моя высшая энергия, состоящая из живых существ, которые пользуются тем, что создано материальной, низшей энергией.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что живые существа относятся к высшей природе, или энергии, Верховного Господа. Низшая энергия&thinsp;—&thinsp;это материя, которая проявляет себя через различные элементы: землю, воду, огонь, воздух, эфир, ум, разум и ложное эго. Обе группы материальных элементов: грубые (земля и т.&thinsp;д.) и тонкие (ум и т.&thinsp;д.) являются порождением низшей энергии. Живые существа, использующие различные элементы низшей энергии в своих целях, принадлежат к высшей энергии Верховного Господа, и именно благодаря этой энергии живет и действует весь материальный мир. Материальный космос лишен способности действовать до тех пор, пока его не приведет в движение высшая энергия, живые существа. Энергия всегда подчинена ее источнику, поэтому живые существа всегда подвластны Верховному Господу; они не обладают полной независимостью. Они никогда не станут столь же могущественными, как Господь, вопреки мнению недалеких людей. О разнице между живыми существами и Верховным Господом в «Шримад-Бхагаватам» (10.87.30) сказано следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>апаримита&#772; дхрува&#772;с тану-бхр&#803;то йади сарва-гата&#772;с<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>тархи на ш&#769;а&#772;сйатети нийамо дхрува нетаратха&#772;<br />
аджани ча йан-майам&#775; тад авимучйа нийантр&#803; бхавет<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>самам ануджа&#772;ната&#772;м&#775; йад аматам&#775; мата-душт&#803;атайа&#772;</i></div>
<div class="purport">«О вечный Всевышний, если бы воплощенные в теле существа были неизменными и вездесущими, подобно Тебе, они бы не находились в Твоей власти. Но, если признать, что живые существа являются частицами Твоей энергии, сразу становится ясно, что они подвластны Тебе. Поэтому, чтобы обрести подлинное освобождение, живые существа должны признать над собой Твою власть,&thinsp;—&thinsp;тогда они станут счастливыми. Только тогда, заняв свое естественное положение, они обретут могущество. Поэтому те недалекие люди, которые отстаивают концепцию монизма, гласящую, что индивидуальные существа во всех отношениях тождественны Богу, на самом деле придерживаются ошибочных и порочных взглядов».</div>
<div class="purp-para">Верховный Господь, Кришна,&thinsp;—&thinsp;единственный властелин, а все остальные существа подвластны Ему. Живые существа принадлежат к высшей энергии Господа, поскольку качественно неотличны от Всевышнего, однако они никогда не могут сравняться с Ним в количественном отношении, то есть в могуществе. Используя грубые и тонкие элементы низшей энергии (материи) для удовлетворения потребностей своих чувств, частицы высшей энергии (индивидуальные существа) утрачивают свой истинный, духовный ум и разум. Это происходит из-за влияния материи. Но когда живое существо выходит из-под влияния иллюзорной, материальной энергии, оно обретает <i>мукти,</i> освобождение. Находясь во власти материальной иллюзии, живое существо подчиняется диктату ложного эго, которое заставляет его отождествлять себя с материей и считать разные материальные предметы своей собственностью. Чтобы осознать свою истинную природу, оно должно избавиться от всех материальных представлений, в том числе и от представления о том, что оно может стать абсолютно тождественным Богу. Итак, «Гита» подтверждает, что живое существо&thinsp;—&thinsp;это лишь одно из бесчисленных проявлений энергии Кришны, и когда оно очистится от материальной скверны, то обретет сознание Кришны, или, иначе, совершенное освобождение.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">WTaÛaeNaqiNa (gt);aUTaaiNa SavaR(lt);aqTYauPaDaarYa )<br />Ah&amp; k*-TòSYa JaGaTa" Pa[(gt);av" Pa[l/YaSTaQaa )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>этад-йони&#772;ни бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарва&#772;н&#803;и&#772;тй упадха&#772;райа<br />ахам&#775; кр&#803;тснасйа джагатах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прабхавах&#803; пралайас татха&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;в этих (двух природах); <i>йони&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;берущие начало; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;существа; <i>сарва&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>упадха&#772;райа</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>кр&#803;тснасйа</i>&thinsp;—&thinsp;включающего в себя все; <i>джагатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мира; <i>прабхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;источник возникновения; <i>пралайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разрушение; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>В этих двух природах берут начало все сотворенные существа. Знай же, что Я начало и конец всего в этом мире, который представляет собой соединение материи и духа.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все в этом мире возникло в результате соединения материи и духа. Дух&thinsp;—&thinsp;основа творения, а материя&thinsp;—&thinsp;порождение духа. Неверно думать, будто дух возникает на одном из этапов эволюции материи. Наоборот, весь материальный мир проявляется только из духовной энергии. Наше материальное тело формируется благодаря тому, что в нем находится дух. Ребенок, вырастая, становится юношей, а затем взрослым мужчиной, потому что в его теле присутствует высшая энергия, душа. Аналогичным образом, вся эта огромная вселенная сформировалась благодаря присутствию Сверхдуши, Господа Вишну. Дух и материя, которые, соединяясь, образуют гигантское вселенское тело, изначально являются двумя разновидностями энергии Господа; таким образом, Господь&thinsp;—&thinsp;это первопричина всего сущего. Неотъемлемая частица Господа (индивидуальное существо) может построить небоскреб, огромный завод или даже целый город, но она не в силах создать вселенную. Причиной возникновения гигантской вселенной является гигантская душа, или Сверхдуша. А Кришна, Верховный Господь, является источником как гигантской души, так и крошечных душ. Поэтому Его называют изначальной причиной всех причин. Это подтверждается в «Катха-упанишад» (2.2.13): <i>нитйо нитйа&#772;на&#772;м&#775; четанаш&#769; четана&#772;на&#772;м.</i></div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Mata" ParTar&amp; NaaNYaiTk-iÄdiSTa DaNaÅYa )<br />MaiYa SavRiMad&amp; Pa[aeTa&amp; SaU}ae Mai(lt);aGa(lt);aa wv )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>маттах&#803; паратарам&#775; на&#772;нйат</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кин&#771;чид асти дханан&#771;джайа<br />майи сарвам идам&#775; протам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>су&#772;тре ман&#803;и-ган&#803;а&#772; ива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>пара-тарам</i>&thinsp;—&thinsp;превышающее; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анйат кин&#771;чит</i>&thinsp;—&thinsp;что-либо другое; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>дханан&#771;джайа</i>&thinsp;—&thinsp;о завоеватель богатств; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;всё; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это (все, что мы видим вокруг); <i>протам</i>&thinsp;—&thinsp;нанизанное; <i>су&#772;тре</i>&thinsp;—&thinsp;на нить; <i>ман&#803;и-ган&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жемчужины; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>О завоеватель богатств, нет истины выше Меня. Все сущее покоится на Мне, подобно жемчужинам, нанизанным на нить.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Испокон веков ученые спорят о том, является Абсолютная Истина личностью или нет. В «Бхагавад-гите» неоднократно говорится о том, что Абсолютная Истина&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, Шри Кришна. В частности, этот стих доказывает, что Абсолютная Истина является личностью. Подтверждение тому, что Личность Бога&thinsp;—&thinsp;это Высшая Абсолютная Истина, мы находим и в «Брахма-самхите»: <i>и&#772;ш&#769;варах&#803; парамах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803; сач-чид-а&#772;нанда-виграхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Высшая Абсолютная Истина, Личность Бога,&thinsp;—&thinsp;это Кришна, предвечный Господь, неиссякаемый источник радости, Говинда, тело которого вечно, исполнено знания и блаженства. Эти авторитетные писания не оставляют сомнений в том, что Абсолютная Истина&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность, причина всех причин. Однако имперсоналисты пытаются оспорить это, ссылаясь на Веды, в частности на следующий стих из «Шветашватара-упанишад» (3.10): <i>тато йад уттаратарам&#775; тад ару&#772;пам ана&#772;майам&nbsp;/&nbsp;йа этад видур амр&#803;та&#772;с те бхаванти атхетаре дух&#803;кхам эва&#772;пийанти</i>&thinsp;—&thinsp;«В материальном мире Брахма, первое существо во вселенной, считается величайшим среди полубогов, людей и животных. Но выше Брахмы находится трансцендентное начало, не имеющее материальной формы и не оскверненное материей. Тот, кто постиг его, также достигает трансцендентного уровня, те же, кто не знает его, терпят страдания в материальном мире». Имперсоналисты придают особое значение употребленному здесь слову <i>ару&#772;пам.</i> Однако это слово вовсе не означает «безличное бытие». Оно указывает на духовное тело, которое вечно, исполнено знания и блаженства, как говорилось в приведенном выше стихе из «Брахма-самхиты». Это также подтверждается в других стихах из «Шветашватара-упанишад» (3.8–9):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>веда&#772;хам этам&#775; пурушам&#775; маха&#772;нтам<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>а&#772;дитйа-варн&#803;ам&#775; тамасах&#803; параста&#772;т<br />
там эва видитва&#772;ти мр&#803;тйум эти<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на&#772;нйах&#803; пантха&#772; видйате &rsquo;йана&#772;йа</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасма&#772;т парам&#775; на&#772;парам асти кин&#771;чид<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йасма&#772;н на&#772;н&#803;и&#772;йо но джйа&#772;йо &rsquo;сти кин&#771;чит<br />
вр&#803;кша ива стабдхо диви тишт&#803;хатй экас<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>тенедам&#775; пу&#772;рн&#803;ам&#775; пурушен&#803;а сарвам</i></div>
<div class="purport">«Я знаю, что существует Бог&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность, которая стоит выше всех материальных представлений, порожденных тьмой. Только тот, кто постиг Его, сможет вырваться из круговорота рождения и смерти. Нет иного пути к освобождению.</div>
<div class="purp-para">Нет такой истины, которая была бы выше Верховной Личности, ибо Господь превыше всего. Он меньше мельчайшего и больше величайшего. Он стоит неподвижно, словно дерево, озаряя духовное небо, и как дерево во все стороны простирает корни, так и Господь широко разворачивает Свои энергии».</div>
<div class="purp-para">Из этих стихов явствует, что Высшая Абсолютная Истина&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, которая пронизывает все сущее Своими многочисленными материальными и духовными энергиями.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">rSaae_hMaPSau k-aENTaeYa Pa[(gt);aaiSMa XaiXaSaUYaRYaae" )<br />Pa[(lt);av" SavRvedezu XaBd" %e PaaEåz&amp; Na*zu )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>расо &rsquo;хам апсу каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прабха&#772;сми ш&#769;аш&#769;и-су&#772;рйайох&#803;<br />пран&#803;авах&#803; сарва-ведешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;абдах&#803; кхе паурушам&#775; нр&#803;шу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>расах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вкус; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>апсу</i>&thinsp;—&thinsp;в воде; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>прабха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;свет; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ш&#769;аш&#769;и-су&#772;рйайох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;луны и солнца; <i>пран&#803;авах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сочетание трех букв <i>а-у-м; сарва</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>ведешу</i>&thinsp;—&thinsp;в Ведах; <i>ш&#769;абдах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;звук; <i>кхе</i>&thinsp;—&thinsp;в эфире; <i>паурушам</i>&thinsp;—&thinsp;способность; <i>нр&#803;шу</i>&thinsp;—&thinsp;в людях.</div>
<div class="translation"><b>О сын Кунти, Я вкус воды, свет солнца и луны, и Я слог <i>ом </i>в ведических <i>мантрах. </i>Я звук в эфире и талант в человеке.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из этого стиха мы узнаём, как Господь пронизывает все сущее Своей многообразной духовной и материальной энергией. На начальном этапе духовного пути Верховного Господа познают в образе Его многообразной энергии, то есть в Его безличном аспекте. Подобно тому как присутствие бога Солнца, который является личностью, можно ощутить через его вездесущую энергию&thinsp;—&thinsp;солнечный свет, присутствие Господа, пребывающего в Его вечной обители, можно ощутить через Его энергию, которая пронизывает все творение.</div>
<div class="purp-para">Вкус&thinsp;—&thinsp;неотъемлемое свойство воды. Нам не нравится пить морскую воду, потому что в ней к чистому вкусу воды примешан вкус соли. Нас больше привлекает вода, имеющая чистый вкус, и этот вкус&thinsp;—&thinsp;энергия Верховного Господа. Имперсоналист и персоналист оба ощущают присутствие Господа в воде через ее вкус, но персоналист при этом прославляет Господа за то, что Он, милостиво дав человеку эту вкусную воду, позволил ему утолять жажду. Так оба они ощущают присутствие Господа. В сущности, философии персонализма и имперсонализма не противоречат друг другу. Тот, кто постиг Бога, знает, что Его личностный и безличный аспекты одновременно присутствуют во всем сущем и что в этом нет никакого противоречия. Основываясь на этом понимании, Господь Чайтанья дал людям возвышенную философию <i>ачинтья-бхеда-</i> и <i>абхеда-таттвы, </i>одновременного единства и различия.</div>
<div class="purp-para">Солнечный и лунный свет&thinsp;—&thinsp;это тоже энергия Господа, поскольку их изначальным источником является <i>брахмаджьоти, </i>безличное сияние Господа. А <i>пранава, </i>или <i>омкара, </i>трансцендентный звук, с которого начинается каждый ведический гимн, является формой обращения к Верховному Господу. Имперсоналисты боятся обращаться к Господу Кришне, называя Его одним из Его бесчисленных имен, и потому предпочитают произносить <i>ом.</i> Но они не понимают, что <i>омкара</i>&thinsp;—&thinsp;это звуковое воплощение Кришны. Сознание Кришны вмещает в себя все, и тот, кто постиг науку сознания Кришны, необычайно удачлив. Люди, не знающие Кришну, находятся во власти иллюзии; поэтому обрести знание о Кришне&thinsp;—&thinsp;значит получить освобождение, а забыть Кришну&thinsp;—&thinsp;значит обречь себя на рабство в материальном мире.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Pau(lt);Yaae GaNDa" Pa*iQaVYaa&amp; c TaeJaêaiSMa iv(gt);aavSaaE )<br />JaqvNa&amp; SavR(gt);aUTaezu TaPaêaiSMa TaPaiSvzu )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пун&#803;йо гандхах&#803; пр&#803;тхивйа&#772;м&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>теджаш&#769; ча&#772;сми вибха&#772;васау<br />джи&#772;ванам&#775; сарва-бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапаш&#769; ча&#772;сми тапасвишу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пун&#803;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;изначальный; <i>гандхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аромат; <i>пр&#803;тхивйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;земли; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жар; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>вибха&#772;васау</i>&thinsp;—&thinsp;в огне; <i>джи&#772;ванам</i>&thinsp;—&thinsp;жизнь; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;в живых существах; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскетизм; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>тапасвишу</i>&thinsp;—&thinsp;в подвижниках.</div>
<div class="translation"><b>Я изначальный аромат земли, и Я жар огня. Я жизнь всего живого и аскетизм всех аскетов.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Слово <i>пун&#803;йа</i> указывает на нечто изначальное, то, что сохранилось в первозданном виде. В материальном мире все обладает своим запахом, будь то цветок, земля, вода, воздух и т.&thinsp;д. Изначальный чистый запах, пронизывающий все сущее,&thinsp;—&thinsp;это Кришна. Точно так же у всего в этом мире есть свой, неповторимый вкус, который может измениться, если добавить других химических веществ. Итак, каждый предмет или субстанция обладает тем или иным изначальным запахом и вкусом.</div>
<div class="purp-para"><i>Вибха&#772;васу</i> значит «огонь». Без огня остановились бы фабрики и заводы, без огня мы не смогли бы приготовить пищу, и этот огонь&thinsp;—&thinsp;тоже Кришна. Точнее, Кришна&thinsp;—&thinsp;это жар огня. Согласно ведической медицине, несварение желудка возникает в результате понижения температуры в желудке, так что огонь необходим нам даже для того, чтобы переваривать пищу. Человек, обладающий сознанием Кришны, понимает, что земля, вода, огонь, воздух&thinsp;—&thinsp;все химические и физические элементы и их отличительные свойства существуют только благодаря Кришне. Продолжительность нашей жизни тоже зависит от Кришны. По милости Кришны можно либо продлить свою жизнь, либо сократить ее. Таким образом, сознание Кришны приложимо ко всем сферам бытия.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">bqJa&amp; Maa&amp; SavR(gt);aUTaaNaa&amp; iviÖ PaaQaR SaNaaTaNaMa( )<br />buiÖbuRiÖMaTaaMaiSMa TaeJaSTaeJaiSvNaaMahMa( )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>би&#772;джам&#775; ма&#772;м&#775; сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхи па&#772;ртха сана&#772;танам<br />буддхир буддхимата&#772;м асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>теджас теджасвина&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>би&#772;джам</i>&thinsp;—&thinsp;семенем; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всех живых существ; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>сана&#772;танам</i>&thinsp;—&thinsp;изначальным, вечным; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>буддхи-мата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;разумных; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мощь; <i>теджасвина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;могущественных; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, знай же, что Я изначальное семя всех существ, разум разумных и мощь могучих.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Би&#772;джам</i> значит «семя». Кришна&thinsp;—&thinsp;семя всего живого. В мире великое множество разнообразных существ, движущихся и неподвижных. Птицы, звери, люди и многие другие существа относятся к числу движущихся, а деревья и другие растения, которые всегда стоят на одном месте,&thinsp;—&thinsp;к числу неподвижных. Каждое существо принадлежит к одной из 8&nbsp;400&nbsp;000 форм жизни, одни из них наделены способностью передвигаться, другие&thinsp;—&thinsp;нет. Но в любом случае Кришна является семенем жизни каждого из них. В ведических писаниях (Тайттирия-упанишад, 3.1) говорится: <i>йато ва&#772; има&#772;ни бху&#772;та&#772;ни джа&#772;йанте&thinsp;—&thinsp;</i>Брахман, Высшая Абсолютна Истина,&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего. Кришна&thinsp;—&thinsp;это Парабрахман, Высший Дух. Брахман безличен, а Парабрахман является личностью. Личностный аспект Абсолютной Истины включает в себя безличный Брахман&thinsp;—&thinsp;об этом сказано в «Бхагавад-гите» (14.27): <i>брахман&#803;о хи пратишт&#803;ха&#772;хам. </i>Поэтому изначальным источником всего сущего, его корнем, является Кришна. Как корень поддерживает жизнь всего дерева, так и Кришна, будучи корнем всего сущего, поддерживает весь материальный мир. Это также подтверждается в Ведах (Катха-упанишад, 2.2.13):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нитйо нитйа&#772;на&#772;м&#775; четанаш&#769; четана&#772;на&#772;м<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>эко баху&#772;на&#772;м&#775; йо видадха&#772;ти ка&#772;ма&#772;н</i></div>
<div class="purport">Он главный вечный среди всех вечных. Из всех живых существ Он верховное существо. Он один хранитель всего живого. Если бы у нас не было разума, мы не смогли бы действовать, и Кришна говорит, что Он источник всего разума. Тот, кто лишен разума, не способен постичь Верховную Личность Бога, Кришну.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">bl&amp;/ bl/vTaa&amp; cah&amp; k-aMaraGaivviJaRTaMa( )<br />DaMaaRivåÖae (gt);aUTaezu k-aMaae_iSMa (gt);arTazR(gt);a )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>балам&#775; балавата&#772;м&#775; ча&#772;хам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ма-ра&#772;га-виварджитам<br />дхарма&#772;вируддхо бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;мо &rsquo;сми бхаратаршабха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>балам</i>&thinsp;—&thinsp;сила; <i>бала-вата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;сильных; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;страсти; <i>ра&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;привязанности; <i>виварджитам</i>&thinsp;—&thinsp;свободная; <i>дхарма-авируддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не противоречащая законам религии; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;в живых существах; <i>ка&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;половая жизнь; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о предводитель Бхарат.</div>
<div class="translation"><b>Я сила сильных, свободная от страсти и желания. Я половая жизнь, не противоречащая законам религии, о предводитель Бхарат.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Сильный должен использовать свою силу для того, чтобы защищать слабых, а не нападать на других. Половая жизнь, согласно законам религии <i>(дхарме), </i>предназначена для зачатия детей, а не для каких-либо иных целей. Родители ответственны за то, чтобы воспитать своих детей в сознании Кришны.</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">Yae cEv Saaitvk-a (gt);aava raJaSaaSTaaMaSaaê Yae )<br />Mata WveiTa TaaiNviÖ Na Tvh&amp; Taezu Tae MaiYa )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йе чаива са&#772;ттвика&#772; бха&#772;ва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;джаса&#772;с та&#772;маса&#772;ш&#769; ча йе<br />матта эвети та&#772;н виддхи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на тв ахам&#775; тешу те майи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>са&#772;ттвика&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящиеся к <i>гуне</i> благости; <i>бха&#772;ва&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;состояния бытия; <i>ра&#772;джаса&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящиеся к <i>гуне</i> страсти; <i>та&#772;маса&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящиеся к <i>гуне</i> невежества; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>маттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;те; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>тешу</i>&thinsp;—&thinsp;в них; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне.</div>
<div class="translation"><b>Знай же, что все состояния бытия, будь то в благости, страсти или невежестве, созданы Моей энергией. Я есть всё, и в то же время Я стою в стороне от всего. Я не подвластен <i>гунам </i>природы&thinsp;—&thinsp;это они подвластны Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Любая материальная деятельность в этом мире находится под влиянием трех <i>гун</i> природы. Но Верховный Господь, Кришна, не подвержен влиянию <i>гун, </i>ибо Он является их источником. К примеру, действие законов, которые издает царь, распространяется на его подданных, но не на него самого. Точно так же материальные <i>гуны</i>&thinsp;—&thinsp;благость, страсть и невежество&thinsp;—&thinsp;исходят от Верховного Господа, но Сам Он не подчиняется законам материальной природы. Поэтому Его называют <i>ниргуной, </i>свободным от влияния <i>гун.</i> Это одно из отличительных свойств Бхагавана, Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">i}ai(gt);aGauR(lt);aMaYaE(gt);aaRvErei(gt);a" SavRiMad&amp; JaGaTa( )<br />MaaeihTa&amp; Naai(gt);aJaaNaaiTa MaaMae(gt);Ya" ParMaVYaYaMa( )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>трибхир гун&#803;а-майаир бха&#772;ваир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эбхих&#803; сарвам идам&#775; джагат<br />мохитам&#775; на&#772;бхиджа&#772;на&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м эбхйах&#803; парам авйайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>трибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тремя; <i>гун&#803;а-майаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;состоящими из <i>гун; бха&#772;ваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;состояниями бытия; <i>эбхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;этими; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;вся; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>джагат</i>&thinsp;—&thinsp;вселенная; <i>мохитам</i>&thinsp;—&thinsp;ввергнутая в иллюзию; <i>на абхиджа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;не знает; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>эбхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;этого; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;Высшее; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;неисчерпаемое.</div>
<div class="translation"><b>Ввергнутый в иллюзию тремя <i>гунами </i>природы [благостью, страстью и невежеством], весь мир не знает Меня, стоящего над <i>гунами </i>и неисчерпаемого.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Весь мир околдован тремя <i>гунами</i> материальной природы. Те, кто находится под их влиянием, не понимают, что Верховный Господь, Кришна, запределен материальному миру.</div>
<div class="purp-para">Каждое живое существо, подвластное материальной природе, обладает определенным типом тела, а также психическими и физиологическими особенностями, определяющими характер его деятельности. Люди, действующие под влиянием трех <i>гун,</i> делятся на четыре группы. Людей в <i>гуне</i> благости называют <i>брахманами, </i>людей в <i>гуне</i> страсти&thinsp;—&thinsp;<i>кшатриями,</i> тех, кто находится под смешанным влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, называют <i>вайшьями, </i>а людей, целиком находящихся в <i>гуне</i> невежества,&thinsp;—&thinsp;<i>шудрами.</i> Ниже их стоят животные, а также люди, ведущие животный образ жизни. Впрочем, принадлежность к этим группам не является постоянной. Кем бы я ни был&thinsp;—&thinsp;<i>брахманом, кшатрием, вайшьей</i> и т.&thinsp;д.,&thinsp;—&thinsp;моя нынешняя жизнь не будет длиться вечно. Но, хотя жизнь не вечна и хотя мы не знаем, кем станем в следующей жизни, околдованные иллюзорной энергией, мы отождествляем себя с материальным телом и считаем себя американцами, индийцами, русскими или же <i>брахманами, </i>индусами, мусульманами и т.&thinsp;д. Попав в сети <i>гун</i> материальной природы, мы забываем Верховного Господа, стоящего над <i>гунами.</i> Поэтому Господь Кришна говорит, что живые существа, ввергнутые в иллюзию тремя <i>гунами</i> природы, не понимают, что за материальным мирозданием стоит Верховная Личность Бога.</div>
<div class="purp-para">Есть много видов живых существ: люди, полубоги, животные и т.&thinsp;д. Все они находятся во власти материальной природы, и все они забыли трансцендентную Личность Бога. Люди, находящиеся под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, и даже люди в <i>гуне</i> благости не могут подняться выше понимания Абсолютной Истины как безличного Брахмана. Они приходят в недоумение, когда слышат, что Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;это личность, в полной мере обладающая красотой, богатством, знанием, силой, славой и отрешенностью от мира. Если даже люди в <i>гуне</i> благости не способны осознать личностный аспект Абсолютной Истины, что тогда говорить о тех, кто находится под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества? Сознание Кришны неподвластно <i>гунам</i> материальной природы, и тот, кто действительно обладает им, является воистину освобожденной душой.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">dEvq ùeza Gau(lt);aMaYaq MaMa MaaYaa durTYaYaa )<br />MaaMaev Yae Pa[PaÛNTae MaaYaaMaeTaa&amp; TariNTa Tae )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>даиви&#772; хй эша&#772; гун&#803;а-майи&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мама ма&#772;йа&#772; дуратйайа&#772;<br />ма&#772;м эва йе прападйанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;йа&#772;м эта&#772;м&#775; таранти те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даиви&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;божественная; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>эша&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>гун&#803;а-майи&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;состоящая из трех <i>гун</i> материальной природы; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Моя; <i>ма&#772;йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;энергия; <i>дуратйайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;та, которую очень трудно преодолеть; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>прападйанте</i>&thinsp;—&thinsp;предались; <i>ма&#772;йа&#772;м эта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;эту иллюзорную энергию; <i>таранти</i>&thinsp;—&thinsp;преодолевают; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они.</div>
<div class="translation"><b>Преодолеть влияние Моей божественной энергии, состоящей из трех <i>гун </i>материальной природы, невероятно трудно. Но тот, кто предался Мне, с легкостью выходит из-под ее власти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Энергия Верховной Личности Бога делится на бесчисленное множество видов, и все они имеют божественную природу. Будучи частицами энергии Всевышнего, живые существа также обладают божественной природой, но, когда они входят в соприкосновение с материей, она затмевает их изначальное, высшее сознание. Покрытое оболочкой материальной энергии, живое существо не в силах выйти из-под ее власти. Как уже было сказано, и материальная и духовная энергии исходят от Верховной Личности Бога и потому являются вечными. Живые существа принадлежат к высшей, вечной природе Господа, но, оскверненные Его низшей, материальной природой, они с незапамятных времен пребывают в плену иллюзии. Такие души называют <i>нитья-баддхами, </i>вечно обусловленными. Никто не может установить, когда живое существо стало обусловленным. Хотя материальная природа является низшей энергией Господа, живому существу очень трудно выйти из-под ее власти, потому что она действует, выполняя волю Всевышнего, противиться которой не может никто. Низшая, материальная энергия названа здесь божественной потому, что она связана с Богом и послушна Его воле. Направляемая божественной волей, материальная природа творит настоящие чудеса, создавая и разрушая материальный космос. В Ведах это подтверждается следующим образом: <i>ма&#772;йа&#772;м&#775; ту пракр&#803;тим&#775; видйа&#772;н ма&#772;йинам&#775; ту махеш&#769;варам</i>&thinsp;—&thinsp;«Сама по себе <i>майя</i> [иллюзия] не является реальной, ибо она не вечна, однако за ней стоит непревзойденный волшебник, Господь, Верховная Личность, которого называют Махешварой, верховным повелителем» (Шветашватара-упанишад, 4.10).</div>
<div class="purp-para">Другое значение слова <i>гуна</i>&thinsp;—&thinsp;«веревка». Оно указывает на то, что обусловленная душа крепко связана веревками иллюзорной энергии. Человек, связанный по рукам и ногам, не может освободиться сам&thinsp;—&thinsp;ему необходима помощь того, кто свободен. Ему не поможет другой связанный: развязать веревки может только тот, кто сам свободен от пут. Другими словами, освободить душу из материального плена может только Господь Кришна или Его истинный представитель, духовный наставник. Без их помощи обусловленная душа никогда не сбросит оковы материального рабства. Помочь нам освободиться от материальных пут может преданное служение Господу, или метод сознания Кришны. Кришна, повелитель неодолимой иллюзорной энергии, может приказать ей освободить обусловленную душу. Отдавая такой приказ, Он являет предавшейся Ему душе Свою беспричинную милость. Господь движим чувством отеческой любви к живым существам, которые изначально являются Его возлюбленными детьми. Итак, единственный способ выйти из-под власти неумолимых законов материальной природы&thinsp;—&thinsp;это предаться Господу и служить Его лотосным стопам.</div>
<div class="purp-para">Примечательно также употребленные в этом стихе слова <i>ма&#772;м эва.</i> <i>Ма&#772;м</i> («Мне») означает только Кришне (Вишну), а не Брахме или Шиве. Хотя Брахма и Шива необычайно возвышенные существа, находящиеся почти на одном уровне с Господом Вишну, но, будучи повелителями <i>раджо-гуны</i> (страсти) и <i>тамо-гуны</i> (невежества), они подвластны <i>майе</i> и потому не способны освободить обусловленную душу из ее когтей. Только Вишну, владыка иллюзорной энергии, может вызволить душу из ее плена. Это подтверждается в Ведах (Шветашватара-упанишад, 3.8): <i>там эва видитва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;обрести свободу можно, только познав Кришну. Даже Господь Шива подтверждает, что получить освобождение можно только по милости Господа Вишну: <i>мукти-прада&#772;та&#772; сарвеша&#772;м&#775; вишн&#803;ур эва на сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Нет никаких сомнений в том, что освобождение каждому существу дарует Господь Вишну».</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Na Maa&amp; duZk*-iTaNaae MaU!a" Pa[PaÛNTae NaraDaMaa" )<br />MaaYaYaaPaôTajaNaa AaSaur&amp; (gt);aavMaaié[Taa" )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ма&#772;м&#775; душкр&#803;тино му&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прападйанте нара&#772;дхама&#772;х&#803;<br />ма&#772;йайа&#772;пахр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;сурам&#775; бха&#772;вам а&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>душкр&#803;тинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;грешники; <i>му&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;глупцы; <i>прападйанте</i>&thinsp;—&thinsp;предаются; <i>нара-адхама&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;низшие из людей; <i>ма&#772;йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзорной энергией; <i>апахр&#803;та</i>&thinsp;—&thinsp;украдено; <i>джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чье знание; <i>а&#772;сурам</i>&thinsp;—&thinsp;демоническую; <i>бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;природу; <i>а&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;принимающие.</div>
<div class="translation"><b>Невежественные глупцы, низшие из людей, те, чье знание украдено иллюзией и кому присуща безбожная природа демонов,&thinsp;—&thinsp;все эти грешники не предаются Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что, просто предавшись Верховному Господу, Кришне, и служа Его лотосным стопам, можно выйти из-под власти суровых законов материальной природы. Резонно спросить: почему же тогда философы, ученые, предприниматели, чиновники и лидеры общества не склоняются к лотосным стопам Шри Кришны, всемогущей Личности Бога? Год за годом, из поколения в поколение они строят грандиозные планы, чтобы обрести <i>мукти, </i>то есть победить законы природы, и прилагают к этому огромные усилия. Но если это можно сделать, просто предавшись Верховной Личности Бога, то почему все эти умные люди, которые так пекутся о благе общества, не воспользуются этим несложным методом?</div>
<div class="purp-para">«Гита» отвечает на этот вопрос прямо. Истинно просвещенные предводители человечества, такие, как Брахма, Шива, Капила, Кумары, Ману, Вьяса, Девала, Асита, Джанака, Прахлада, Бали, а позднее Мадхвачарья, Рамануджачарья, Шри Чайтанья и многие другие&thinsp;—&thinsp;истинные философы, честные политики, педагоги, ученые и прочие&thinsp;—&thinsp;вручают себя всемогущему Господу, Верховной Личности, и ищут прибежища под сенью Его лотосных стоп. Те же лидеры общества, которые противятся замыслу Верховного Господа и отвергают начертанный Им путь, не достойны называться философами, учеными, учителями и правителями, хотя и выдают себя за таковых, стремясь обрести материальные блага. Ничего не зная о Боге, они вынашивают свои собственные, мирские замыслы, и в тщетной попытке разрешить проблемы материальной жизни лишь усугубляют эти проблемы. Необычайно могущественная материальная природа рушит все замыслы безбожников, поэтому заседания разного рода комитетов по планированию превращаются в фарс.</div>
<div class="purp-para">Безбожники, строящие различные планы, описаны здесь словом <i>душкр&#803;тинах&#803;, </i>«грешники». <i>Кр&#803;ти&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;это тот, кто вершит благие дела. Среди прожектеров-атеистов иногда встречаются весьма разумные и добросовестные люди, потому что осуществление любого плана, как хорошего, так и плохого, требует разума. Но поскольку они неверно используют свой разум и противятся замыслу Верховного Господа, их называют <i>душкр&#803;ти;</i> это значит, что их разум и усилия направлены не туда, куда надо.</div>
<div class="purp-para">В «Гите» ясно сказано, что материальная энергия действует, выполняя волю Верховного Господа. Она не является независимой. Она подобна тени, движущейся за предметом. Тем не менее материальная энергия обладает колоссальным могуществом, и атеисты, отвергающие Бога, не способны проникнуть в тайны ее законов, равно как и в замысел Всевышнего. Поскольку они находятся во власти иллюзии, <i>гун</i> страсти и невежества, все их планы терпят крушение. Так произошло с Хираньякашипу и Раваной, чьи замыслы потерпели полный крах, хотя с мирской точки зрения оба они были выдающимися учеными, философами, правителями и учителями. Такие <i>душкр&#803;ти, </i>или грешники, делятся на четыре категории, о которых мы расскажем ниже.</div>
<div class="purp-para"><i>Мудхами</i> называют невежественных глупцов, которые работают до седьмого пота, как вьючные животные. Они хотят сами наслаждаться плодами своего труда и не желают отдавать их Всевышнему. Типичным примером вьючного животного является осел. Хозяин заставляет эту безропотную тварь работать до изнеможения, и осел даже не знает, ради кого он трудится день и ночь. Он довольствуется пучком травы на ужин, спит совсем немного в постоянном страхе получить побои от хозяина и удовлетворяет свою похоть, терпеливо снося от своей подруги удары копытом. Иногда осел распевает лирические или философские песни, но его рев только злит окружающих. Точно в таком же положении находится глупый <i>карми,</i> который не знает, кому следует посвящать свой труд. Ему неведомо, что <i>кармой</i> (деятельностью) следует заниматься в духе <i>ягьи</i> (жертвоприношения).</div>
<div class="purp-para">Такие люди трудятся день и ночь не покладая рук, чтобы выполнить обязанности, которые они сами же и придумали, а когда им предлагают послушать о бессмертии живого существа, они чаще всего отказываются, говоря, что им некогда. Для тех, кого называют <i>мудхами, </i>целью и смыслом жизни являются преходящие материальные блага, хотя они получают лишь малую толику плодов своего труда. Иногда они не спят ночами, стараясь заработать побольше, и почти ничего не едят из-за того, что страдают язвой или несварением желудка; они просто работают не разгибая спины на благо своих иллюзорных хозяев. Не зная, кто их истинный хозяин, эти глупые труженики растрачивают свое драгоценное время, служа мамоне. К несчастью, они никогда не предаются Верховному Господу, хозяину всех хозяев, и не находят времени, чтобы узнать о Нем из достоверного источника. Свинья, привыкшая питаться нечистотами, отворачивается от сладостей, приготовленных из сахара и топленого масла. Так и неразумным работникам никогда не надоедает, слушая сиюминутные мирские новости, находить в них чувственное наслаждение, но им всегда не хватает времени на то, чтобы послушать о вечной душе, приводящей в движение материальный мир.</div>
<div class="purp-para">К следующей категории <i>душкр&#803;ти, </i>или грешников, относятся <i>нарадхамы, </i>низшие из людей. <i>Нара</i> значит «человек», а <i>адхама</i>&thinsp;—&thinsp;«худший, низший». Из 8&nbsp;400&nbsp;000 форм жизни человеческих форм насчитывается 400&nbsp;000. Среди них много низших человеческих форм, из которых большинство&thinsp;—&thinsp;нецивилизованные. Цивилизованными называют людей, чья социальная, политическая и религиозная жизнь строится на предписаниях <i>шастр.</i> Людей, живущих в обществе с развитой социальной и политической структурой, но не следующих законам религии, называют <i>нарадхамами.</i> Кроме того, религия без Бога не является истинной религией, поскольку религиозным заповедям следуют для того, чтобы постичь Высшую Истину и свои отношения с Ней. В «Гите» Верховный Господь ясно говорит, что Он никому не подвластен и что именно Он является Высшей Истиной. Цивилизованная человеческая форма жизни дает живому существу возможность обрести утраченное знание о своих вечных отношениях с Высшей Истиной, всемогущим Господом Шри Кришной. Того, кто не использует эту возможность, относят к категории <i>нарадхама.</i> В священных писаниях сказано, что, когда ребенок находится во чреве матери, он испытывает бесконечные страдания и молит Бога об избавлении, обещая поклоняться Ему после того, как появится на свет. Обращаться к Богу в трудную минуту естественно для каждого существа, потому что оно вечно связано с Ним. Однако, появившись на свет, ребенок под влиянием <i>майи, </i>иллюзорной энергии, забывает и о муках рождения, и о своем избавителе.</div>
<div class="purp-para">Долг тех, кто воспитывает детей,&thinsp;—&thinsp;возродить дремлющее в них божественное сознание. «Ману-смрити», свод религиозных законов, предписывает десять очистительных обрядов, предназначенных для того, чтобы помочь людям развить в себе сознание Бога, действуя в рамках системы <i>варнашрамы.</i> Но, к сожалению, в наше время нигде в мире эти обряды не совершаются должным образом, и поэтому 99,9 процента населения земли составляют люди, относящиеся к категории <i>нарадхама.</i></div>
<div class="purp-para">Когда все люди в мире становятся <i>нарадхамами, </i>всемогущая материальная природа естественным образом сводит на нет все их так называемое образование. Согласно «Бхагавад-гите», истинно образованным следует считать того, кто видит единую духовную природу ученого<i> брахмана, </i>собаки, коровы, слона и собакоеда и не проводит различий между ними. Таким ви́дением обладает истинный преданный Господа. Верховный Господь Шри Нитьянанда Прабху, воплотившийся на земле и игравший роль божественного учителя, спас двух ярких представителей класса <i>нарадхам, </i>братьев Джагая и Мадхая, и тем самым показал, как милость истинного преданного нисходит на самых заблудших представителей человеческого рода. <i>Нарадхама, </i>отвергнутый Господом, может возродить свое духовное сознание только по милости преданного.</div>
<div class="purp-para">Шри Чайтанья Махапрабху, устанавливая в обществе принципы<i> бхагавата-дхармы, </i>или преданного служения Господу, призывал людей смиренно внимать наставлениям Верховной Личности Бога. Суть этих наставлений заключена в «Бхагавад-гите». Низшие из людей могут спастись, только если будут смиренно слушать наставления Бога, но они, к несчастью, отказываются делать даже это, не говоря уже о том, чтобы предаться Господу. <i>Нарадхамы</i> откровенно пренебрегают первейшей обязанностью каждого человека.</div>
<div class="purp-para">К третьей категории <i>душкр&#803;ти </i>относятся <i>ма&#772;йайа&#772;пахр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чьи знания украдены иллюзорной материальной энергией. Это преимущественно люди высокообразованные: великие философы, ученые, поэты, писатели и т.&thinsp;п., но иллюзорная энергия обманывает их, и они отказываются подчиняться Верховному Господу.</div>
<div class="purp-para">В наши дни даже среди философов, изучающих «Бхагавад-гиту», очень многие принадлежат к категории <i>ма&#772;йайа&#772;пахр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;.</i> В «Гите» простым и ясным языком сказано, что Шри Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога и что нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Кришна произвел на свет Брахму, прародителя всех людей. Более того, говорится, что Шри Кришна&thinsp;—&thinsp;отец не только Брахмы, но и всех остальных существ, к какой бы форме жизни они ни принадлежали. Он источник безличного Брахмана и Параматмы, Сверхдуши в сердце каждого, которая является Его полной экспансией. Шри Кришна&thinsp;—&thinsp;основа всего сущего, поэтому каждый должен склониться к Его лотосным стопам. Несмотря на эти ясные и однозначные утверждения, люди из числа <i>ма&#772;йайа&#772;пахр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;</i> пренебрежительно отзываются о Верховном Господе, считая Его обыкновенным человеком. Им неведомо, что человеческое тело, дарующее нам столько преимуществ, создано по образу и подобию вечного, духовного тела Господа.</div>
<div class="purp-para">Многочисленные неавторитетные комментарии к «Бхагавад-гите», которые написаны людьми категории <i>ма&#772;йайа&#772;пахр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;, </i>не принадлежащими к <i>парампаре, </i>лишь мешают правильно понять духовную науку. Находясь во власти иллюзии, такие комментаторы сами не предаются Шри Кришне и не учат этому других.</div>
<div class="purp-para">Последняя категория <i>душкр&#803;ти</i>&thinsp;—&thinsp;<i>а&#772;сурам&#775; бха&#772;вам а&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;, </i>люди, проникнутые демоническим духом. Это закоренелые безбожники. Некоторые из них заявляют, что Верховный Господь никогда не приходит в материальный мир, но не могут привести в подтверждение своих слов никаких доказательств. Другие называют Его порождением безличного Брахмана, хотя это полностью противоречит словам «Бхагавад-гиты». Движимые ненавистью к Верховному Господу, атеисты придумывают множество мнимых воплощений Бога. Такие люди, посвятившие жизнь богохульству, не способны предаться Шри Кришне.</div>
<div class="purp-para">Шри Ямуначарья Албандару из Южной Индии говорил: «О Господь, Ты известен Своими чудесными качествами и удивительными деяниями. Тебя прославляют все священные писания в <i>гуне</i> благости и великие мудрецы, наделенные божественными качествами и глубоко познавшие духовную науку. Но, несмотря на это, для безбожников Ты всегда остаешься непостижимым».</div>
<div class="purp-para">Итак, четыре типа людей, описанных в этом стихе&thinsp;—&thinsp;безнадежные глупцы, низшие из людей, ученые, введенные в заблуждение иллюзорной энергией Господа, и закоренелые атеисты,&thinsp;—&thinsp;никогда не предаются Верховной Личности Бога, несмотря на призывы <i>шастр</i> и советы великих мудрецов.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">cTauivRDaa (gt);aJaNTae Maa&amp; JaNaa" Sauk*-iTaNaae_JauRNa )<br />AaTaaeR iJajaSaurQaaRQas jaNaq c (gt);arTazR(gt);a )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>чатур-видха&#772; бхаджанте ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джана&#772;х&#803; сукр&#803;тино &rsquo;рджуна<br />а&#772;рто джиджн&#771;а&#772;сур артха&#772;ртхи&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;ни&#772; ча бхаратаршабха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чатух&#803;-видха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящиеся к четырем категориям; <i>бхаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;служат; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>су-кр&#803;тинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;благочестивые; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>а&#772;ртах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;страждущий; <i>джиджн&#771;а&#772;сух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;любознательный; <i>артха-артхи&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;стремящийся разбогатеть; <i>джн&#771;а&#772;ни&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;знающий истинную природу вещей; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из Бхарат, четыре вида праведников встают на путь преданного служения Мне: страждущие, ищущие богатства, любознательные и те, кто стремится постичь Абсолютную Истину.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В отличие от грешников-неверующих, люди, перечисленные в этом стихе, следуют предписаниям <i>шастр.</i> Их называют <i>сукр&#803;тинах&#803;, </i>праведниками, потому что они чтут священные писания, соблюдают нормы морали и законы государства и в той или иной степени преданы Верховному Господу. Такие благочестивые люди делятся на четыре категории: страдающие, нуждающиеся в деньгах, любознательные и стремящиеся постичь Абсолютную Истину. Эти люди обращаются к Верховному Господу и преданно служат Ему, преследуя при этом различные цели. Поскольку они служат Господу, чтобы осуществить свои собственные желания, их нельзя назвать чистыми преданными. Чистому преданному служению чужды корысть и стремление к материальной выгоде. Определение чистого преданного служения дано в «Бхакти-расамрита-синдху» (1.1.11):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>анйа&#772;бхила&#772;шита&#772;-ш&#769;у&#772;нйам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>джн&#771;а&#772;на-карма&#772;дй-ана&#772;вр&#803;там<br />
а&#772;нуку&#772;лйена кр&#803;шн&#803;а&#772;ну-<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ш&#769;и&#772;ланам&#775; бхактир уттама&#772;</i></div>
<div class="purport">«Трансцендентным преданным служением Верховному Господу Кришне занимается тот, кто служит Ему с любовью и полностью свободен от стремления к материальной выгоде или успеху на поприще кармической деятельности и философских изысканий. Такое преданное служение называется чистым».</div>
<div class="purp-para">Встав на путь преданного служения Верховному Господу и общаясь с чистым преданным, эти четыре вида праведников полностью очищаются от материальной скверны и тоже становятся чистыми преданными. Что касается нечестивцев, то им очень трудно заниматься преданным служением, потому что они эгоистичны, не следуют предписаниям <i>шастр</i> и не стремятся к духовным целям. Но если некоторым из них посчастливится встретить чистого преданного и пообщаться с ним, то даже такие люди могут стать чистыми преданными.</div>
<div class="purp-para">Люди, поглощенные кармической деятельностью, обращаются к Господу, когда попадают в беду, и, общаясь с чистыми преданными, сами становятся преданными Господа. Те, кто просто разочаровался в жизни, тоже иногда приходят к чистым преданным и хотят узнать что-нибудь о Боге. Точно так же, когда философы-<i>гьяни </i>отчаиваются найти истину в разных областях знания, у них возникает желание познать Бога и они начинают преданно служить Ему. Занимаясь преданным служением Господу, они поднимаются над уровнем познания безличного Брахмана и Параматмы в сердце каждого и по милости Господа или Его преданного понимают, что Бог является личностью. Итак, когда страждущие, любознательные, стремящиеся к знанию и нуждающиеся в деньгах убеждаются, что материальные блага не способствуют духовному развитию, и избавляются от всех материальных желаний, они становятся чистыми преданными. Пока преданные не достигнут уровня чистоты, их служение Господу будет осквернено примесями кармической деятельности, стремления к мирскому знанию и т.&thinsp;д. Чтобы подняться на уровень чистого преданного служения, надо избавиться от всего этого.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Taeza&amp; jaNaq iNaTYaYau¢- Wk-(gt);ai¢-ivRiXaZYaTae )<br />iPa[Yaae ih jaiNaNaae_TYaQaRMah&amp; Sa c MaMa iPa[Ya" )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>теша&#772;м&#775; джн&#771;а&#772;ни&#772; нитйа-йукта</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эка-бхактир виш&#769;ишйате<br />прийо хи джн&#771;а&#772;нино &rsquo;тйартхам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ахам&#775; са ча мама прийах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди них; <i>джн&#771;а&#772;ни&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;человек, обладающий совершенным знанием; <i>нитйа-йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно занятый; <i>эка</i>&thinsp;—&thinsp;только; <i>бхактих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(поглощенный) преданным служением; <i>виш&#769;ишйате</i>&thinsp;—&thinsp;выделяется; <i>прийах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очень дорогой; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>джн&#771;а&#772;нинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто обладает знанием; <i>атйартхам</i>&thinsp;—&thinsp;очень; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>прийах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дорогой.</div>
<div class="translation"><b>Лучший из них тот, кто обладает совершенным знанием и всегда занят чистым преданным служением Мне. Я очень дорог такому преданному, и он очень дорог Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Когда страждущие, любознательные, те, кто остался без гроша, и те, кто стремится к высшему знанию, полностью очистятся от скверны материальных желаний, они могут стать чистыми преданными Господа. Из них тот, кто свободен от всех материальных желаний и постиг Абсолютную Истину, становится по-настоящему чистым преданным. По словам Самого Господа, лучшим преданным является тот, кто служит Ему, обладая совершенным знанием. Познавая духовную науку, человек понимает, что его истинное «я» отлично от материального тела, и затем постигает безличный Брахман и Параматму. Полностью очистившись, он осознаёт свое изначальное положение&thinsp;—&thinsp;положение вечного слуги Бога. Итак, общаясь с чистыми преданными, четыре типа праведников очищаются от материальной скверны. Из тех, кто находится на начальных стадиях преданного служения, человек, обладающий совершенным знанием о Верховном Господе, особенно дорог Ему. Он познал божественную природу Верховной Личности Бога и посвятил себя преданному служению, поэтому он надежно защищен от материальной скверны.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">odara" SavR WvETae jaNaq TvaTMaEv Mae MaTaMa( )<br />AaiSQaTa" Sa ih Yau¢-aTMaa MaaMaevaNautaMaa&amp; GaiTaMa( )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>уда&#772;ра&#772;х&#803; сарва эваите</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;ни&#772; тв а&#772;тмаива ме матам<br />а&#772;стхитах&#803; са хи йукта&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м эва&#772;нуттама&#772;м&#775; гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уда&#772;ра&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;возвышенные; <i>сарве</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>эте</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>джн&#771;а&#772;ни&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обладает знанием; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>а&#772;тма&#772; эва</i>&thinsp;—&thinsp;в точности как Я Сам; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>матам</i>&thinsp;—&thinsp;мнение; <i>а&#772;стхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;пришедший; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>йукта-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый преданным служением; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ануттама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;к высшей; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;к цели.</div>
<div class="translation"><b>Все эти преданные, без сомнения, возвышенные души, но того из них, кто постиг Меня, Я считаю во всем подобным Мне. Служа Мне с трансцендентной любовью, он непременно придет ко Мне, высшей и самой заветной цели.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Не следует думать, что преданные, не обладающие совершенным знанием о Господе, не дороги Ему. Господь говорит, что все они возвышенные души. Каждого, кто обращается к Господу, какими бы ни были его мотивы, называют <i>махатмой, </i>или великой душой. Господь не отвергает тех, кто служит Ему ради материальных благ, ибо Он отвечает на чувства каждого. Питая к Господу добрые чувства, такие преданные просят у Него материальные блага и, получив их, выражают Ему благодарность&thinsp;—&thinsp;так они тоже прогрессируют в преданном служении. Но преданный, обладающий совершенным знанием, дороже Господу, ибо его единственная цель&thinsp;—&thinsp;служить Господу с любовью и преданностью. Такой преданный не может и минуты прожить, не служа Господу, и Господь тоже очень любит его и никогда не расстается с ним.</div>
<div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (9.4.68) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>са&#772;дхаво хр&#803;дайам&#775; махйам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са&#772;дху&#772;на&#772;м&#775; хр&#803;дайам&#775; тв ахам<br />
мад-анйат те на джа&#772;нанти<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на&#772;хам&#775; тебхйо мана&#772;г апи</i></div>
<div class="purport">«Те, кто предан Мне, всегда пребывают в Моем сердце, а Я&thinsp;—&thinsp;в их сердцах. Преданный думает только обо Мне, и Я тоже никогда не забываю о нем». Верховного Господа и Его чистых преданных связывают очень близкие отношения. Чистые преданные, обладающие совершенным знанием, всегда находятся под покровительством духовной энергии и необычайно дороги Господу.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">bhUNaa&amp; JaNMaNaaMaNTae jaNavaNMaa&amp; Pa[PaÛTae )<br />vaSaudev" SavRiMaiTa Sa MahaTMaa SaudulR/(gt);a" )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>баху&#772;на&#772;м&#775; джанмана&#772;м анте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нава&#772;н ма&#772;м&#775; прападйате<br />ва&#772;судевах&#803; сарвам ити</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са маха&#772;тма&#772; су-дурлабхах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>баху&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;многих; <i>джанмана&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;рождений; <i>анте</i>&thinsp;—&thinsp;в конце; <i>джн&#771;а&#772;на-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обладает совершенным знанием; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>прападйате</i>&thinsp;—&thinsp;предается; <i>ва&#772;судевах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь, Кришна; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>маха&#772;-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;великая душа; <i>су-дурлабхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;встречающийся очень редко.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто, пройдя через множество рождений и смертей, обрел совершенное знание, вручает себя Мне, ибо он понял, что Я причина всех причин и все сущее. Такая великая душа встречается очень редко.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Спустя много жизней, посвященных духовной практике и преданному служению, живое существо обретает чистое трансцендентное знание и понимает, что конечной целью пути духовного самопознания является Верховная Личность Бога. На первом этапе духовного пути, когда человек пытается освободиться от материальных привязанностей, он обнаруживает склонность к имперсонализму, но, поднявшись на более высокую ступень, понимает, что духовная жизнь полна разнообразной деятельности, составляющей преданное служение Господу. Осознав это, человек развивает привязанность к Верховному Господу и предается Ему. Тогда он понимает, что милость Господа Шри Кришны есть все, что Кришна&thinsp;—&thinsp;причина всех причин и что материальный мир во всем зависит от Него. Он также понимает, что материальный мир является искаженным отражением разнообразия, царящего в духовном мире, и что все здесь связано с Верховным Господом. В результате он начинает видеть все в связи с Ва&#772;судевой, Шри Кришной. Такое ви́дение побуждает человека безраздельно предаться Верховному Господу Шри Кришне, который является конечной целью духовного пути. Такая великая душа, вручившая себя Господу, встречается очень редко.</div>
<div class="purp-para">Замечательное объяснение этого стиха дано в «Шветашватара-упанишад» (3.14–15):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сахасра-ш&#769;и&#772;рша&#772; пурушах&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра&#772;кшах&#803; сахасра-па&#772;т<br />
са бху&#772;мим&#775; виш&#769;вато вр&#803;тва&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>атй-атишт&#803;хад даш&#769;а&#772;н&#775;гулам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>пуруша эведам&#775; сарвам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йад бху&#772;там&#775; йач ча бхавйам<br />
ута&#772;мр&#803;татвасйеш&#769;а&#772;но<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йад аннена&#772;тирохати</i></div>
<div class="purport">«У Господа Вишну тысячи голов, тысячи глаз, тысячи стоп. Вмещая в Себя целую вселенную, Он выходит за ее пределы на ширину десяти пальцев. Он <i>вират-пуруша,</i> все мироздание. Он владыка бессмертия. Он повелевает всеми, кто живет за счет пищи».</div>
<div class="purp-para">В «Чхандогья-упанишад» (5.1.15) сказано: <i>на ваи ва&#772;чо на чакшу&#772;м&#775;ши на ш&#769;ротра&#772;н&#803;и на мана&#772;м&#775;си&#772;тй а&#772;чакшате пра&#772;н&#803;а ити эва&#772;чакшате пра&#772;н&#803;о хй эваита&#772;ни сарва&#772;н&#803;и бхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;«Главным фактором деятельности каждого живого существа является не способность говорить, видеть, слышать или мыслить, а жизненная сила». Подобно этому, главная движущая сила мироздания&thinsp;—&thinsp;это Господь Ва&#772;судева, Шри Кришна. Благодаря нашему телу мы способны говорить, видеть, слышать, мыслить и т.&thinsp;д., но все эти способности теряют свое значение, если не связаны с Верховным Господом. И поскольку Ва&#772;судева вездесущ и вмещает в Себя все, преданный, обладающий совершенным знанием, вручает себя Ему (см. также Б.-г., 7.17 и 11.40).</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">k-aMaESTaESTaEôRTajaNaa" Pa[PaÛNTae_NYadevTaa" )<br />Ta&amp; Ta&amp; iNaYaMaMaaSQaaYa Pa[k*-TYaa iNaYaTaa" SvYaa )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ка&#772;маис таис таир хр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прападйанте &rsquo;нйа-девата&#772;х&#803;<br />там&#775; там&#775; нийамам а&#772;стха&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;тйа&#772; нийата&#772;х&#803; свайа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка&#772;маих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;желаниями; <i>таих&#803; таих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разнообразными; <i>хр&#803;та</i>&thinsp;—&thinsp;отнято; <i>джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чье знание; <i>прападйанте</i>&thinsp;—&thinsp;предаются; <i>анйа</i>&thinsp;—&thinsp;другим; <i>девата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубогам; <i>там там</i>&thinsp;—&thinsp;те; <i>нийамам</i>&thinsp;—&thinsp;предписаниям; <i>а&#772;стха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;последовав; <i>пракр&#803;тйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;природе; <i>нийата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;подчиненные; <i>свайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;своей.</div>
<div class="translation"><b>Те же, кого материальные желания лишили разума, принимают покровительство полубогов и поклоняются им, следуя предписаниям Вед, соответствующим природе этих людей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Те, кто полностью очистился от материальной скверны, вручают себя Верховному Господу и служат Ему с любовью и преданностью. Пока в сердце у живого существа остается скверна материальных желаний, преданное служение Господу будет для него неестественным. Но, если, несмотря на материальные желания, человек примет покровительство Верховного Господа, его привязанность к материальной природе исчезнет; избрав верную цель, он быстро избавится от материальной жажды наслаждений. В «Шримад-Бхагаватам» (2.3.10) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ака&#772;мах&#803; сарва-ка&#772;мо ва&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>мокша-ка&#772;ма уда&#772;ра-дхи&#772;х&#803;<br />
ти&#772;врен&#803;а бхакти-йогена<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йаджета пурушам&#775; парам</i></div>
<div class="purport">Поклоняться и служить Господу Ва&#772;судеве должен каждый: и чистый преданный, свободный от материальных желаний, и тот, кто исполнен материальных желаний, и человек, стремящийся очиститься от материальной скверны.</div>
<div class="purp-para">Люди, лишенные разума и забывшие о своей духовной природе, принимают покровительство полубогов, чтобы добиться быстрого исполнения своих материальных желаний. Такие люди, как правило, не обращаются к Верховной Личности Бога, потому что находятся под влиянием низших <i>гун</i> материальной природы (невежества и страсти). Следуя правилам поклонения полубогам, они добиваются желаемого. Сбитые с толку сиюминутными прихотями, эти люди не знают, как достичь высшей цели. Но преданный Верховного Господа стоит на верном пути. Поскольку Веды рекомендуют поклоняться полубогам для достижения определенных целей (например, чтобы поправить здоровье, человеку советуют поклоняться богу Солнца), непреданные думают, что в каких-то случаях лучше поклоняться полубогам, нежели Верховному Господу. Но чистый преданный знает, что Верховный Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;повелитель всех существ. В «Чайтанье-чаритамрите» (Ади, 5.142) сказано: <i>экале и&#772;ш&#769;вара кр&#803;шн&#803;а, а&#772;ра саба бхр&#803;тйа.</i> Есть только один господин&thinsp;—&thinsp;Кришна, Верховная Личность Бога, а все остальные&thinsp;—&thinsp;Его слуги. Поэтому чистый преданный никогда не станет обращаться к полубогам, чтобы удовлетворить свои материальные потребности. Он во всем полагается на Верховного Господа и довольствуется тем, что получает от Него.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Yaae Yaae Yaa&amp; Yaa&amp; TaNau&amp; (gt);a¢-" é[ÖYaaicRTauiMaC^iTa )<br />TaSYa TaSYaacl/a&amp; é[Öa&amp; TaaMaev ivdDaaMYahMa( )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йо йо йа&#772;м&#775; йа&#772;м&#775; танум&#775; бхактах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;раддхайа&#772;рчитум иччхати<br />тасйа тасйа&#772;чала&#772;м&#775; ш&#769;раддха&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;м эва видадха&#772;мй ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803; йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>йа&#772;м йа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;которому; <i>танум</i>&thinsp;—&thinsp;образу (полубога); <i>бхактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданный; <i>ш&#769;раддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с верой; <i>арчитум</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняться; <i>иччхати</i>&thinsp;—&thinsp;желает; <i>тасйа тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>ачала&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;непоколебимую; <i>ш&#769;раддха&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;веру; <i>та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ту; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>видадха&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;даю; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Я пребываю в сердце каждого как Сверхдуша, и, когда человек хочет поклоняться тому или иному полубогу, Я укрепляю его веру в этого полубога, чтобы он мог вручить себя ему.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Бог наделил каждое существо определенной долей независимости, поэтому, если человек стремится к мирским наслаждениям и искренне хочет получить их от полубогов, повелителей материального мира, Верховный Господь, который как Сверхдуша пребывает в сердце каждого, зная об этом желании, помогает человеку исполнить его. Как верховный отец всех существ, Господь не посягает на их независимость, а, наоборот, предоставляет им все необходимое для того, чтобы осуществить свои материальные желания. Может возникнуть вопрос: почему всемогущий Господь дает живым существам возможность наслаждаться жизнью в материальном мире и тем самым позволяет им попасть в ловушку иллюзорной энергии? Ответ таков: если бы Верховный Господь в образе Сверхдуши не давал живым существам такой возможности, у них не было бы подлинной независимости. Господь предоставляет каждому полную свободу действий, но в то же время в «Бхагавад-гите» Он дает высшее наставление: «Оставь все свои занятия и полностью предайся Мне». Только тогда человек сможет стать по-настоящему счастливым.</div>
<div class="purp-para">И люди, и полубоги зависят от воли Верховного Господа, поэтому без дозволения свыше человек не может поклоняться полубогу, так же как и полубог не может дать ему благословений. Говорится, что без дозволения Верховной Личности Бога и травинка не шелохнется. Обычно Веды советуют людям, терпящим материальные страдания, обращаться к полубогам. Чтобы достичь определенной цели, необходимо поклоняться соответствующему полубогу. Так, больному человеку советуют поклоняться богу Солнца, тому, кто хочет прослыть ученым, надо поклоняться богине знания Сарасвати, а человеку, мечтающему о красивой жене,&thinsp;—&thinsp;богине Уме, супруге Господа Шивы. Таким образом, <i>шастры</i> содержат предписания, связанные с поклонением различным полубогам. Когда человек хочет тех или иных мирских благ, Господь побуждает его обратиться к соответствующему полубогу, и так он получает желанное благословение. Именно Господь пробуждает в человеке чувство преданности этому полубогу. Сами полубоги не способны вселить такие чувства в сердца своих поклонников&thinsp;—&thinsp;это делает Кришна, Верховный Господь, пребывающий в сердце каждого как Сверхдуша. Полубоги&thinsp;—&thinsp;это части вселенского тела Господа, поэтому они во всем зависят от Него. В Ведах сказано: «Верховная Личность Бога в образе Сверхдуши пребывает в сердце полубога и побуждает его исполнять желания людей. И полубог, и люди подчиняются воле Всевышнего. Они не являются независимыми».</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Sa TaYaa é[ÖYaa Yau¢-STaSYaaraDaNaMaqhTae )<br />l/(gt);aTae c TaTa" k-aMaaNMaYaEv ivihTaaiNhTaaNa( )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>са тайа&#772; ш&#769;раддхайа&#772; йуктас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тасйа&#772;ра&#772;дханам и&#772;хате<br />лабхате ча татах&#803; ка&#772;ма&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>майаива вихита&#772;н хи та&#772;н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>тайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тем; <i>ш&#769;раддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вдохновением; <i>йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наделенный; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;этого (полубога); <i>а&#772;ра&#772;дханам</i>&thinsp;—&thinsp;к поклонению; <i>и&#772;хате</i>&thinsp;—&thinsp;стремится; <i>лабхате</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря тому; <i>ка&#772;ма&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;желаемые; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;только; <i>вихита&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;даваемые; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;те.</div>
<div class="translation"><b>С такой верой человек поклоняется этому полубогу и добивается желаемого. Но на самом деле все блага, которые он получает, дарую Я один.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Без дозволения Всевышнего полубоги не могут дать своим поклонникам никаких благословений. Человек может забыть, что все является собственностью Верховного Господа, но полубоги всегда помнят об этом. Таким образом, процесс поклонения полубогам и плоды этого поклонения зависят от Верховного Господа, а не полубогов. Глупцы не знают об этом и потому обращаются за исполнением своих желаний к полубогам. В отличие от них, чистый преданный молится только Верховному Господу. Однако такой преданный никогда не станет просить у Господа материальных благ. Обычно люди обращаются к полубогам с просьбой утолить их вожделение. Такое нередко бывает, когда человек вынашивает какое-нибудь греховное желание, которое Сам Господь не станет исполнять. В «Чайтанье-чаритамрите» сказано, что тот, кто поклоняется Верховному Господу и одновременно стремится к мирским удовольствиям, сам себе противоречит. Преданное служение Верховному Господу и поклонение полубогам далеко не равнозначны, так как поклонение полубогам материально, а служение Господу всецело духовно.</div>
<div class="purp-para">Для того, кто хочет вернуться к Богу, материальные желания являются препятствием. По этой причине чистый преданный Господа никогда не дает мирских благословений, о которых мечтают недалекие люди. Вот почему те, кто одержим материальными желаниями, предпочитают поклоняться полубогам, повелевающим материальным миром, а не заниматься преданным служением Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">ANTavtau f-l&amp;/ Taeza&amp; TaÙvTYaLPaMaeDaSaaMa( )<br />devaNdevYaJaae YaaiNTa MaÙ¢-a YaaiNTa MaaMaiPa )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>антават ту пхалам&#775; теша&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад бхаватй алпа-медхаса&#772;м<br />дева&#772;н дева-йаджо йа&#772;нти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мад-бхакта&#772; йа&#772;нти ма&#772;м апи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анта-ват</i>&thinsp;—&thinsp;недолговечный; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;плод; <i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;становится; <i>алпа-медхаса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;неразумных людей; <i>дева&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;к полубогам; <i>дева-йаджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто поклоняется полубогам; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;идут; <i>мат</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>бхакта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданные; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;идут; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Недалекие люди поклоняются полубогам, однако обретаемые ими плоды скудны и преходящи. Те, кто поклоняется полубогам, попадают на планеты полубогов, но те, кто предан Мне, достигают Моей высочайшей обители.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Некоторые комментаторы «Бхагавад-гиты» утверждают, что, поклоняясь полубогам, можно достичь обители Верховного Господа, однако в этом стихе ясно сказано, что те, кто почитает полубогов, отправляются на планеты этих полубогов: поклонники бога Солнца попадают на Солнце, поклонники бога Луны&thinsp;—&thinsp;на Луну, а тот, кто поклоняется Индре, может попасть на планету Индры. Неверно думать, что, поклоняясь полубогам, можно достичь обители Верховной Личности Бога. Здесь Кришна опровергает это утверждение, говоря, что почитатели полубогов попадают на их планеты в материальном мире, тогда как преданные Верховного Господа достигают высочайшей планеты, где обитает Сам Господь.</div>
<div class="purp-para">Нам могут возразить, что поскольку полубоги являются различными частями тела Верховного Господа, то те, кто поклоняется им, должны достичь той же цели, что и преданные Господа. Однако такое возражение лишь доказывает, что поклонники полубогов и в самом деле не слишком умны, ибо не знают, какой части тела следует давать пищу. Некоторые из них настолько глупы, что заявляют, будто пищу можно принимать любой частью тела. Такую идею нельзя назвать здравой. Кто из нас может есть ушами или глазами? Эти люди не знают, что полубоги&thinsp;—&thinsp;части вселенского тела Господа, и по невежеству думают, что каждый полубог является независимым Богом, наравне с Верховным Господом. Не только полубоги, но и обыкновенные существа являются частями вселенского тела Верховного Господа. В «Шримад-Бхагаватам» сказано, что <i>брахманы</i>&thinsp;—&thinsp;это голова Верховного Господа, <i>кшатрии</i>&thinsp;—&thinsp;Его руки, <i>вайшьи</i>&thinsp;—&thinsp;живот, а <i>шудры</i>&thinsp;—&thinsp;ноги, и все они выполняют разные функции. Но кем бы ни был человек, если он знает, что и полубоги, и он сам являются неотъемлемыми частицами Верховного Господа, он обладает совершенным знанием. Тот же, кто не понимает этого, отправляется на планеты полубогов, в отличие от преданных Господа, которые достигают иной, высшей цели.</div>
<div class="purp-para">Плоды поклонения полубогам преходящи, так как в материальном мире и сами полубоги, и их поклонники, и даже все планеты обречены на гибель. Вот почему в этом стихе ясно сказано, что полубогам поклоняются только недалекие люди. Но чистый преданный, обладающий сознанием Кришны, достигает совсем других результатов: служа Верховному Господу, он обретает вечную жизнь, исполненную блаженства и знания. Верховный Господь безграничен, и Его милость и благосклонность тоже безграничны. Милости, которую Господь проливает на Своих чистых преданных, нет предела.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">AVYa¢&amp;- VYai¢-MaaPaà&amp; MaNYaNTae MaaMabuÖYa" )<br />Par&amp; (gt);aavMaJaaNaNTaae MaMaaVYaYaMaNautaMaMa( )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>авйактам&#775; вйактим а&#772;паннам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манйанте ма&#772;м абуддхайах&#803;<br />парам&#775; бха&#772;вам аджа&#772;нанто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мама&#772;вйайам ануттамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>авйактам</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленная; <i>вйактим</i>&thinsp;—&thinsp;личность; <i>а&#772;паннам</i>&thinsp;—&thinsp;достигшая; <i>манйанте</i>&thinsp;—&thinsp;считают; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>абуддхайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди, лишенные разума; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентное; <i>бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;бытие; <i>аджа&#772;нантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не знающие; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;нетленное; <i>ануттамам</i>&thinsp;—&thinsp;непревзойденное.</div>
<div class="translation"><b>Люди, лишенные разума и не знающие Меня таким, какой Я есть, считают, что Я, Верховная Личность Бога, Кришна, раньше не был личностью, а теперь стал ею. Из-за скудости своих познаний они не понимают, что Я обладаю высшей природой, абсолютной и нетленной.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;До этого говорилось, что поклонники полубогов не отличаются разумом, а здесь то же самое сказано об имперсоналистах. Господь Кришна в Своем личностном образе стоит перед Арджуной и разговаривает с ним, но, несмотря на это, невежественные имперсоналисты заявляют, что Верховный Господь в Своей высшей ипостаси не обладает формой. Ямуначарья, великий преданный Господа, принадлежащий к <i>парампаре</i> Рамануджачарьи, написал в связи с этим замечательный стих:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тва&#772;м&#775; ш&#769;и&#772;ла-ру&#772;па-чаритаих&#803; парама-пракр&#803;шт&#803;аих&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>саттвена са&#772;ттвикатайа&#772; прабалаиш&#769; ча ш&#769;а&#772;страих&#803;<br />
пракхйа&#772;та-даива-парама&#772;ртха-вида&#772;м&#775; матаиш&#769; ча<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>наива&#772;сура-пракр&#803;тайах&#803; прабхаванти боддхум</i></div>
<div class="purport">«О Господь, преданные, такие как Вьясадева и Нарада, знают, что Ты Верховная Личность Бога. Узнать о Твоих качествах, образе и деяниях и таким образом понять, что Ты Верховная Личность Бога, можно, изучая ведические писания. Но непреданные демоны, что подвластны <i>гунам</i> страсти и невежества, не способны постичь Тебя. Они недостойны этого. Сколь бы искусны ни были они в обсуждении „Веданты“, Упанишад и других ведических писаний, им никогда не познать Верховную Личность Бога» (Стотра-ратна, 12).</div>
<div class="purp-para">В «Брахма-самхите» сказано, что Бога, Верховную Личность, нельзя постичь, просто изучая Веды. Это возможно только по Его милости. Поэтому в данном стихе из «Бхагавад-гиты» говорится, что к числу не слишком умных людей относятся не только поклонники полубогов, но также ученые-непреданные, изучающие «Веданту» и рассуждающие на темы ведических писаний. Поскольку у них нет ни капли истинного сознания Кришны, они не способны постичь личностную природу Бога. Те, кто считает Абсолютную Истину безличной, названы здесь <i>абуддхайах&#803;</i> (лишенными разума), потому что они ничего не знают о высшем аспекте Абсолютной Истины. В «Шримад-Бхагаватам» сказано, что постижение Всевышнего начинается с постижения безличного Брахмана, следующая ступень&thinsp;—&thinsp;постижение Сверхдуши, пребывающей в сердце, и затем&thinsp;—&thinsp;постижение Личности Бога, высшего аспекта Абсолютной Истины.</div>
<div class="purp-para">Нынешние имперсоналисты ничуть не умнее тех, о которых говорит Кришна: они игнорируют слова даже своего великого предшественника Шанкарачарьи, который сказал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. Не имея верного представления о Высшей Истине, имперсоналисты считают Кришну обыкновенным царевичем, сыном Деваки и Васудевы или могущественным человеком, героем своего времени. Такая точка зрения тоже осуждается в «Бхагавад-гите» (9.11): <i>аваджа&#772;нанти ма&#772;м&#775; му&#772;д&#803;ха&#772; ма&#772;нуши&#772;м&#775; танум а&#772;ш&#769;ритам</i>&thinsp;—&thinsp;«Только глупцы могут считать Меня обыкновенным человеком».</div>
<div class="purp-para">Суть в том, что Кришну нельзя постичь, не занимаясь преданным служением Ему и не развив в себе сознания Кришны. «Бхагаватам» (10.14.29) подтверждает это:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>атха&#772;пи те дева пада&#772;мбуджа-двайа-<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>праса&#772;да-леш&#769;а&#772;нугр&#803;хи&#772;та эва хи<br />
джа&#772;на&#772;ти таттвам&#775; бхагаван махимно<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на ча&#772;нйа эко &rsquo;пи чирам&#775; вичинван</i></div>
<div class="purport">«О мой Господь, познать Твое истинное величие может тот, кто удостоился хотя бы капли милости Твоих лотосных стоп. Но те, кто пытается постичь Верховную Личность Бога силой собственного ума, не добьются успеха, даже годами изучая Веды». Чтобы постичь Верховную Личность Бога, Кришну, Его образ, качества и имя, недостаточно заниматься умозрительным философствованием или изучать Веды. Для этого необходимо служить Господу с любовью и преданностью. Познать Верховную Личность Бога может лишь тот, кто целиком поглощен деятельностью в сознании Кришны, которая начинается с повторения <i>маха-мантры:</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Непреданные-имперсоналисты считают, что тело Кришны состоит из материальных элементов, и Его деяния, облик и все, что с Ним связано, также являются порождением <i>майи.</i> Таких имперсоналистов называют <i>майявади.</i> Им неизвестна высшая истина.</div>
<div class="purp-para">В двадцатом стихе этой главы ясно сказано: <i>ка&#772;маис таис таир хр&#803;та-джн&#771;а&#772;на&#772;х&#803; прападйанте &rsquo;нйа-девата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Люди, ослепленные вожделением, вручают себя полубогам». Известно, что, помимо Верховной Личности Бога, существуют многочисленные полубоги, повелевающие разными планетами вселенной. У Господа тоже есть Своя планета. В двадцать третьем стихе Кришна говорит: <i>дева&#772;н дева-йаджо йа&#772;нти мад-бхакта&#772; йа&#772;нти ма&#772;м апи.</i> Те, кто поклоняется полубогам, попадают на планеты этих полубогов, а преданные Господа Кришны попадают на планету Кришналока. Но, несмотря на эти недвусмысленные утверждения, глупые имперсоналисты продолжают считать Господа бесформенным, а все формы воображаемыми, иллюзорными. Но разве можно, изучая «Бхагавад-гиту», прийти к выводу, что полубоги являются безличными, а их обители&thinsp;—&thinsp;бесформенными? Для нас совершенно ясно, что ни полубоги, ни Кришна, Верховная Личность Бога, не являются безличными. Все они личности: Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, и у Него есть Своя планета, а у полубогов&thinsp;—&thinsp;свои.</div>
<div class="purp-para">Итак, представления монистов о том, что высшая истина лишена формы и что любая форма является порождением иллюзии, весьма далеки от реальности. Из этих стихов очевидно, что форма отнюдь не иллюзорна. Из «Бхагавад-гиты» мы узнаём, что формы полубогов и форма Верховного Господа существуют одновременно и что тело Господа Кришны&thinsp;—&thinsp;<i>сач-чид-ананда, </i>вечно, исполнено знания и блаженства. Ведические писания свидетельствуют о том, что Высшая Абсолютная Истина исполнена знания и блаженства&thinsp;—&thinsp;<i>виджн&#771;анам а&#772;нандам&#775; брахма </i>(Брихат-араньяка-упанишад, 3.9.28)&thinsp;—&thinsp;и обладает бесчисленными благими качествами: <i>ананта-калйа&#772;на-гун&#803;а&#772;тмако &rsquo;сау </i>(Вишну-пурана, 6.5.84). А в другом стихе «Гиты» Господь говорит, что, хотя Он <i>аджа</i> (нерожденный), Он тем не менее рождается, появляется на свет. Вот истины, которые мы должны усвоить, изучая «Бхагавад-гиту». Читая «Гиту», невозможно прийти к выводу, что Верховный Господь не является личностью. Согласно «Бхагавад-гите», философия монизма, которой следуют имперсоналисты, ложна. Не может быть никаких сомнений в том, что Высшая Абсолютная Истина, Господь Кришна, обладает формой и является личностью.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Naah&amp; Pa[k-aXa" SavRSYa YaaeGaMaaYaaSaMaav*Ta" )<br />MaU!ae_Ya&amp; Naai(gt);aJaaNaaiTa l/aek-ae MaaMaJaMaVYaYaMa( )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на&#772;хам&#775; прака&#772;ш&#769;ах&#803; сарвасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йога-ма&#772;йа&#772;-сама&#772;вр&#803;тах&#803;<br />му&#772;д&#803;хо &rsquo;йам&#775; на&#772;бхиджа&#772;на&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>локо ма&#772;м аджам авйайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>прака&#772;ш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;явленный; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;всем; <i>йога-ма&#772;йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;внутренней энергией; <i>сама&#772;вр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;скрытый; <i>му&#772;д&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;глупцы; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;этого; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>абхиджа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;понимают; <i>локах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>аджам</i>&thinsp;—&thinsp;нерожденного; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;неисчерпаемого.</div>
<div class="translation"><b>Я никогда не являю Себя глупцам и невеждам. От них Меня скрывает Моя внутренняя энергия, и потому они не знают, что Я нерожденный и неисчерпаемый.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Кто-то может спросить: когда Кришна находился на земле, видеть Его мог каждый, так почему же Он говорит, что не являет Себя всем? Но на самом деле Кришна не являл Себя всем и каждому. Когда Он находился на земле, лишь немногие знали о том, что Он Верховная Личность Бога. Когда Шишупала выступил в собрании Куру с возражениями против того, чтобы собранием руководил Кришна, за Кришну вступился Бхишмадева и провозгласил Его Верховным Господом. О том, что Кришна Всевышний, знали также Пандавы и еще несколько человек, так что это было известно далеко не каждому. Господь не открывал Себя непреданным и обыкновенным людям. Поэтому в «Бхагавад-гите» Кришна говорит, что все люди, за исключением чистых преданных, считают Его обыкновенным человеком. Только Своим преданным Он явил Себя как неиссякаемый источник блаженства. От остальных же, особенно от глупцов-непреданных, Господа скрывала Его внутренняя энергия.</div>
<div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (1.8.19) царица Кунти говорит в своих молитвах, что Господь скрыт завесой <i>йога-майи</i> и потому обыкновенные люди не могут постичь Его. Об этой завесе <i>йога-майи</i> говорится также в «Ишопанишад» (Мантра 15), где преданный молит Господа:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>хиран&#803;майена па&#772;трен&#803;а<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сатйасйа&#772;пихитам&#775; мукхам<br />
тат твам&#775; пу&#772;шанн апа&#772;вр&#803;н&#803;у<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сатйа-дхарма&#772;йа др&#803;шт&#803;айе</i></div>
<div class="purport">«О Господь, Ты хранитель вселенной, и преданное служение Тебе&thinsp;—&thinsp;это высшая религия. Поэтому я молю Тебя: стань и моим хранителем. Твой божественный образ скрыт завесой Твоей внутренней энергии, <i>йога-майи.</i> Эта завеса&thinsp;—&thinsp;<i>брахмаджьоти.</i> Будь милостив, убери это ослепительное сияние, которое не дает мне увидеть Твою <i>сач-чид-ананда-виграху, </i>Твой вечный образ, исполненный блаженства и знания». Верховный Господь в Его духовном образе, исполненном блаженства и знания, скрыт от нас <i>брахмаджьоти, </i>завесой внутренней энергии, поэтому глупые имперсоналисты не могут увидеть Всевышнего.</div>
<div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (10.14.7) Господь Брахма возносит Шри Кришне следующую молитву: «О Верховная Личность Бога, о Сверхдуша, о владыка всех мистических сил, кто в этом мире может постичь Твое могущество и Твои игры? Твоя внутренняя энергия беспрестанно умножается, поэтому постичь Тебя не может никто. Великие ученые могут сосчитать атомы на всех планетах материального мира, но им не под силу сосчитать Твои бесчисленные божественные качества и измерить могущество Твоей энергии». Верховная Личность Бога, Господь Кришна, является не только нерожденным, но и неисчерпаемым <i>(авйайа).</i> Его вечный образ исполнен блаженства и знания, а Его энергия поистине неиссякаема.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">vedah&amp; SaMaTaqTaaiNa vTaRMaaNaaiNa caJauRNa )<br />(gt);aivZYaai(lt);a c (gt);aUTaaiNa Maa&amp; Tau ved Na k-êNa )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>веда&#772;хам&#775; самати&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вартама&#772;на&#772;ни ча&#772;рджуна<br />бхавишйа&#772;н&#803;и ча бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м&#775; ту веда на каш&#769;чана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>веда</i>&thinsp;—&thinsp;знаю; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>самати&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;прошлые события; <i>вартама&#772;на&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;те, что происходят в настоящем; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>бхавишйа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;те, что произойдут в будущем; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;(все) живые существа; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>веда</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>каш&#769;чана</i>&thinsp;—&thinsp;кто-либо.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, как Верховная Личность Бога, Я знаю все, что происходило в прошлом, происходит сейчас и произойдет в будущем. Я также знаю всех живых существ, Меня же не знает никто.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Этот стих дает еще более ясный и убедительный ответ на вопрос, является ли Абсолютная Истина личностью или нет. Если бы тело Кришны, Верховной Личности Бога, было порождением <i>майи, </i>то есть материальным, как полагают имперсоналисты, то Он, подобно обыкновенному существу, переселялся бы из тела в тело, забывая все, что происходило с Ним в предыдущей жизни. Каждый, кто обладает материальным телом, не помнит, что происходило с ним в прошлом, и не знает, чем закончится его нынешняя жизнь и какой будет следующая. Иначе говоря, обыкновенное существо не знает ни прошлого, ни настоящего, ни будущего. Этим знанием владеет только тот, кто полностью свободен от материальной скверны.</div>
<div class="purp-para">Господь Кришна говорит определенно, что Он, в отличие от обыкновенного человека, знает все, что происходило в прошлом, происходит сейчас и произойдет в будущем. В четвертой главе Господь говорил, что Он помнит, как много миллионов лет назад давал наставления богу Солнца Вивасвану. Кришна знает каждое живое существо, поскольку в образе Сверхдуши находится в сердце каждого. Но, хотя Он Сверхдуша в сердце каждого и Верховная Личность Бога, недалекие люди не понимают этого, даже если им удается постичь безличный Брахман.</div>
<div class="purp-para">Трансцендентное тело Шри Кришны нетленно. Господь подобен солнцу, а <i>майя</i>&thinsp;—&thinsp;облаку. Мы часто видим, что облака могут на какое-то время скрыть от нашего взора солнце, звезды и планеты. Однако это происходит лишь потому, что наше зрение несовершенно. Солнце, луна и звезды не скрыты. Точно так же <i>майя</i> не может по-настоящему скрыть Верховного Господа. Он пользуется Своей внутренней энергией, чтобы оставаться невидимым для глупцов. Как объяснялось в третьем стихе этой главы, из многих миллионов людей лишь единицы стремятся к совершенству, а из тысяч тех, кто достиг совершенства, едва ли один знает Господа Кришну таким, какой Он есть. Даже тот, кто достиг совершенства в познании безличного Брахмана или Параматмы, пребывающей в сердце, не сможет постичь Верховную Личность Бога, Шри Кришну, если не разовьет в себе сознание Кришны.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">wC^aÜezSaMauTQaeNa ÜNÜMaaeheNa (gt);aarTa )<br />SavR(gt);aUTaaiNa SaMMaaeh&amp; SaGaeR YaaiNTa ParNTaPa )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>иччха&#772;-двеша-самуттхена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>двандва-мохена бха&#772;рата<br />сарва-бху&#772;та&#772;ни саммохам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарге йа&#772;нти парантапа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>иччха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;из желания; <i>двеша</i>&thinsp;—&thinsp;и ненависти; <i>самуттхена</i>&thinsp;—&thinsp;возникающей; <i>двандва</i>&thinsp;—&thinsp;двойственной; <i>мохена</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзией; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>саммохам</i>&thinsp;—&thinsp;в иллюзию; <i>сарге</i>&thinsp;—&thinsp;во время рождения; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;идут; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхараты, о покоритель врагов, все живые существа, появляясь на свет, оказываются во власти иллюзорной двойственности, возникающей из желания и ненависти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;По своей изначальной, истинной природе каждое живое существо подвластно Верховному Господу, представляющему Собой чистое знание. Когда живое существо оказывается во власти иллюзии, которая отделяет его от чистого знания, оно становится рабом иллюзорной энергии и уже не способно постичь Верховную Личность Бога. Иллюзорная энергия проявляет себя в виде двойственности&thinsp;—&thinsp;желания и ненависти. Движимые желанием и ненавистью, невежественные люди желают сравняться с Верховным Господом и ненавидят саму мысль о том, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. Чистые преданные, свободные от власти иллюзии и от скверны желания и ненависти, знают, что Господь Шри Кришна является в этот мир силой Своей внутренней энергии. Но те, кто ослеплен двойственностью и невежеством, считают Верховную Личность Бога порождением материальной энергии. В этом их беда. Под влиянием иллюзии такие люди мыслят в категориях двойственности: почета и бесчестья, счастья и горя, хорошего и плохого, удовольствия и боли. Одних они считают мужчинами, других&thinsp;—&thinsp;женщинами. «Это моя жена, это мой дом. Я хозяин в своем доме. Я муж этой женщины»,&thinsp;—&thinsp;думают они. Таков мир двойственности. Введенные в заблуждение иллюзорной двойственностью, живые существа теряют способность здраво мыслить и не могут постичь Верховную Личность Бога.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Yaeza&amp; TvNTaGaTa&amp; PaaPa&amp; JaNaaNaa&amp; Pau(lt);Yak-MaR(lt);aaMa( )<br />Tae ÜNÜMaaehiNaMauR¢-a (gt);aJaNTae Maa&amp; d*!v]Taa" )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йеша&#772;м&#775; тв анта-гатам&#775; па&#772;пам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джана&#772;на&#772;м&#775; пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м<br />те двандва-моха-нирмукта&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхаджанте ма&#772;м&#775; др&#803;д&#803;ха-врата&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йеша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;которых; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>анта-гатам</i>&thinsp;—&thinsp;уничтожены; <i>па&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;грех; <i>джана&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;людей; <i>пун&#803;йа</i>&thinsp;—&thinsp;благочестивые; <i>карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, чьи прошлые действия; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>двандва</i>&thinsp;—&thinsp;от двойственности; <i>моха</i>&thinsp;—&thinsp;и иллюзии; <i>нирмукта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освобожденные; <i>бхаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;преданно служат; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>др&#803;д&#803;ха-врата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обладающие решимостью.</div>
<div class="translation"><b>Кто совершал благочестивые поступки в этой и в прошлых жизнях и полностью отрекся от греха, тот выходит из-под власти иллюзорной двойственности и с решимостью посвящает себя служению Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе объясняется, кто может подняться на трансцендентный уровень. Грешникам, атеистам, глупцам и лицемерам очень трудно выйти из-под влияния двойственности, то есть избавиться от желания и ненависти. Только те, кто в течение многих жизней соблюдал религиозные заповеди, совершал благочестивые поступки и освободился от последствий своих грехов, может встать на путь преданного служения и постепенно обрести чистое знание о Верховной Личности Бога. Со временем такие люди полностью погружаются в мысли о Верховной Личности Бога и входят в состояние транса. Так они поднимаются на духовный уровень. Достичь этого уровня можно, действуя в сознании Кришны и общаясь с чистыми преданными, ибо такое общение освобождает человека из плена иллюзии.</div>
<div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (5.5.2) сказано, что тот, кто действительно хочет освободиться из материального плена, должен служить преданным Господа <i>(махат-сева&#772;м&#775; два&#772;рам а&#772;хур вимуктех&#803;);</i> тот же, кто общается не с преданными, а с материалистичными людьми, прокладывает себе дорогу в темнейшие сферы бытия <i>(тамо-два&#772;рам&#775; йошита&#772;м&#775; сан&#775;ги-сан&#775;гам).</i> Преданные Господа путешествуют по земле с единственной целью: освободить обусловленные души из плена иллюзии. Имперсоналисты не понимают, что, забыв свою изначальную природу, живые существа отказываются признавать над собой власть Верховного Господа и тем самым совершают тягчайшее преступление против законов Бога. Лишь вспомнив свое изначальное положение, живое существо сможет постичь Верховную Личность и с решимостью посвятить себя трансцендентному любовному служению Господу.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">JaraMar(lt);aMaae+aaYa MaaMaaié[TYa YaTaiNTa Yae )<br />Tae b]ø TaiÜdu" k*-TòMaDYaaTMa&amp; k-MaR cai%l/Ma( )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джара&#772;-маран&#803;а-мокша&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м а&#772;ш&#769;ритйа йатанти йе<br />те брахма тад видух&#803; кр&#803;тснам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>адхйа&#772;тмам&#775; карма ча&#772;кхилам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;от старости; <i>маран&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;и смерти; <i>мокша&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для освобождения; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне; <i>а&#772;ш&#769;ритйа</i>&thinsp;—&thinsp;найдя прибежище; <i>йатанти</i>&thinsp;—&thinsp;стремятся; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Брахман; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>кр&#803;тснам</i>&thinsp;—&thinsp;целиком; <i>адхйа&#772;тмам</i>&thinsp;—&thinsp;духовную; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>акхилам</i>&thinsp;—&thinsp;полностью.</div>
<div class="translation"><b>Такие разумные люди, стремящиеся освободиться из плена старости и смерти, находят прибежище во Мне и служат Мне с любовью. Они уже, по сути, Брахман, ибо в совершенстве познали законы духовной деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Рождение, смерть, старость и болезни связаны с материальным телом, но никак не затрагивают тело духовное. Духовное тело не рождается, не умирает, не стареет и не болеет. Поэтому тот, кто обрел духовное тело и, став одним из приближенных Верховного Господа, получил доступ к вечному преданному служению Ему, обрел истинное освобождение. <i>Ахам&#775; брахма&#772;сми:</i> «Я духовен по природе». В <i>шастрах</i> говорится, что живое существо должно осознать себя Брахманом, то есть вечной душой. Осознание себя Брахманом, как сказано в этом стихе, является также частью практики преданного служения. Чистые преданные находятся на духовном уровне, уровне Брахмана, и прекрасно знают все законы духовной деятельности.</div>
<div class="purp-para">Встав на путь трансцендентного служения Господу, четыре типа преданных, имеющих материальные желания, получают то, к чему стремились, и, когда по милости Господа полностью очищаются и обретают сознание Кришны, им даруется право наслаждаться духовным блаженством, общаясь с Верховным Господом. Те же, кто поклоняется полубогам, никогда не смогут попасть на планету Верховного Господа и общаться с Ним. На высшую планету Кришны, Голоку Вриндавану, закрыт доступ даже тем людям, которые пытаются осознать безличный Брахман и потому относятся к числу малоразумных. По сути, осознавшим Брахман может считаться лишь тот, кто действует в сознании Кришны <i>(ма&#772;м а&#772;ш&#769;ритйа),</i> ибо он стремится достичь высшей обители Кришны. У такого преданного нет никаких заблуждений относительно положения Кришны, поэтому он уже, по сути, стал Брахманом.</div>
<div class="purp-para">Даже те, кто поклоняется Господу в Его форме <i>арча</i> или кто избрал Его объектом медитации только ради того, чтобы освободиться из материального плена, по милости Господа обретают знание о Брахмане и материальном творении <i>(адхибхуте).</i> Об этом Господь расскажет в следующей главе.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">SaaiDa(gt);aUTaaiDadEv&amp; Maa&amp; SaaiDaYaj&amp; c Yae ivdu" )<br />Pa[Yaa(lt);ak-ale/_iPa c Maa&amp; Tae ivduYauR¢-ceTaSa" )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>са&#772;дхибху&#772;та&#772;дхидаивам&#775; ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са&#772;дхийаджн&#771;ам&#775; ча йе видух&#803;<br />прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле &rsquo;пи ча ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>те видур йукта-четасах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са-адхибху&#772;та</i>&thinsp;—&thinsp;повелевающего материальным космосом; <i>адхидаивам</i>&thinsp;—&thinsp;и всеми полубогами; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>са-адхийаджн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто повелевает всеми жертвоприношениями; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>прайа&#772;н&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;смерти; <i>ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;в момент; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>йукта-четасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чей ум сосредоточен на Мне.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто всегда думает обо Мне и кто понял, что Я, Верховный Господь,&thinsp;—&thinsp;повелитель материального космоса, владыка всех полубогов и жертвоприношений, будут сознавать Меня, Верховную Личность Бога, даже на смертном одре.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Те, кто действует в сознании Кришны, никогда не сходят с пути, ведущего к постижению Верховной Личности Бога. Общаясь с преданными, обладающими сознанием Кришны, человек понимает, что Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;владыка всего материального творения и даже полубогов. Благодаря такому трансцендентному общению он постепенно обретает веру в Верховную Личность Бога. Развив в себе сознание Кришны, такой человек уже никогда не забудет Кришну, даже в момент смерти, и, покинув тело, попадет на планету Верховного Господа, Голоку Вриндавану.</div>
<div class="purp-para">В седьмой главе «Бхагавад-гиты» объясняется, как можно в полной мере развить в себе сознание Кришны. Для этого прежде всего необходимо общаться с теми, кто уже обладает сознанием Кришны. Такое общение духовно и позволяет непосредственно соприкоснуться с Кришной. Тогда по милости Господа человек может осознать, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. Одновременно с этим он обретет истинное знание о вечной природе живого существа и о том, как, забыв Кришну, живое существо, запутывается в сетях материальной деятельности. Благодаря общению с преданными человек постепенно развивает в себе сознание Кришны и понимает, что, забыв Кришну, он оказался во власти законов материальной природы. Он также понимает, что человеческая форма жизни дает ему возможность возродить в себе сознание Кришны и что он должен в полной мере использовать эту возможность, чтобы снискать беспричинную милость Верховного Господа.</div>
<div class="purp-para">В этой главе обсуждалось много вопросов: здесь рассказывалось о людях страждущих, о любознательных и о тех, кто терпит нужду, о познании Брахмана и Параматмы, об освобождении из плена рождения, смерти и болезней и о поклонении Верховному Господу. Того, кто действительно обрел сознание Кришны, не интересуют другие методы духовного самопознания. Он просто действует в сознании Кришны и таким образом достигает своего истинного положения, положения вечного слуги Господа Кришны. Отдавая себя чистому преданному служению, такой человек испытывает огромное удовольствие, когда слушает повествования о Верховном Господе и прославляет Его. Он твердо верит в то, что, действуя таким образом, сможет обрести все желаемое. Такую непоколебимую веру называют <i>др&#803;д&#803;ха-врата, </i>и она является основой <i>бхакти-йоги, </i>трансцендентного любовного служения Господу. К этому выводу подводят все священные писания. Знание, содержащееся в седьмой главе «Бхагавад-гиты», закладывает фундамент такой веры.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к седьмой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Познание Абсолюта».</i></div>
</body>
</html>
