<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА СЕМНАДЦАТАЯ</div>
<div class="book-title"><b>Бхагавад-гита как она есть</b></div>
<div class="chapter-title"><b>Разновидности веры</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Разновидности веры</b></div>
<div class="chaptno">17</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />Yae XaañiviDaMauTSa*JYa YaJaNTae é[ÖYaaiNvTaa" )<br />Taeza&amp; iNaïa Tau k-a k*-Z(lt);a SatvMaahae rJaSTaMa" )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />йе ш&#769;а&#772;стра-видхим утср&#803;джйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджанте ш&#769;раддхайа&#772;нвита&#772;х&#803;<br />теша&#772;м&#775; ништ&#803;ха&#772; ту ка&#772; кр&#803;шн&#803;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саттвам а&#772;хо раджас тамах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>ш&#769;а&#772;стра-видхим</i>&thinsp;—&thinsp;предписания <i>шастр; утср&#803;джйа</i>&thinsp;—&thinsp;отбросив; <i>йаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняются; <i>ш&#769;раддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;твердой верой; <i>анвита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наделенные; <i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>ништ&#803;ха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вера; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>ка&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;какова; <i>кр&#803;шн&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;о Кришна; <i>саттвам</i>&thinsp;—&thinsp;благость; <i>а&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;или же; <i>раджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;страсть; <i>тамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;невежество.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна спросил: О Кришна, каково положение тех, кто не следует предписаниям <i>шастр, </i>но выдумывает собственные способы поклонения? Под влиянием какой <i>гуны&thinsp;—&thinsp;</i>благости, страсти или невежества&thinsp;—&thinsp;они находятся?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В тридцать девятом стихе четвертой главы говорилось, что человек, обладающий верой, постепенно обретает знание, мир в сердце и процветание. В шестнадцатой главе был сделан вывод, что человек, не следующий предписаниям <i>шастр, </i>является <i>асуром,</i> демоном, а тех, кто неукоснительно выполняет указания священных писаний, называют <i>девами,</i> или праведными людьми. Резонно спросить: каково положение того, кто с верой следует правилам, не установленным в <i>шастрах? </i>Арджуна просит Кришну развеять его сомнения. Если люди возносят до уровня Бога одного из себе подобных и поклоняются ему с верой и преданностью, к какой <i>гуне</i>&thinsp;—&thinsp;благости, страсти или невежества&thinsp;—&thinsp;относится это поклонение? Смогут ли они таким образом достичь совершенства? Смогут ли они обрести истинное знание и подняться на высшую ступень совершенства? Увенчаются ли успехом усилия тех, кто не следует правилам и предписаниям <i>шастр,</i> но в то же время верит во что-то и поклоняется богам, полубогам или людям? Это вопросы, которые Арджуна задает здесь Кришне.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />i}aivDaa (gt);aviTa é[Öa deihNaa&amp; Saa Sv(gt);aavJaa )<br />Saaitvk-I raJaSaq cEv TaaMaSaq ceiTa Taa&amp; é*(lt);au )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />три-видха&#772; бхавати ш&#769;раддха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дехина&#772;м&#775; са&#772; свабха&#772;ва-джа&#772;<br />са&#772;ттвики&#772; ра&#772;джаси&#772; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;маси&#772; чети та&#772;м&#775; ш&#769;р&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>три-видха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;включающая три вида; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;становится; <i>ш&#769;раддха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вера; <i>дехина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;воплощенных душ; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;она; <i>сва-бха&#772;ва-джа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;соответствующая той <i>гуне </i>материальной природы, под влиянием которой они находятся; <i>са&#772;ттвики&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> благости; <i>ра&#772;джаси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> страсти; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>та&#772;маси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> невежества; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ее; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;услышь от Меня.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: В зависимости от <i>гун </i>материальной природы, под влиянием которых оказалась воплощенная душа, ее вера может быть трех видов&thinsp;—&thinsp;в благости, страсти или невежестве. Услышь же от Меня об этом.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Те, кто знаком с предписаниями <i>шастр,</i> но из-за лени прекращает следовать им, находятся под влиянием <i>гун</i> материальной природы. В соответствии со своей прошлой деятельностью в <i>гунах</i> благости, страсти или невежества, они приобрели определенные качества. Живое существо с незапамятных времен взаимодействует с различными <i>гунами</i> материальной природы; в материальном мире оно приобретает тот или иной склад ума, который определяется влиянием на него материальных <i>гун</i>. Однако человек может изменить свою природу, общаясь с истинным духовным учителем и следуя предписаниям <i>шастр</i>. Постепенно он может подняться с уровня <i>гуны</i> невежества или страсти до уровня <i>гуны</i> благости. Таким образом, слепая вера в той или иной <i>гуне</i> материальной природы не поможет человеку достичь совершенства. Прежде всего нужно проанализировать свое положение, опираясь на разум и общаясь с истинным духовным учителем. Тогда мы сможем занять более высокое положение и постепенно выйти из-под влияния низших <i>гун.</i></div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">SatvaNauæPaa SavRSYa é[Öa (gt);aviTa (gt);aarTa )<br />é[ÖaMaYaae_Ya&amp; Pauåzae Yaae YaC^\Ö" Sa Wv Sa" )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>саттва&#772;нуру&#772;па&#772; сарвасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;раддха&#772; бхавати бха&#772;рата<br />ш&#769;раддха&#772;-майо &rsquo;йам&#775; пурушо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йо йач-чхраддхах&#803; са эва сах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саттва-ануру&#772;па&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;соответствующая сущности; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;всего; <i>ш&#769;раддха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вера; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;является; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>ш&#769;раддха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;веры; <i>майах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полное; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живое существо; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;какой; <i>ш&#769;раддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(обладающий) верой; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;оно.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхараты, находясь под преобладающим влиянием одной из материальных <i>гун, </i>живое существо приобретает соответствующий тип веры. Говорится, что характер его веры определяется тем, какие <i>гуны </i>на него влияют.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждый человек, кем бы он ни был, во что-то верит. Но в зависимости от природы человека его вера может относиться к <i>гуне</i> благости, страсти или невежества. И вера, в свою очередь, определяет круг его общения. На самом деле каждое живое существо, как было сказано в пятнадцатой главе, по природе своей является крошечной частицей Верховного Господа. Поэтому изначально все души находятся вне влияния <i>гун</i> материальной природы. Однако, когда живое существо забывает о своих взаимоотношениях с Верховной Личностью Бога и, приходя в соприкосновение с материальной природой, начинает обусловленное существование, оно само определяет свое положение в этом мире, отдавая предпочтение тому или иному сочетанию материальных <i>гун</i>. В результате у него формируется искусственная, материальная вера и начинается его искусственная, материальная жизнь. При этом живое существо руководствуется какими-то представлениями и у него возникает некая концепция жизни, но изначально оно является <i>ниргуной,</i> то есть трансцендентным. Поэтому ему необходимо очиститься от приобретенной материальной скверны&thinsp;—&thinsp;только в этом случае оно сможет восстановить взаимоотношения со Всевышним. Это единственная дорога назад, по которой можно идти, не ведая страха: сознание Кришны. Тот, кто развил в себе сознание Кришны, обязательно достигнет совершенства. Если же человек отказывается вступить на этот путь самоосознания, он так и останется во власти трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div class="purp-para">Очень важным в данном стихе является слово <i>ш&#769;раддха&#772;</i> («вера»). <i>Ш&#769;раддха&#772;,</i> вера, всегда возникает из <i>гуны</i> благости. Человек может верить в какого-то полубога, в придуманного Бога или в собственные выдумки. Однако в любом случае сильная вера должна приводить его к деятельности в материальной <i>гуне</i> благости. Но в материальной, обусловленной жизни ни одно действие не может быть абсолютно чистым, в нем всегда есть какие-то примеси. В материальном мире нет благости в чистом виде. Чистая благость трансцендентна, и только на этом уровне душа способна постичь истинную природу Верховной Личности Бога. Пока наша вера не находится полностью в чистой благости, она всегда будет осквернена влиянием материальных <i>гун</i>. Оскверняющее влияние <i>гун</i> природы затрагивает сердце живого существа. Поэтому вера живого существа зависит от того, под влиянием какой из <i>гун</i> находится его сердце. Тот, чье сердце находится в <i>гуне</i> благости, обладает верой в <i>гуне</i> благости. Если сердце человека осквернено влиянием <i>гуны</i> страсти, его вера приобретает качества страсти. А тот, чье сердце заполонили тьма и невежество, обладает верой, оскверненной невежеством. Таким образом в материальном мире возникают различные виды веры, которые лежат в основе различных религиозных систем. Истинная религия и вера находятся в <i>гуне</i> чистой благости, но, поскольку сердца людей затронуты оскверняющим влиянием материальных <i>гун, </i>они исповедуют разные религии. Так различные типы веры приводят к возникновению разных форм поклонения.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">YaJaNTae Saaitvk-a devaNYa+ar+aa&amp;iSa raJaSaa" )<br />Pa[eTaaN(gt);aUTaGa(lt);aa&amp;êaNYae YaJaNTae TaaMaSaa JaNaa" )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йаджанте са&#772;ттвика&#772; дева&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йакша-ракша&#772;м&#775;си ра&#772;джаса&#772;х&#803;<br />прета&#772;н бху&#772;та-ган&#803;а&#772;м&#775;ш&#769; ча&#772;нйе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджанте та&#772;маса&#772; джана&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняются; <i>са&#772;ттвика&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто в <i>гуне</i> благости; <i>дева&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;полубогам; <i>йакша-ракша&#772;м&#775;си</i>&thinsp;—&thinsp;демонам; <i>ра&#772;джаса&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто находится в <i>гуне</i> страсти; <i>прета&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;духам умерших; <i>бху&#772;та-ган&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;привидениям; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>анйе</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>йаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняются; <i>та&#772;маса&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто в <i>гуне</i> невежества; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди.</div>
<div class="translation"><b>Люди в <i>гуне </i>благости поклоняются полубогам, те, кто находится в <i>гуне </i>страсти, поклоняются демонам, а люди в <i>гуне </i>невежества поклоняются духам усопших.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе Верховный Господь говорит о разных формах поклонения в их внешнем проявлении. В писаниях сказано, что единственным объектом поклонения является Верховная Личность Бога, но те, кто не знает предписаний <i>шастр </i>или не следует им, избирают другие объекты поклонения, в зависимости от того, под влиянием каких <i>гун</i> они находятся. Люди в <i>гуне</i> благости, как правило, почитают полубогов: Брахму, Шиву и других, таких как Индра, Чандра или бог Солнца. Люди в <i>гуне</i> благости поклоняются какому-либо полубогу, преследуя определенную цель. Подобно этому, те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> страсти, поклоняются демонам. Я помню, как во время второй мировой войны один человек в Калькутте поклонялся Гитлеру, потому что нажил благодаря войне огромное состояние, занимаясь махинациями на черном рынке. Люди в <i>гунах</i> страсти и невежества обычно боготворят какую-нибудь великую личность. Они считают, что любому человеку можно поклоняться как Богу и достичь тех же результатов.</div>
<div class="purp-para">В этом стихе ясно сказано, что люди в <i>гуне</i> страсти сами создают себе богов и поклоняются им, а те, кто находится в <i>гуне</i> невежества, или тьмы, поклоняются духам умерших. Некоторые из них проводят свои обряды у каких-нибудь могил. Всевозможные обряды, связанные с сексом, также относятся к <i>гуне</i> невежества. В глухих индийских деревнях можно найти людей, которые поклоняются привидениям. Мы видели, как в Индии невежественные люди иногда отправляются в лес, чтобы поклониться и принести жертвы какому-то дереву, про которое идет молва, что в нем живет дух. Все эти люди на самом деле поклоняются не Богу. Поклоняться Богу могут только те, кто находится на духовном уровне, уровне чистой благости вне влияния материальных <i>гун. </i>В «Шримад-Бхагаватам» (4.3.23) сказано: <i>саттвам&#775; виш&#769;уддхам&#775; васудева-ш&#769;абдитам</i>&thinsp;—&thinsp;«На уровне чистой благости человек поклоняется Ва&#772;судеве». Иными словами, только тот, кто полностью очистился и, выйдя из-под влияния материальных <i>гун,</i> достиг трансцендентного уровня, может поклоняться Верховной Личности Бога.</div>
<div class="purp-para">Имперсоналисты, которые, как принято считать, находятся в <i>гуне</i> благости, поклоняются пяти богам. Они поклоняются безличной форме Вишну в материальном мире, которую называют философской концепцией Вишну. Вишну&thinsp;—&thinsp;это воплощение Верховной Личности Бога, но, так как имперсоналисты на самом деле не верят в Верховную Личность Бога, они считают Вишну одним из аспектов безличного Брахмана, а Господа Брахму&thinsp;—&thinsp;проявлением безличного Брахмана в материальной <i>гуне</i> страсти. Поэтому иногда имперсоналисты поклоняются пяти богам, но, поскольку они думают, что высшим аспектом Абсолютной Истины является безличный Брахман, в конечном счете они отказываются от поклонения кому бы то ни было. В заключение остается сказать, что очиститься от оскверняющего влияния <i>гун</i> материальной природы можно только благодаря общению с людьми, находящимися вне сферы их действия.</div>
<div id="text5"></div>
<div id="text6"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 17.5–6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">AXaañivihTa&amp; gaaer&amp; TaPYaNTae Yae TaPaae JaNaa" )<br />dM(gt);aahªarSa&amp;Yau¢-a" k-aMaraGabl/aiNvTaa" )) 5 ))<br />k-zRYaNTa" XarqrSQa&amp; (gt);aUTaGa]aMaMaceTaSa" )<br />Maa&amp; cEvaNTa" XarqrSQa&amp; TaaiNvÖyaSauriNaêYaaNa( )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аш&#769;а&#772;стра-вихитам&#775; гхорам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапйанте йе тапо джана&#772;х&#803;<br />дамбха&#772;хан&#775;ка&#772;ра-сам&#775;йукта&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ма-ра&#772;га-бала&#772;нвита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>каршайантах&#803; ш&#769;ари&#772;ра-стхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бху&#772;та-гра&#772;мам ачетасах&#803;<br />ма&#772;м&#775; чаива&#772;нтах&#803; ш&#769;ари&#772;ра-стхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;н виддхй а&#772;сура-ниш&#769;чайа&#772;н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аш&#769;а&#772;стра</i>&thinsp;—&thinsp;тем, о чем не сказано в писаниях; <i>вихитам</i>&thinsp;—&thinsp;установленную; <i>гхорам</i>&thinsp;—&thinsp;вредную для других; <i>тапйанте</i>&thinsp;—&thinsp;совершают; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскезу; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>дамбха</i>&thinsp;—&thinsp;из гордости; <i>ахан&#775;ка&#772;ра</i>&thinsp;—&thinsp;и эгоизма; <i>сам&#775;йукта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вовлеченные; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;вожделением; <i>ра&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;и привязанностью; <i>бала</i>&thinsp;—&thinsp;силой; <i>анвита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наделенные; <i>каршайантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;истязающие; <i>ш&#769;ари&#772;ра-стхам</i>&thinsp;—&thinsp;находящихся в теле; <i>бху&#772;та-гра&#772;мам</i>&thinsp;—&thinsp;совокупность материальных элементов; <i>ачетасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обладающие ущербным разумом; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;внутри; <i>ш&#769;ари&#772;ра-стхам</i>&thinsp;—&thinsp;находящегося в теле; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тех; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>а&#772;сура-ниш&#769;чайа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;демонов.</div>
<div class="translation"><b>Тех, кто совершает суровую аскезу, не рекомендованную в священных писаниях, делая это из гордости или эгоизма, тех, кем движут вожделение и привязанность, кто по глупости истязает свое материальное тело и находящуюся в нем Сверхдушу, называют демонами.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Есть люди, которые совершают аскезу, не рекомендованную в священных писаниях. Например, писания не призывают отказываться от пищи ради достижения политических или других внешних целей. Писания рекомендуют поститься во имя духовного совершенствования, а не для достижения политических или социальных целей. Согласно «Бхагавад-гите», те, кто совершает подобную аскезу, относятся к категории демонических людей. Их действия противоречат предписаниям <i>шастр </i>и никому не приносят блага. В действительности такими людьми движет гордость, ложный эгоизм, вожделение и привязанность к материальным удовольствиям. Такое самоистязание не только причиняет вред телу, состоящему из материальных элементов, но и доставляет беспокойство находящейся в нем Верховной Личности Бога. Политические голодовки, безусловно, причиняют много беспокойств окружающим. В Ведах ничего не говорится о таких методах. Люди с демоническим складом ума думают, что подобными методами они вынудят противника уступить их требованиям, но порой такие голодовки заканчиваются смертельным исходом. Господь не одобряет подобные действия и называет тех, кто прибегает к таким методам, демонами. Действуя таким образом, они оскорбляют Верховную Личность Бога, ибо нарушают указания ведических писаний. Людей, действующих таким образом, нельзя назвать вполне нормальными. В связи с этим особого внимания заслуживает слово <i>ачетасах&#803;</i>. Здравомыслящие люди должны следовать предписаниям Вед. Но люди не вполне здравомыслящие пренебрегают ими и сами придумывают для себя обеты и покаяния. Необходимо всегда помнить об участи людей с демоническим складом ума, описанной в предыдущей главе. Господь помещает их в утробы демонических женщин. В результате они жизнь за жизнью вынуждены оставаться демонами, лишенными знания о своих отношениях с Верховной Личностью Бога. Однако, если таким людям посчастливится встретить на своем пути духовного учителя, который поведет их дорогой ведической мудрости, они смогут избавиться от своих заблуждений и в конце концов достичь высшей цели.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">AaharSTviPa SavRSYa i}aivDaae (gt);aviTa iPa[Ya" )<br />YajSTaPaSTaQaa daNa&amp; Taeza&amp; (gt);aediMaMa&amp; é*(lt);au )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;ха&#772;рас тв апи сарвасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>три-видхо бхавати прийах&#803;<br />йаджн&#771;ас тапас татха&#772; да&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>теша&#772;м&#775; бхедам имам&#775; ш&#769;р&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;ха&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;пища; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;же; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;каждого; <i>три-видхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;включающая три вида; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;является; <i>прийах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;приятная; <i>йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;благотворительная деятельность; <i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>бхедам</i>&thinsp;—&thinsp;различие; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;слушай.</div>
<div class="translation"><b>Даже пища, которую предпочитают разные люди, делится на три вида в соответствии с тремя <i>гунами </i>материальной природы. То же самое относится к жертвоприношениям, аскезе и благотворительной деятельности. Сейчас услышь от Меня о различиях между ними.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Гуны</i> материальной природы определяют различия в пище людей, в их жертвоприношениях, аскезе, которую они совершают, и благотворительной деятельности. Далеко не все формы жертвоприношений, аскезы и т.&thinsp;д. равноценны. Тот, кто способен анализировать и определять, к каким <i>гунам</i> природы относятся различные поступки, является мудрым человеком. Те же, для кого все жертвоприношения, любая пища и благотворительность едины, лишены способности различать, и потому их называют глупцами. Есть проповедники, которые заявляют, что человек может делать все, что угодно, и при этом достичь совершенства. Однако эти глупые пастыри действуют вопреки указаниям священных писаний. Они придумывают собственные пути духовного развития и вводят в заблуждение простых людей.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">AaYau"Satvbl/araeGYaSau%Pa[qiTaivvDaRNaa" )<br />rSYaa" iòGDaa" iSQara ôÛa Aahara" Saaitvk-iPa[Yaa" )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;йух&#803;-саттва-бала&#772;рогйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сукха-при&#772;ти-вивардхана&#772;х&#803;<br />расйа&#772;х&#803; снигдха&#772;х&#803; стхира&#772; хр&#803;дйа&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;ха&#772;ра&#772;х&#803; са&#772;ттвика-прийа&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;йух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;продолжительность жизни; <i>саттва</i>&thinsp;—&thinsp;существование; <i>бала</i>&thinsp;—&thinsp;силу; <i>а&#772;рогйа</i>&thinsp;—&thinsp;здоровье; <i>сукха</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>при&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворение; <i>вивардхана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;увеличивающие; <i>расйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сочные; <i>снигдха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатые жирами; <i>стхира&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полезные; <i>хр&#803;дйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;приятные сердцу; <i>а&#772;ха&#772;ра&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;виды пищи; <i>са&#772;ттвика</i>&thinsp;—&thinsp;человеку в благости; <i>прийа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, что нравятся.</div>
<div class="translation"><b>Пища, которую предпочитают люди, находящиеся в <i>гуне </i>благости, увеличивает продолжительность жизни, очищает сознание, прибавляет сил, здоровья, приносит счастье и удовлетворение. Это сочная, маслянистая, здоровая, приятная сердцу пища.</b></div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">k-Èãl/v(lt);aaTYauZ(lt);aTaq+(lt);aæ+aivdaihNa" )<br />Aahara raJaSaSYaeía du"%Xaaek-aMaYaPa[da" )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>кат&#803;в-амла-лаван&#803;а&#772;тй-ушн&#803;а-ти&#772;кшн&#803;а-ру&#772;кша-вида&#772;хинах&#803;<br />а&#772;ха&#772;ра&#772; ра&#772;джасасйешт&#803;а&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дух&#803;кха-ш&#769;ока&#772;майа-прада&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кат&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;горькие; <i>амла</i>&thinsp;—&thinsp;кислые; <i>лаван&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;соленые; <i>ати-ушн&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;очень пряные; <i>ти&#772;кшн&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;острые; <i>ру&#772;кша</i>&thinsp;—&thinsp;сухие; <i>вида&#772;хинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;горячие; <i>а&#772;ха&#772;ра&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;виды пищи; <i>ра&#772;джасасйа</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто находится в <i>гуне</i> страсти; <i>ишт&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нравящиеся; <i>дух&#803;кха</i>&thinsp;—&thinsp;горе; <i>ш&#769;ока</i>&thinsp;—&thinsp;страдания; <i>а&#772;майа</i>&thinsp;—&thinsp;болезни; <i>прада&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;причиняющие.</div>
<div class="translation"><b>Чрезмерно горькая, кислая, соленая, пряная, острая, сухая и очень горячая пища нравится людям, находящимся в <i>гуне </i>страсти. Такая пища является источником горя, страданий и болезней.</b></div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">YaaTaYaaMa&amp; GaTarSa&amp; PaUiTa PaYauRizTa&amp; c YaTa( )<br />oiC^íMaiPa caMaeDYa&amp; (gt);aaeJaNa&amp; TaaMaSaiPa[YaMa( )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йа&#772;та-йа&#772;мам&#775; гата-расам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пу&#772;ти парйушитам&#775; ча йат<br />уччхишт&#803;ам апи ча&#772;медхйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бходжанам&#775; та&#772;маса-прийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа&#772;та-йа&#772;мам</i>&thinsp;—&thinsp;приготовленная за три часа до еды; <i>гата-расам</i>&thinsp;—&thinsp;безвкусная; <i>пу&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;дурно пахнущая; <i>парйушитам</i>&thinsp;—&thinsp;старая; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>уччхишт&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;оставшаяся после других; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>амедхйам</i>&thinsp;—&thinsp;нечистая; <i>бходжанам</i>&thinsp;—&thinsp;еда; <i>та&#772;маса</i>&thinsp;—&thinsp;тому, кто находится в <i>гуне</i> тьмы; <i>прийам</i>&thinsp;—&thinsp;нравящаяся.</div>
<div class="translation"><b>Пища, приготовленная более чем за три часа до еды, безвкусная, несвежая, протухшая, нечистая и состоящая из чужих объедков, нравится тем, кто находится в <i>гуне </i>тьмы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Пища должна увеличивать продолжительность жизни, очищать ум и прибавлять сил. Это ее единственное предназначение. В прошлом великие мудрецы определили те продукты, которые больше всего укрепляют здоровье и увеличивают продолжительность жизни: это молоко и молочные продукты, сахар, рис, пшеница, фрукты и овощи. Все это нравится тем, кто находится в благости. Некоторые продукты, например печеная кукуруза или черная патока, не очень вкусны сами по себе, но становятся вкусными, если их есть с молоком и другой пищей. В этом случае они тоже относятся к пище в <i>гуне</i> благости. Все эти продукты чисты по природе. Они разительно отличаются от оскверненной пищи, такой как вино и мясо. Маслянистая пища, о которой говорится в восьмом стихе, не имеет отношения к жирной пище, полученной в результате убийства животных. Жиры животного происхождения содержатся в молоке, самом чудесном из всех продуктов. Получая животные жиры из молока, сливочного масла, творога и других молочных продуктов, мы избавляемся от необходимости убивать невинных животных. Убивать их могут только очень жестокие люди. Цивилизованные люди получают необходимые жиры из молока, а убийство животных может быть нормой только среди нелюдей. Белки в изобилии содержатся в горохе, <i>дале, </i>цельной пшенице и других продуктах.</div>
<div class="purp-para">Пища в <i>гуне</i> страсти, горькая, пересоленная, слишком горячая или сильно сдобренная красным перцем, уменьшает количество слизи в желудке, что причиняет страдания и ведет к развитию различных заболеваний. К <i>гуне</i> невежества, или тьмы, относятся прежде всего несвежие продукты. Любая пища, приготовленная более чем за три часа до еды (за исключением <i>прасада</i>&thinsp;—&thinsp;пищи, предложенной Господу), является пищей в <i>гуне</i> тьмы. Разлагаясь, такая пища начинает издавать неприятный запах, который привлекает людей в <i>гуне</i> невежества, но вызывает отвращение у людей благостных.</div>
<div class="purp-para">Доедать за кем-то можно, только если это Сам Верховный Господь, которому мы предложили приготовленные блюда, или святой человек, в особенности духовный учитель. В противном случае остатки чужой пищи относятся к <i>гуне</i> тьмы и являются причиной инфекционных и других заболеваний. Такая пища привлекает людей в <i>гуне</i> тьмы, но люди в <i>гуне</i> благости никогда не притронутся к ней. Самой лучшей пищей являются остатки блюд, предложенных Верховной Личности Бога. В «Бхагавад-гите» Верховный Господь говорит, что Он принимает кушанья, приготовленные из овощей, молока и муки, если они предложены Ему с любовью и преданностью. <i>Патрам&#775; пушпам&#775; пхалам&#775; тойам</i>. Разумеется, Господь принимает прежде всего нашу преданность. Однако говорится также, что <i>прасад</i> должен быть приготовлен по определенным правилам. Любая пища, приготовленная согласно указаниям <i>шастр</i> и предложенная Верховной Личности Бога, годится для употребления, даже если она была приготовлена очень давно, ибо такая пища становится духовной. Следовательно, для того чтобы сделать пищу очищающей, съедобной и удовлетворяющей вкусы всех людей, ее необходимо предложить Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Af-l/ak-ax(i+ai(gt);aYaRjae iviDad*íae Ya wJYaTae )<br />YaíVYaMaeveiTa MaNa" SaMaaDaaYa Sa Saaitvk-" )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>апхала&#772;ка&#772;н&#775;кшибхир йаджн&#771;о</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>видхи-дишт&#803;о йа иджйате<br />йашт&#803;авйам эвети манах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сама&#772;дха&#772;йа са са&#772;ттвиках&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апхала-а&#772;ка&#772;н&#775;кшибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;теми, кто не стремится к результатам; <i>йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>видхи-дишт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;следующими указаниям священных писаний; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>иджйате</i>&thinsp;—&thinsp;выполняется; <i>йашт&#803;авйам</i>&thinsp;—&thinsp;предназначенный для жертвоприношения; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>сама&#772;дха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточив; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>са&#772;ттвиках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся в <i>гуне</i> благости.</div>
<div class="translation"><b>Из всех видов жертвоприношений то, которое человек совершает в соответствии с указаниями священных писаний, из чувства долга и без желания получить что-либо взамен, называют жертвоприношением в благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обычно жертвоприношения совершают для того, чтобы достичь какой-то цели, однако здесь сказано, что жертвоприношения нужно совершать, не имея корыстных желаний, из чувства долга. Возьмем, к примеру, религиозные обряды, проводимые в церквях и храмах. Обычно люди совершают их ради достижения каких-то материальных благ, но такое отношение к обрядам не позволяет называть их действиями в <i>гуне</i> благости. Человек должен приходить в церковь или храм из чувства долга, чтобы выразить почтение Верховной Личности Бога и преподнести Господу цветы и фрукты, не ожидая какой-то материальной выгоды. Сегодня каждый думает, что ходить в храм только для того, чтобы поклониться Богу, не имеет никакого смысла. Однако писания не рекомендуют поклоняться Господу для того, чтобы поправить свое экономическое положение. В храм нужно приходить, чтобы выразить почтение Божеству. Это поможет нам подняться на уровень благости. Долг каждого цивилизованного человека&thinsp;—&thinsp;выполнять указания священных писаний и выражать почтение Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">Ai(gt);aSaNDaaYa Tau f-l&amp;/ dM(gt);aaQaRMaiPa cEv YaTa( )<br />wJYaTae (gt);arTaé[eï Ta&amp; Yaj&amp; iviÖ raJaSaMa( )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>абхисандха&#772;йа ту пхалам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дамбха&#772;ртхам апи чаива йат<br />иджйате бхарата-ш&#769;решт&#803;ха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>там&#775; йаджн&#771;ам&#775; виддхи ра&#772;джасам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>абхисандха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;желая; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат; <i>дамбха</i>&thinsp;—&thinsp;(для удовлетворения) гордыни; <i>артхам</i>&thinsp;—&thinsp;предназначенное; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>иджйате</i>&thinsp;—&thinsp;совершается; <i>бхарата-ш&#769;решт&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>йаджн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне </i>страсти.</div>
<div class="translation"><b>Но жертвоприношение, совершаемое ради достижения материальных целей или из гордости, о предводитель рода Бхараты, является жертвоприношением в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Некоторые люди совершают жертвоприношения для того, чтобы вознестись на райские планеты или получить материальные блага и преуспеть в этом мире. Подобные обряды и жертвоприношения относятся к деятельности в <i>гуне</i> страсти.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">iviDahqNaMaSa*íaà&amp; MaN}ahqNaMadi+a(lt);aMa( )<br />é[ÖaivrihTa&amp; Yaj&amp; TaaMaSa&amp; Pairc+aTae )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>видхи-хи&#772;нам аср&#803;шт&#803;а&#772;ннам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мантра-хи&#772;нам адакшин&#803;ам<br />ш&#769;раддха&#772;-вирахитам&#775; йаджн&#771;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;масам&#775; паричакшате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видхи-хи&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;совершаемое вопреки указаниям священных писаний; <i>аср&#803;шт&#803;а-аннам</i>&thinsp;—&thinsp;не сопровождаемое раздачей <i>прасада; мантра-хи&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;то, при котором не исполняют ведические гимны; <i>адакшин&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;без вознаграждения священнослужителей; <i>ш&#769;раддха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;веры; <i>вирахитам</i>&thinsp;—&thinsp;лишенное; <i>йаджн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящимся к <i>гуне</i> невежества; <i>паричакшате</i>&thinsp;—&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>Любое жертвоприношение, совершаемое вопреки правилам священных писаний, без раздачи <i>прасада </i>[духовной пищи] и без декламации ведических гимнов, без вознаграждения священнослужителей и без веры, считается жертвоприношением в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Вера людей, находящихся в <i>гуне</i> тьмы, по сути дела, является безверием. Иногда люди поклоняются какому-нибудь полубогу только для того, чтобы разбогатеть, а затем тратят эти деньги на развлечения, пренебрегая указаниями писаний. Такие показные обряды и ритуалы нельзя считать проявлением подлинной религиозности. Все они совершаются в <i>гуне</i> тьмы, усиливают демонические наклонности и никому не приносят блага.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">deviÜJaGauåPa[ajPaUJaNa&amp; XaaEcMaaJaRvMa( )<br />b]øcYaRMaih&amp;Saa c Xaarqr&amp; TaPa oCYaTae )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дева-двиджа-гуру-пра&#772;джн&#771;а-пу&#772;джанам&#775; ш&#769;аучам а&#772;рджавам<br />брахмачарйам ахим&#775;са&#772; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;а&#772;ри&#772;рам&#775; тапа учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дева</i>&thinsp;—&thinsp;Верховному Господу; <i>двиджа</i>&thinsp;—&thinsp;<i>брахманам; гуру</i>&thinsp;—&thinsp;духовному учителю; <i>пра&#772;джн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;личности, достойной поклонения; <i>пу&#772;джанам</i>&thinsp;—&thinsp;поклонение; <i>ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;чистота; <i>а&#772;рджавам</i>&thinsp;—&thinsp;прямота; <i>брахмачарйам</i>&thinsp;—&thinsp;целомудрие; <i>ахим&#775;са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;ненасилие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ш&#769;а&#772;ри&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;имеющий отношение к телу; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскетизм; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Аскезой для тела является поклонение Верховному Господу, <i>брахманам, </i>духовному учителю и старшим, например отцу и матери, а также чистота, прямота, целомудрие и ненасилие.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь Верховный Господь начинает описывать различные виды <i>тапасьи, </i>аскезы. Сначала Он говорит об аскезе для тела. Человек должен выражать или учиться выражать почтение Богу и различным полубогам, настоящим, идеальным <i>брахманам, </i>духовному учителю и старшим, например отцу, матери или любому, кто обладает ведическим знанием. Всех их следует почитать. Необходимо также всегда заботиться о внешней и внутренней чистоте. Нужно также научиться прямоте в отношениях с людьми. Ни в коем случае нельзя делать того, что противоречит указаниям священных писаний. Половые отношения допустимы только в браке, ибо таково предписание <i>шастр. </i>Это называется целомудрием. Все это аскеза для тела.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">ANauÜeGak-r&amp; vaKYa&amp; SaTYa&amp; iPa[YaihTa&amp; c YaTa( )<br />SvaDYaaYaa(gt);YaSaNa&amp; cEv vax(MaYa&amp; TaPa oCYaTae )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>анудвега-карам&#775; ва&#772;кйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сатйам&#775; прийа-хитам&#775; ча йат<br />сва&#772;дхйа&#772;йа&#772;бхйасанам&#775; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ва&#772;н&#775;-майам&#775; тапа учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анудвега-карам</i>&thinsp;—&thinsp;не вызывающая беспокойства; <i>ва&#772;кйам</i>&thinsp;—&thinsp;речь; <i>сатйам</i>&thinsp;—&thinsp;правдивая; <i>прийа</i>&thinsp;—&thinsp;для радости; <i>хитам</i>&thinsp;—&thinsp;благоприятная; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>сва&#772;дхйа&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;изучением Вед; <i>абхйасанам</i>&thinsp;—&thinsp;занятия; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ва&#772;к-майам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к речи; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Аскеза речи состоит в том, чтобы говорить слова правдивые, приятные, направленные на благо других и не вызывающие беспокойств, а также регулярно изучать ведические писания.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Своими словами нельзя причинять беспокойства другим. Разумеется, учитель, разговаривая с учениками и обучая их, должен говорить правду, но, обращаясь к другим, тем, кто не являются его учениками, он должен говорить так, чтобы своими словами не вызывать в их умах беспокойство. В этом состоит аскеза речи. Кроме того, мы не должны говорить о пустяках. Те, кто занимается духовной практикой, говорят лишь то, что подкреплено авторитетом священных писаний. Чтобы подтвердить сказанное, нужно всегда цитировать писания. Вместе с тем наша речь должна ласкать слух. Используя таким образом свою речь, человек сам получает высшее благо и возвышает других. В нашем распоряжении огромное количество ведических произведений, и их нужно изучать. Все это составляет аскезу для речи.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">MaNa"Pa[Saad" SaaEMYaTv&amp; MaaENaMaaTMaiviNaGa]h" )<br />(gt);aavSa&amp;éuiÖirTYaeTataPaae MaaNaSaMauCYaTae )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>манах&#803;-праса&#772;дах&#803; саумйатвам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>маунам а&#772;тма-виниграхах&#803;<br />бха&#772;ва-сам&#775;ш&#769;уддхир итй этат</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапо ма&#772;насам учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>манах&#803;-праса&#772;дах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворенность на уровне ума; <i>саумйатвам</i>&thinsp;—&thinsp;отсутствие двуличности; <i>маунам</i>&thinsp;—&thinsp;сдержанность; <i>а&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;себя; <i>виниграхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;контроль; <i>бха&#772;ва</i>&thinsp;—&thinsp;своей природы; <i>сам&#775;ш&#769;уддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очищение; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>ма&#772;насам</i>&thinsp;—&thinsp;ума; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Удовлетворенность, простота, сдержанность, самообладание и очищение сознания называются аскезой ума.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чтобы сделать ум аскетичным, необходимо воздерживаться от чувственных удовольствий. Ум следует приучить всегда думать о том, как сделать добро другим. Лучший способ обуздать ум&thinsp;—&thinsp;быть сдержанным в мыслях. Человек должен всегда помнить о Кришне и избегать чувственных удовольствий. Очистить свою природу&thinsp;—&thinsp;значит развить в себе сознание Кришны. Обрести удовлетворенность можно только тогда, когда мы отучим свой ум думать о чувственных наслаждениях. Чем больше мы о них думаем, тем менее удовлетворен наш ум. В наше время люди без всякой необходимости постоянно возбуждают свой ум мыслями о всевозможных наслаждениях, тем самым лишая его возможности обрести удовлетворение. Самое лучшее&thinsp;—&thinsp;занять ум изучением ведических писаний, в которых есть множество интересных и увлекательных историй. Особенно это касается Пуран и «Махабхараты». Знание, содержащееся в них, очистит наш ум от материальной скверны. Кроме того, необходимо отучить ум от лицемерия и научиться заботиться о людях. Хранить молчание&thinsp;—&thinsp;значит всегда думать о природе духа. В этом смысле человек в сознании Кришны всегда хранит молчание. Обуздать ум&thinsp;—&thinsp;значит оторвать его от мыслей о чувственных удовольствиях. Нужно быть прямодушным в отношениях с людьми, и тогда наше сознание очистится. Все это, вместе взятое, составляет аскезу для ума.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">é[ÖYaa ParYaa Taá&amp; TaPaSTaiT}aivDa&amp; NarE" )<br />Af-l/ak-ax(i+ai(gt);aYauR¢E-" Saaitvk&amp;- Pairc+aTae )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;раддхайа&#772; парайа&#772; таптам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапас тат три-видхам&#775; нараих&#803;<br />апхала&#772;ка&#772;н&#775;кшибхир йуктаих&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са&#772;ттвикам&#775; паричакшате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;раддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с верой; <i>парайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентной; <i>таптам</i>&thinsp;—&thinsp;совершаемая; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>три-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;включающая три вида; <i>нараих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;людьми; <i>апхала-а&#772;ка&#772;н&#775;кшибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;которые не стремятся к плодам своего труда; <i>йуктаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;практикующими; <i>са&#772;ттвикам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> благости; <i>паричакшате</i>&thinsp;—&thinsp;называют.</div>
<div class="translation"><b>Эти три вида аскезы, совершаемые человеком, который обладает трансцендентной верой, не стремится к материальным благам и действует ради удовлетворения Всевышнего, называют <i>тапасьей </i>в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">SaTk-arMaaNaPaUJaaQa| TaPaae dM(gt);aeNa cEv YaTa( )<br />i§-YaTae Taidh Pa[ae¢&amp;- raJaSa&amp; cl/MaDa]uvMa( )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сатка&#772;ра-ма&#772;на-пу&#772;джа&#772;ртхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапо дамбхена чаива йат<br />крийате тад иха проктам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;джасам&#775; чалам адхрувам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сат-ка&#772;ра</i>&thinsp;—&thinsp;уважение; <i>ма&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;почет; <i>пу&#772;джа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;и поклонение; <i>артхам</i>&thinsp;—&thinsp;та, цель которой; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>дамбхена</i>&thinsp;—&thinsp;гордостью; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>крийате</i>&thinsp;—&thinsp;совершается; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этом мире); <i>проктам</i>&thinsp;—&thinsp;называемая; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> страсти; <i>чалам</i>&thinsp;—&thinsp;неустойчивая; <i>адхрувам</i>&thinsp;—&thinsp;непостоянная.</div>
<div class="translation"><b>Аскеза, совершаемая из гордости, ради того, чтобы заслужить почет, уважение и стать для окружающих объектом поклонения, является <i>тапасьей </i>в <i>гуне </i>страсти. Такая аскеза не может быть постоянной и длиться долго.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Иногда аскезу совершают для того, чтобы привлечь к себе внимание людей, заслужить почет, уважение и заставить других поклоняться себе. Люди в <i>гуне</i> страсти побуждают своих последователей поклоняться им, омывать их стопы и делать дорогие подношения. Такая показная аскеза называется аскезой в <i>гуне</i> страсти. Она не может быть постоянной. В течение какого-то времени человек совершает такие аскетические подвиги, но рано или поздно этому приходит конец.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">MaU!Ga]ahe(lt);aaTMaNaae YaTPaq@Yaa i§-YaTae TaPa" )<br />ParSYaaeTSaadNaaQa| va TataaMaSaMaudaôTaMa( )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>му&#772;д&#803;ха-гра&#772;хен&#803;а&#772;тмано йат</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пи&#772;д&#803;айа&#772; крийате тапах&#803;<br />парасйотса&#772;дана&#772;ртхам&#775; ва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат та&#772;масам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>му&#772;д&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;в глупости; <i>гра&#772;хен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;с упорством; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;себя; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>пи&#772;д&#803;айа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с истязанием; <i>крийате</i>&thinsp;—&thinsp;делается; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>парасйа</i>&thinsp;—&thinsp;другого; <i>утса&#772;дана-артхам</i>&thinsp;—&thinsp;для того, чтобы погубить; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> тьмы; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;считающаяся.</div>
<div class="translation"><b>Аскеза, совершаемая по глупости, сопровождаемая самоистязанием либо направленная на то, чтобы принести страдания или гибель другим, является <i>тапасьей </i>в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Есть немало примеров глупой и бессмысленной <i>тапасьи. </i>Например, демон Хираньякашипу наложил на себя суровую аскезу для того, чтобы обрести бессмертие и уничтожить полубогов. Он просил об этом Господа Брахму, но в конечном счете сам был убит Верховной Личностью Бога. Совершать аскетические подвиги ради достижения недостижимых целей&thinsp;—&thinsp;значит действовать в <i>гуне</i> невежества.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">daTaVYaiMaiTa YaÕaNa&amp; dqYaTae_NauPak-air(lt);ae )<br />deXae k-ale/ c Paa}ae c TaÕaNa&amp; Saaitvk&amp;- SMa*TaMa( )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>да&#772;тавйам ити йад да&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ди&#772;йате &rsquo;нупака&#772;рин&#803;е<br />деш&#769;е ка&#772;ле ча па&#772;тре ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад да&#772;нам&#775; са&#772;ттвикам&#775; смр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>да&#772;тавйам</i>&thinsp;—&thinsp;достойное того, чтобы дать; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;пожертвование; <i>ди&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;дается; <i>анупака&#772;рин&#803;е</i>&thinsp;—&thinsp;без желания получить что-либо взамен; <i>деш&#769;е</i>&thinsp;—&thinsp;в надлежащем месте; <i>ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;в надлежащее время; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>па&#772;тре</i>&thinsp;—&thinsp;когда есть достойный человек; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;пожертвование; <i>са&#772;ттвикам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> благости; <i>смр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;считающееся.</div>
<div class="translation"><b>Пожертвования, которые делаются из чувства долга, а не в расчете на вознаграждение, в надлежащее время, в надлежащем месте и достойным людям, считаются пожертвованиями в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Ведические писания рекомендуют давать пожертвования тому, кто занимается духовной деятельностью. В писаниях не сказано, что пожертвования следует давать всем и каждому. Давая пожертвование, нужно думать о том, поможет ли это нам достичь духовного совершенства. Поэтому их рекомендуется давать в местах паломничества, в период лунного или солнечного затмения или в конце месяца, достойному <i>брахману </i>или вайшнаву (преданному) либо жертвовать в храм. Такие пожертвования следует делать, не рассчитывая получить что-то взамен. Иногда, движимые состраданием, люди дают милостыню нищим, но если такой человек не достоин этого, то, подавая ему, мы не приближаемся к духовному совершенству. Иначе говоря, ведические писания не рекомендуют давать пожертвования кому попало.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Yatau Pa[TYauPak-araQa| f-l/MauiÕXYa va PauNa" )<br />dqYaTae c Pairi©-í&amp; TaÕaNa&amp; raJaSa&amp; SMa*TaMa( )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йат ту пратйупака&#772;ра&#772;ртхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пхалам уддиш&#769;йа ва&#772; пунах&#803;<br />ди&#772;йате ча париклишт&#803;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад да&#772;нам&#775; ра&#772;джасам&#775; смр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>прати-упака&#772;ра-артхам</i>&thinsp;—&thinsp;для того, чтобы получить что-либо взамен; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат; <i>уддиш&#769;йа</i>&thinsp;—&thinsp;пожелав; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>ди&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;дается; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>париклишт&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;неохотно; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;пожертвование; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> страсти; <i>смр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;считающееся.</div>
<div class="translation"><b>Но пожертвование, сделанное в расчете на вознаграждение, с желанием в будущем насладиться его плодами или же сделанное неохотно, считается пожертвованием в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Иногда люди дают пожертвования, надеясь попасть в рай, или делают их с большой неохотой и потом жалеют: «Зачем я отдал так много денег?» Бывает так, что человек делает вынужденное пожертвование, подчиняясь требованию вышестоящего. Такие пожертвования относятся к <i>гуне</i> страсти.</div>
<div class="purp-para">Есть также много благотворительных фондов, которые выделяют средства организациям, ставящим своей целью чувственные наслаждения. Ведические писания не рекомендуют совершать подобные пожертвования. Они призывают людей заниматься исключительно благотворительностью в <i>гуне</i> благости.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">AdeXak-ale/ YaÕaNaMaPaa}ae(gt);Yaê dqYaTae )<br />ASaTk*-TaMavjaTa&amp; TataaMaSaMaudaôTaMa( )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>адеш&#769;а-ка&#772;ле йад да&#772;нам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>апа&#772;требхйаш&#769; ча ди&#772;йате<br />асат-кр&#803;там аваджн&#771;а&#772;там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат та&#772;масам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адеш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;в оскверненном месте; <i>ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;и в неблагоприятное время; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;пожертвование; <i>апа&#772;требхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;недостойным людям; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ди&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;дается; <i>асат-кр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;непочтительно; <i>аваджн&#771;а&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;без должного внимания; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> тьмы; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;считающееся.</div>
<div class="translation"><b>А пожертвование, совершаемое в нечистом месте, в неурочное время, недостойному человеку или без должного внимания и уважения, считается пожертвованием в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Этот стих осуждает пожертвования, которые будут использованы на приобретение одурманивающих средств и на азартные игры. Такого рода пожертвования относятся к <i>гуне</i> невежества. Они никому не приносят блага, а только поощряют падших людей и дальше совершать грехи. Точно так же, если мы даем пожертвование достойному человеку, но при этом не проявляем к нему должного уважения и внимания, наше пожертвование тоже относится к <i>гуне</i> невежества.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">p TaTSaidiTa iNadeRXaae b]ø(lt);aiñivDa" SMa*Ta" )<br />b]aø(lt);aaSTaeNa vedaê Yajaê ivihTaa" Paura )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ом&#775; тат сад ити нирдеш&#769;о</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахман&#803;ас три-видхах&#803; смр&#803;тах&#803;<br />бра&#772;хман&#803;а&#772;с тена веда&#772;ш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджн&#771;а&#772;ш&#769; ча вихита&#772;х&#803; пура&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ом&#775;</i>&thinsp;—&thinsp;символ Всевышнего; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>сат</i>&thinsp;—&thinsp;вечное; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>нирдеш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обозначение; <i>брахман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышнего; <i>три-видхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;состоящее из трех; <i>смр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;считающееся; <i>бра&#772;хман&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>брахманы; тена</i>&thinsp;—&thinsp;с тем; <i>веда&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ведические писания; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>вихита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;использовавшиеся; <i>пура&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;раньше.</div>
<div class="translation"><b>С начала творения три слова&thinsp;—&thinsp;<i>ом&#775; тат сат&thinsp;—&thinsp;</i>использовались для обозначения Высшей Абсолютной Истины. Эти три слова-символа произносили <i>брахманы, </i>когда исполняли ведические гимны и совершали жертвоприношения во имя Всевышнего.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как уже говорилось, аскезу, жертвоприношения, пожертвования и пищу можно разделить на три категории по <i>гунам</i> благости, страсти и невежества. Но, к какой бы категории&thinsp;—&thinsp;первой, второй или третьей&thinsp;—&thinsp;они ни относились, все они обусловлены, осквернены качествами материальной природы. Однако, когда их целью становится Всевышний&thinsp;—&thinsp;<i>ом&#775; тат сат,</i> Верховная Личность Бога, предвечный Господь,&thinsp;—&thinsp;они становятся средством духовного самосовершенствования, как утверждают все священные писания. И три слова: <i>ом&#775; тат сат</i>&thinsp;—&thinsp;прямо указывают на Абсолютную Истину, Верховную Личность Бога. Любые ведические гимны содержат слог <i>ом</i>.</div>
<div class="purp-para">Тот, кто действует вопреки указаниям священных писаний, никогда не познает Абсолютную Истину. Он получит лишь временный результат, но не достигнет высшей цели жизни. Отсюда следует, что наши пожертвования, жертвоприношения и аскеза должны относиться к <i>гуне</i> благости. Влияние страсти и невежества сильно понижает их ценность. Три слова&thinsp;—&thinsp;<i>ом&#775; тат сат</i>&thinsp;—&thinsp;связаны со святым именем Верховного Господа: <i>ом&#775; тад вишн&#803;ох&#803;</i>. Когда мы декламируем ведические гимны или произносим святое имя Господа, всегда нужно добавлять <i>ом</i>. Так предписывают Веды. Эти три слова взяты из ведических <i>мантр. Ом&#775; итй этад брахман&#803;о недишт&#803;хам&#775; на&#772;ма </i>(Риг-веда) указывает на первую цель; <i>тат твам аси</i> (Чхандогья-упанишад, 6.8.7) обозначают вторую, а <i>сад эва саумйа</i> (Чхандогья-упанишад, 6.2.1) определяют третью цель. Соединяясь вместе, они образуют <i>ом&#775; тат сат</i>. На заре творения, когда Брахма, первое живое существо, совершал аскезу, он произносил эти три слова, имея в виду Верховную Личность Бога. Соответственно, того же принципа придерживаются все последователи Брахмы в цепи ученической преемственности. Таким образом, эта <i>мантра </i>имеет очень глубокий смысл. Поэтому «Бхагавад-гита» утверждает, что всякая деятельность должна быть направлена на удовлетворение <i>ом&#775; тат сат,</i> Верховной Личности Бога. Тот, кто, совершая аскезу, занимаясь благотворительной деятельностью или принося жертвы, произносит эти три слова, действует в сознании Кришны. Сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;это духовная деятельность, имеющая под собой научную основу и дающая человеку возможность вернуться домой, к Богу. Когда человек действует таким трансцендентным образом, он не теряет напрасно ни капли своей энергии.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">TaSMaad( p wTYaudaôTYa YajdaNaTaPa"i§-Yaa" )<br />Pa[vTaRNTae ivDaaNaae¢-a" SaTaTa&amp; b]øvaidNaaMa( )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;д ом&#775; итй уда&#772;хр&#803;тйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджн&#771;а-да&#772;на-тапах&#803;-крийа&#772;х&#803;<br />правартанте видха&#772;нокта&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сататам&#775; брахма-ва&#772;дина&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>ом&#775;</i>&thinsp;—&thinsp;(начиная с) <i>ом; ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>уда&#772;хр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;обозначив; <i>йаджн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношений; <i>да&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;пожертвований; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и аскезы; <i>крийа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деяния; <i>правартанте</i>&thinsp;—&thinsp;начинаются; <i>видха&#772;на-укта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;соответствующие указаниям священных писаний; <i>сататам</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>брахма-ва&#772;дина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;людей, постигших природу духа.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, совершая жертвоприношения, аскезу и раздавая пожертвования в соответствии с указаниями священных писаний, люди, постигшие природу духа, всегда начинают их со слова <i>ом, </i>чтобы достичь Всевышнего.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Риг-веде» (1.22.20) сказано: <i>ом&#775; тад вишн&#803;ох&#803; парамам&#775; падам</i>. Поклонение лотосным стопам Вишну является высшей целью преданного служения. Когда все наши действия посвящены Верховной Личности Бога, наша деятельность становится безукоризненной и совершенной.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">TaidTYaNai(gt);aSaNDaaYa f-l&amp;/ YajTaPa"i§-Yaa" )<br />daNai§-Yaaê ivivDaa" i§-YaNTae Maae+ak-ax(i+ai(gt);a" )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тад итй анабхисандха&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пхалам&#775; йаджн&#771;а-тапах&#803;-крийа&#772;х&#803;<br />да&#772;на-крийа&#772;ш&#769; ча вивидха&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>крийанте мокша-ка&#772;н&#775;кшибхих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>анабхисандха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;не стремясь; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;плод; <i>йаджн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношений; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и аскезы; <i>крийа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деяния; <i>да&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;связанные с пожертвованиями; <i>крийа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деяния; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>вивидха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разнообразные; <i>крийанте</i>&thinsp;—&thinsp;совершаются; <i>мокша-ка&#772;н&#775;кшибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;теми, кто действительно стремится к освобождению.</div>
<div class="translation"><b>Не стремясь насладиться плодами своего труда, человек должен совершать различные виды жертвоприношений и аскезы, давать пожертвования, произнося слово <i>тат. </i>Цель такой духовной деятельности&thinsp;—&thinsp;освобождение из материального плена.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чтобы подняться на духовный уровень, необходимо отказаться от стремления к любым материальным целям и действовать только ради достижения высшей цели&thinsp;—&thinsp;возвращения в духовное царство, домой, к Богу.</div>
<div id="text26"></div>
<div id="text27"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 17.26–27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">SaÙave SaaDau(gt);aave c SaidTYaeTaTPa[YauJYaTae )<br />Pa[XaSTae k-MaRi(lt);a TaQaa SaC^Bd" PaaQaR YauJYaTae )) 26 ))<br />Yaje TaPaiSa daNae c iSQaiTa" SaidiTa caeCYaTae )<br />k-MaR cEv TadQasYa&amp; SaidTYaevai(gt);aDaqYaTae )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сад-бха&#772;ве са&#772;дху-бха&#772;ве ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сад итй этат прайуджйате<br />праш&#769;асте карман&#803;и татха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сач-чхабдах&#803; па&#772;ртха йуджйате</i></div>
<div class="sanskrit"><i>йаджн&#771;е тапаси да&#772;не ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>стхитих&#803; сад ити чочйате<br />карма чаива тад-артхи&#772;йам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сад итй эва&#772;бхидхи&#772;йате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сат-бха&#772;ве</i>&thinsp;—&thinsp;(когда имеется в виду) природа Всевышнего; <i>са&#772;дху-бха&#772;ве</i>&thinsp;—&thinsp;(когда имеется в виду) природа преданного; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сат</i>&thinsp;—&thinsp;слово <i>сат; ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>прайуджйате</i>&thinsp;—&thinsp;используется; <i>праш&#769;асте</i>&thinsp;—&thinsp;в авторитетной; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сат-ш&#769;абдах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;звук <i>сат; па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>йуджйате</i>&thinsp;—&thinsp;используется; <i>йаджн&#771;е</i>&thinsp;—&thinsp;при совершении жертвоприношения; <i>тапаси</i>&thinsp;—&thinsp;при совершении аскезы; <i>да&#772;не</i>&thinsp;—&thinsp;в благотворительной деятельности; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>стхитих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;положение; <i>сат</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышний; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;произносится; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;для того; <i>артхи&#772;йам</i>&thinsp;—&thinsp;предназначенная; <i>сат</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышний; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>абхидхи&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, Абсолютная Истина является целью жертвенной деятельности в преданном служении, и на Нее указывает слово <i>сат. </i>Того, кто совершает такие жертвоприношения, тоже называют <i>сат, </i>равно как и сами жертвоприношения, аскезу и пожертвования, которые, в соответствии с их абсолютной природой, предназначены для того, чтобы доставить удовольствие Верховной Личности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Слова <i>праш&#769;асте карман&#803;и</i> («предписанные обязанности») указывают на то, что в Ведах перечислены различные очистительные обряды, которые надлежит совершать с момента зачатия и до конца жизни человека. Они призваны помочь живому существу в конце концов обрести освобождение. Совершая их, нужно произносить <i>ом&#775; тат сат</i>. Слова <i>сад-бха&#772;ве</i> и <i>са&#772;дху-бха&#772;ве</i> относятся к трансцендентной природе. Деятельность в сознании Кришны называют <i>саттвой,</i> а того, кто в совершенстве постиг, что значит действовать в сознании Кришны, называют <i>садху</i>. В «Шримад-Бхагаватам» (3.25.25) сказано, что постичь природу этой деятельности можно только в обществе преданных. На это указывают слова <i>сата&#772;м&#775; прасан&#775;га&#772;т</i>. Тот, кто лишен возможности общаться со святыми людьми, никогда не овладеет трансцендентным знанием. Когда учитель дает ученику духовное посвящение или надевает на него брахманский шнур, он произносит слова <i>ом&#775; тат сат</i>. Подобно этому, целью всех жертвоприношений является Всевышний, <i>ом&#775; тат сат</i>. Более того, слово <i>тад-артхи&#772;йам</i> подразумевает служение всему, что представляет Всевышнего; сюда относятся такие виды служения, как приготовление пищи, работы в храме, а также любая деятельность, связанная с проповедью славы Господа. Таким образом, эти трансцендентные звуки <i>ом&#775; тат сат</i> произносят в самых разных ситуациях, чтобы сделать любую деятельность совершенной и законченной.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Aé[ÖYaa huTa&amp; dta&amp; TaPaSTaá&amp; k*-Ta&amp; c YaTa( )<br />ASaidTYauCYaTae PaaQaR Na c TaTPa[eTYa Naae wh )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аш&#769;раддхайа&#772; хутам&#775; даттам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапас таптам&#775; кр&#803;там&#775; ча йат<br />асад итй учйате па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ча тат претйа но иха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аш&#769;раддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с неверием; <i>хутам</i>&thinsp;—&thinsp;принесение в жертву; <i>даттам</i>&thinsp;—&thinsp;отданное; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскеза; <i>таптам</i>&thinsp;—&thinsp;исполненное; <i>кр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;совершённое; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>асат</i>&thinsp;—&thinsp;ложное; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>претйа</i>&thinsp;—&thinsp;умерев; <i>на у</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этой жизни).</div>
<div class="translation"><b>Любые жертвоприношения, пожертвования или аскеза, совершаемые без веры во Всевышнего, о сын Притхи, преходящи. Их называют <i>асат, </i>и они не приносят блага ни в этой жизни, ни в следующей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Любая деятельность, не имеющая трансцендентной цели, будь то жертвоприношения, благотворительность или аскеза, бесполезна. Поэтому данный стих сурово осуждает ее. Все свои действия нужно посвящать Всевышнему и совершать в сознании Кришны. Не обладая такой верой и не имея надлежащего руководства, невозможно получить хороший результат. Все ведические писания говорят о необходимости веры во Всевышнего. Все наставления Вед в конечном счете направлены на то, чтобы помочь человеку постичь Кришну. Не следуя этому принципу, никто не достигнет успеха. Поэтому лучше всего с самого начала действовать в сознании Кришны под руководством истинного духовного учителя. Так можно добиться успеха во всем.</div>
<div class="purp-para">Обусловленные души привлекает поклонение полубогам, духам или якшам, таким как Кувера. <i>Гуна</i> благости лучше <i>гун</i> страсти и невежества, однако тот, кто сразу принимает сознание Кришны, выходит из-под влияния всех трех <i>гун</i> материальной природы. Хотя существует путь постепенного духовного развития, если человек, благодаря общению с чистыми преданными, сразу принимает сознание Кришны, он выбирает самый лучший путь. Именно этот путь рекомендует Кришна в данной главе. Чтобы достичь успеха на этом пути, нужно прежде всего найти истинного духовного учителя и под его руководством пройти необходимую подготовку. В результате человек обретает веру во Всевышнего. Когда со временем его вера созревает, она называется любовью к Богу. Эта любовь является высшей целью живого существа. Поэтому нужно с самого начала встать на путь сознания Кришны. Такова суть наставлений семнадцатой главы.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к семнадцатой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Разновидности веры».</i></div>
</body>
</html>
