<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
	<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
		<head>
		<title></title>
		<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
	</head>
		<body>
		<div class="chapter-head">Достижение обители Всевышнего</div>
		<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
		<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
		<div class="chapter">ГЛАВА ВОСЬМАЯ</div>
		<div class="chapter-title">Достижение обители Всевышнего</div>
		<div class="canto">[глава</div>
		<div class="chaptno">8</div>
		<div id="text1"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.1</b></div>
		<div class="textno">1</div>
		<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />ik&amp;- Tad(b]ø ik-MaDYaaTMa&amp; ik&amp;- k-MaR PauåzaetaMa )<br />AiDa(gt);aUTa&amp; c ik&amp;- Pa[ae¢-MaiDadEv&amp; ik-MauCYaTae )) 1 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />ким&#775; тад брахма ким адхйа&#772;тмам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ким&#775; карма пурушоттама<br />адхибху&#772;там&#775; ча ким&#775; проктам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>адхидаивам&#775; ким учйате</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Брахман; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>адхйа&#772;тмам</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;кармическая деятельность; <i>пуруша-уттама</i>&thinsp;—&thinsp;о Верховная Личность; <i>адхибху&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;материальный мир; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>проктам</i>&thinsp;—&thinsp;называемое; <i>адхидаивам</i>&thinsp;—&thinsp;полубоги; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
		<div class="translation"><b>Арджуна спросил: О Господь, о Верховная Личность, что такое Брахман? Что такое индивидуальное «я»? Что называют деятельностью, приносящей последствия? Что представляет собой материальный мир? Кто такие полубоги? Прошу Тебя, расскажи об этом.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этой главе Господь отвечает на вопросы Арджуны, начиная с вопроса о том, что такое Брахман. Он также расскажет о <i>карме</i> (деятельности, приносящей плоды), о преданном служении с элементами мистической <i>йоги,</i> а также о чистом преданном служении. В «Шримад-Бхагаватам» говорится, что у Высшей Абсолютной Истины есть три аспекта: Брахман, Параматма и Бхагаван. Брахманом также называют живое существо, индивидуальную душу. Кроме того, Арджуна спрашивает Кришну об <i>атме, </i>что может указывать на душу, тело или ум. Согласно ведическому словарю, слово <i>атма</i> имеет несколько значений: «ум», «душа», «тело», «чувства».</div>
		<div class="purp-para">Арджуна называет Кришну Пурушоттамой, Верховной Личностью. Это показывает, что он задает свои вопросы не просто другу, а Верховному Господу, которого считает высшим авторитетом, способным ответить на все вопросы.</div>
		<div id="text2"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.2</b></div>
		<div class="textno">2</div>
		<div class="devanagari">AiDaYaj" k-Qa&amp; k-ae_}a dehe_iSMaNMaDauSaUdNa )<br />Pa[Yaa(lt);ak-ale/ c k-Qa&amp; jeYaae_iSa iNaYaTaaTMai(gt);a" )) 2 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>адхийаджн&#771;ах&#803; катхам&#775; ко &rsquo;тра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дехе &rsquo;смин мадхусу&#772;дана<br />прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле ча катхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;ейо &rsquo;си нийата&#772;тмабхих&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>адхийаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владыка всех жертвоприношений; <i>катхам</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>ках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;кто; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>дехе</i>&thinsp;—&thinsp;в теле; <i>асмин</i>&thinsp;—&thinsp;в этом; <i>мадхусу&#772;дана</i>&thinsp;—&thinsp;о Мадхусудана; <i>прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;в момент смерти; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>катхам</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>джн&#771;ейах&#803; аси</i>&thinsp;—&thinsp;(Ты) есть тот, о ком следует помнить; <i>нийата-а&#772;тмабхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владеющие собой.</div>
		<div class="translation"><b>Кого называют владыкой жертвоприношений и каким образом Он пребывает в этом теле, о Мадхусудана? Как те, кто занимается преданным служением, помнят о Тебе в момент смерти?</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Владыкой жертвоприношений называют Вишну, а также Индру. Вишну повелевает главными полубогами, в том числе Брахмой и Шивой, а Индра&thinsp;—&thinsp;полубогами, которые управляют различными ведомствами материальной вселенной. Как Вишну, так и Индре поклоняются, совершая <i>ягьи.</i> Но здесь Арджуна спрашивает о том, кто является истинным владыкой жертвоприношений и каким образом Господь пребывает в теле живого существа.</div>
		<div class="purp-para">Арджуна называет здесь Господа Мадхусуданой, потому что Кришна однажды убил демона по имени Мадху. По существу, вопросы, заданные Арджуной, выражают сомнения, и вообще-то они не должны были возникнуть у него, так как Арджуна&thinsp;—&thinsp;преданный, обладающий сознанием Кришны. Сомнения подобны демонам, и, поскольку Кришна прекрасно умеет расправляться с демонами, Арджуна называет Его Мадхусуданой, тем самым прося уничтожить демонов сомнения, возникших у него в уме.</div>
		<div class="purp-para">Большое значение имеет употребленное в этом стихе слово <i>прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле: </i>все, чего мы достигли при жизни, будет проверено в момент смерти. Арджуна хочет узнать, что ждет тех, кто постоянно поглощен деятельностью в сознании Кришны. Как они выдерживают это последнее испытание? Когда наступает смерть, все функции тела нарушаются и ум приходит в сильное беспокойство. В таком состоянии немудрено забыть Верховного Господа. Великий преданный Махараджа Кулашекхара в своих молитвах говорит: «О Господь, я хотел бы умереть прямо сейчас, пока я полностью здоров, чтобы лебедь моего ума нашел путь к стеблю лотоса Твоих стоп». Плавая в воде, лебеди часто ныряют и играют со стеблями лотоса. Это доставляет им огромное удовольствие. Используя эту метафору, Махараджа Кулашекхара говорит Господу: «В настоящее время я вполне здоров и мой ум спокоен. Если я умру прямо сейчас, думая о Твоих лотосных стопах, то наверняка достигну цели преданного служения. Если же мне придется дожидаться естественной смерти, я не знаю, что случится со мной в последний миг, потому что тогда мое тело перестанет действовать должным образом, меня будет мучить удушье, и я не уверен, что смогу произнести Твое имя. Поэтому позволь мне умереть немедленно». И в этом стихе «Бхагавад-гиты» Арджуна спрашивает о том, как сосредоточить ум на лотосных стопах Кришны в момент смерти.</div>
		<div id="text3"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.3</b></div>
		<div class="textno">3</div>
		<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />A+ar&amp; b]ø ParMa&amp; Sv(gt);aavae_DYaaTMaMauCYaTae )<br />(gt);aUTa(gt);aavaeÙvk-rae ivSaGaR" k-MaRSa&amp;ijTa" )) 3 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />акшарам&#775; брахма парамам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>свабха&#772;во &rsquo;дхйа&#772;тмам учйате<br />бху&#772;та-бха&#772;водбхава-каро</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>висаргах&#803; карма-сам&#775;джн&#771;итах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>акшарам</i>&thinsp;—&thinsp;нетленный; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Брахман; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентный; <i>свабха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вечная природа; <i>адхйа&#772;тмам</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется; <i>бху&#772;та-бха&#772;ва-удбхава-карах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;то, при котором создаются материальные тела живых существ; <i>висаргах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сотворение; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельностью ради ее плодов; <i>сам&#775;джн&#771;итах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называемое.</div>
		<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Брахманом называют нетленное, трансцендентное живое существо, а индивидуальное «я» <i>(адхьятма)</i>&thinsp;—&thinsp;это его вечная природа. <i>Кармой, </i>или деятельностью, приносящей последствия, называют деятельность, в процессе которой живые существа создают свои будущие материальные тела.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Брахман не подвержен уничтожению, он существует вечно и никогда не меняет своей природы. Над Брахманом стоит Парабрахман. Брахман&thinsp;—&thinsp;это индивидуальное живое существо, а Парабрахман&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Изначальное положение живого существа отличается от положения, которое оно занимает в материальном мире. Обладая материальным сознанием, живое существо стремится господствовать над материей, а обладая духовным сознанием, или сознанием Кришны, служит Верховному Господу. Находясь в плену материального сознания, живое существо вынуждено переселяться из одного материального тела в другое. Его деятельность называется <i>кармой, </i>сотворением будущих материальных тел под влиянием материального сознания.</div>
		<div class="purp-para">Веды называют индивидуальное живое существо <i>дживатмой</i> и Брахманом, но никогда не говорят о нем как о Парабрахмане. <i>Дживатма</i> может занимать разное положение: иногда, погружаясь во тьму материальной природы, она отождествляет себя с материей, а иногда считает себя принадлежащей к высшей, духовной природе. Поэтому <i>дживатму</i> называют пограничной энергией Верховного Господа. В зависимости от того, с какой природой, материальной или духовной, живое существо отождествляет себя, оно получает материальное или духовное тело. Живя в материальном мире, оно получает тела различных видов, общее число которых&thinsp;—&thinsp;8&nbsp;400&nbsp;000, но в духовном мире у него только одно тело. В материальном мире, в зависимости от своей <i>кармы, </i>живое существо может воплотиться в теле человека, полубога, зверя, птицы и т.&thinsp;д. Время от времени, чтобы достичь райских планет, которые также находятся в материальном мире, и вкусить там неземных наслаждений, оно совершает жертвоприношения <i>(ягьи), </i>но, когда запас плодов его благочестивой деятельности подходит к концу, оно возвращается на землю и получает тело человека. Так действует закон <i>кармы.</i></div>
		<div class="purp-para">Ведические жертвоприношения описаны в «Чхандогья-упанишад». На жертвенный алтарь приносятся пять различных даров, для каждого из которых разводят свой жертвенный огонь. Эти пять видов жертвенного огня символизируют райские планеты, облака, землю, мужчину и женщину, а пять видов жертвенных даров являются символами веры, наслаждения на луне, дождя, зерна и семени.</div>
		<div class="purp-para">Живое существо совершает определенные жертвоприношения, чтобы достичь той или иной райской планеты, и в конечном счете попадает туда. Когда плоды его жертвоприношений иссякают, оно с дождем возвращается на землю и принимает форму зерна; это зерно, съеденное мужчиной, превращается в семя, которое попадает в чрево женщины, и тогда живое существо снова получает тело человека, чтобы вновь совершать жертвоприношения и еще раз пройти через этот цикл. Так живое существо беспрестанно скитается в этом мире, снова и снова перенося муки рождения и смерти. Но человек, обладающий сознанием Кришны, не совершает подобных жертвоприношений. Он занимается деятельностью в сознании Кришны и таким образом готовит себя к возвращению в царство Бога.</div>
		<div class="purp-para">Имперсоналисты в своих комментариях к «Бхагавад-гите» совершенно безосновательно заявляют, что Верховный Брахман, приходя в материальный мир, становится индивидуальной <i>дживой.</i> При этом они ссылаются на седьмой стих пятнадцатой главы «Бхагавад-гиты». Однако в том стихе Господь называет живые существа Своими вечными частицами. Эти крошечные частицы Бога, индивидуальные существа, могут пасть в материальный мир, но с Верховным Господом (Ачьютой) этого не происходит никогда. Поэтому с утверждением, что Верховный Брахман становится <i>дживой,</i> нельзя согласиться. Необходимо всегда помнить, что в Ведах проводится разграничение между Брахманом (индивидуальным живым существом) и Парабрахманом (Верховным Господом).</div>
		<div id="text4"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.4</b></div>
		<div class="textno">4</div>
		<div class="devanagari">AiDa(gt);aUTa&amp; +arae (gt);aav" PauåzêaiDadEvTaMa( )<br />AiDaYajae_hMaeva}a dehe deh(gt);a*Taa&amp; vr )) 4 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>адхибху&#772;там&#775; кшаро бха&#772;вах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пурушаш&#769; ча&#772;дхидаиватам<br />адхийаджн&#771;о &rsquo;хам эва&#772;тра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дехе деха-бхр&#803;та&#772;м&#775; вара</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>адхибху&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;материальный мир; <i>кшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно изменяющаяся; <i>бха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вселенское тело (включающее в себя всех полубогов, таких, как бог Солнца и бог Луны); <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>адхидаиватам</i>&thinsp;—&thinsp;<i>адхидайва; адхийаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Сверхдуша; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я (Кришна); <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>дехе</i>&thinsp;—&thinsp;в теле; <i>деха-бхр&#803;та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всех воплощенных в теле существ; <i>вара</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший.</div>
		<div class="translation"><b>О лучший среди воплощенных существ, материальную природу, которая постоянно изменяется, называют <i>адхибхутой, </i>материальным миром. Вселенское тело Господа, частями которого являются бог Солнца, бог Луны и другие полубоги, называют <i>адхидайвой. </i>А Меня, Верховного Господа, пребывающего как Сверхдуша в сердце каждого живого существа, именуют <i>адхиягьей </i>[владыкой жертвоприношений].</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Материальный мир постоянно изменяется. Все материальные тела проходят через шесть стадий развития: они появляются на свет, растут, какое-то время существуют, производят побочные продукты, стареют и умирают. Материальную природу называют <i>адхибхута.</i> Она создается в определенное время и в определенное время разрушается. Воображаемое вселенское тело Верховного Господа, которое включает в себя всех полубогов и их планеты, получило название <i>адхидайвата.</i> В материальном теле вместе с индивидуальной душой пребывает Сверхдуша, всемогущая экспансия Господа Кришны, которую называют Параматмой или <i>адхиягьей.</i> Она находится в сердце живого существа. В связи с этим особенно важно слово <i>эва:</i> этим словом Господь подчеркивает, что Параматма неотлична от Него Самого. Сверхдуша, Верховная Личность Бога, находится рядом с индивидуальной душой и является свидетелем всех ее поступков. Она же наделяет индивидуальную душу определенным типом сознания. Сверхдуша предоставляет индивидуальной душе свободу действий и наблюдает за ее деятельностью.</div>
		<div class="purp-para">Чистый преданный, обладающий сознанием Кришны и занятый трансцендентным служением Господу, прекрасно понимает, какие функции выполняют различные экспансии Верховного Господа. Гигантское вселенское тело Господа <i>(адхидайвата)</i> является объектом медитации для начинающих <i>йогов.</i> Они еще не постигли Господа в образе Сверхдуши, поэтому им рекомендуется мысленно созерцать вселенское проявление Господа <i>(вират-пурушу),</i> у которого ноги&thinsp;—&thinsp;это низшие планеты, глаза&thinsp;—&thinsp;Солнце и Луна, а голова&thinsp;—&thinsp;высшие планеты.</div>
		<div id="text5"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.5</b></div>
		<div class="textno">5</div>
		<div class="devanagari">ANTak-ale/ c MaaMaev SMarNMau¤-a k-le/vrMa( )<br />Ya" Pa[YaaiTa Sa MaÙav&amp; YaaiTa NaaSTYa}a Sa&amp;XaYa" )) 5 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>анта-ка&#772;ле ча ма&#772;м эва</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>смаран муктва&#772; калеварам<br />йах&#803; прайа&#772;ти са мад-бха&#772;вам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йа&#772;ти на&#772;стй атра сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>анта-ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;в конце жизни; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>смаран</i>&thinsp;—&thinsp;помнящий; <i>муктва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;оставив; <i>калеварам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>прайа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;отправляется; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>мат-бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;Мою природу; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сомнение.</div>
		<div class="translation"><b>Тот, кто в конце жизни, покидая тело, помнит только Меня, сразу обретает Мою природу. В этом нет никаких сомнений.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе подчеркивается важность сознания Кришны. Любой, кто покидает тело в сознании Кришны, тотчас обретает трансцендентную природу Верховного Господа. Верховный Господь чистейший из чистых. Поэтому тот, кто все время пребывает в сознании Кришны, тоже становится абсолютно чистым. В связи с этим примечательно слово <i>смаран</i> («помня»). Оскверненная материей душа, которая не занимается практикой сознания Кришны, не способна помнить Кришну. Поэтому развивать в себе сознание Кришны надо с самого начала жизни. Тот, кто хочет, чтобы его жизнь увенчалась успехом, должен научиться всегда помнить Кришну. А для этого необходимо постоянно, беспрерывно повторять <i>маха-мантру:</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Господь Чайтанья советовал преданным быть терпеливее дерева <i>(тарор ива сахишн&#803;уна&#772;).</i> Человек, повторяющий <i>мантру</i> Харе Кришна, может столкнуться со множеством трудностей. Но он должен терпеливо преодолевать их и продолжать повторять: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, чтобы в конце жизни получить все блага сознания Кришны.</div>
		<div id="text6"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.6</b></div>
		<div class="textno">6</div>
		<div class="devanagari">Ya&amp; Ya&amp; vaiPa SMarN(gt);aav&amp; TYaJaTYaNTae k-le/vrMa( )<br />Ta&amp; TaMaevEiTa k-aENTaeYa Sada TaÙav(gt);aaivTa" )) 6 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>йам&#775; йам&#775; ва&#772;пи смаран бха&#772;вам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тйаджатй анте калеварам<br />там&#775; там эваити каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сада&#772; тад-бха&#772;ва-бха&#772;витах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>йам йам</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ва&#772; апи</i>&thinsp;—&thinsp;вообще; <i>смаран</i>&thinsp;—&thinsp;помнящий; <i>бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;состояние бытия; <i>тйаджати</i>&thinsp;—&thinsp;оставляет; <i>анте</i>&thinsp;—&thinsp;в конце; <i>калеварам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>там там</i>&thinsp;—&thinsp;к тому; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>эти</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>сада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>бха&#772;ва</i>&thinsp;—&thinsp;состояние бытия; <i>бха&#772;витах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;помнящий.</div>
		<div class="translation"><b>О сын Кунти, о каком бы состоянии бытия ни помнил человек, покидая тело, того состояния он и достигнет в следующей жизни.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь говорится о смене состояния бытия, которая происходит в момент смерти. Тот, кто в конце жизни, покидая тело, думает о Кришне, обретает трансцендентную природу Всевышнего, однако не следует полагать, что такого же результата может достигнуть и тот, кто в момент смерти думает не о Кришне, а о чем-то другом. К этому необходимо отнестись очень серьезно. Как в момент смерти сохранить надлежащее состояние ума? В связи с этим очень поучительна история Махараджи Бхараты. Он был великим преданным, но, умирая, думал об олененке и в следующей жизни получил тело оленя. После смерти он помнил всю свою предыдущую жизнь, но, несмотря на это, был вынужден родиться в теле животного. Безусловно, мысли, которые возникали в уме человека в течение жизни, определяют характер его мыслей в момент смерти; так еще в этой жизни мы творим свою будущую жизнь. Тот, кто живет в <i>гуне</i> благости и постоянно думает о Кришне, сможет вспомнить о Нем и в свой последний час. Это позволит ему обрести трансцендентную природу Кришны. Если человек поглощен трансцендентным служением Кришне, его следующее тело будет трансцендентным, то есть духовным, а не материальным. Поэтому, чтобы в конце жизни достичь высшего состояния бытия, лучше всего повторять Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
		<div id="text7"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.7</b></div>
		<div class="textno">7</div>
		<div class="devanagari">TaSMaaTSaveRzu k-ale/zu MaaMaNauSMar YauDYa c )<br />MaYYaiPaRTaMaNaaebuiÖMaaRMaevEZYaSYaSa&amp;XaYa" )) 7 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;т сарвешу ка&#772;лешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м анусмара йудхйа ча<br />майй арпита-мано-буддхир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м эваишйасй асам&#775;ш&#769;айах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;потому; <i>сарвешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всякое; <i>ка&#772;лешу</i>&thinsp;—&thinsp;время; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>анусмара</i>&thinsp;—&thinsp;продолжай помнить; <i>йудхйа</i>&thinsp;—&thinsp;сражайся; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;на Мне; <i>арпита</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточен; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей разум; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>эшйаси</i>&thinsp;—&thinsp;придешь; <i>асам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий сомнений.</div>
		<div class="translation"><b>Поэтому, о Арджуна, всегда думай обо Мне в образе Кришны и в то же время сражайся, исполняя свой долг. Посвящая Мне все свои действия и держа ум и разум сосредоточенными на Мне, ты непременно достигнешь Моей обители.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Наставление, которое Кришна дает Арджуне в этом стихе, имеет большое значение для всех людей, занятых мирскими делами. Господь не говорит, что надо во что бы то ни стало отказаться от своих занятий или обязанностей. Человек может продолжать выполнять их, и в то же время он должен думать о Кришне, повторяя <i>мантру</i> Харе Кришна. Это поможет ему очиститься от материальной скверны и сосредоточить на Кришне свой ум и разум. Тот, кто повторяет имена Кришны, непременно достигнет Его высшей планеты, Кришналоки.</div>
		<div id="text8"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.8</b></div>
		<div class="textno">8</div>
		<div class="devanagari">A(gt);YaaSaYaaeGaYau¢e-Na ceTaSaa NaaNYaGaaiMaNaa )<br />ParMa&amp; Pauåz&amp; idVYa&amp; YaaiTa PaaQaaRNauicNTaYaNa( )) 8 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>абхйа&#772;са-йога-йуктена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>четаса&#772; на&#772;нйа-га&#772;мина&#772;<br />парамам&#775; пурушам&#775; дивйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йа&#772;ти па&#772;ртха&#772;нучинтайан</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>абхйа&#772;са-йога</i>&thinsp;—&thinsp;с помощью практики <i>йоги; йуктена</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточенным в медитации; <i>четаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом (и разумом); <i>на анйа-га&#772;мина&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;не отклоняющимся; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышнего; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;Личность Бога; <i>дивйам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентную; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>анучинтайан</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно думающий (о Нем).</div>
		<div class="translation"><b>О Партха, тот, кто постоянно помнит Меня, Верховную Личность Бога, кто всегда сосредоточенно думает обо Мне и не отвлекается ни на что другое, без сомнения, придет ко Мне.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе Господь Кришна подчеркивает, насколько важно всегда помнить Его. Чтобы не забывать Кришну, необходимо повторять Харе Кришна <i>маха-мантру.</i> Повторяя и слушая звуки имени Верховного Господа, мы занимаем служением Ему свои уши, язык и ум. Эта медитация, заниматься которой совсем не трудно, поможет нам прийти к Верховному Господу.</div>
		<div class="purp-para"><i>Пурушам&#775;</i> значит «наслаждающийся». Хотя обусловленные существа принадлежат к пограничной энергии Верховного Господа, они осквернены материей. Они считают себя наслаждающимися, но забывают, что не являются верховными наслаждающимися. Здесь ясно сказано, что верховный наслаждающийся&thinsp;—&thinsp;это Бог, Верховная Личность, проявляющий Себя в виде полных экспансий, таких как Нараяна, Ва&#772;судева и т.&thinsp;д.</div>
		<div class="purp-para">Повторяя <i>мантру</i> Харе Кришна, преданный может все время думать о том, кому он поклоняется, то есть о Верховном Господе в одном из Его образов: Нараяны, Кришны, Рамы и т.&thinsp;д. Постоянно повторяя святое имя, он очистится от материальной скверны и в конце жизни войдет в царство Бога. <i>Йоги</i> мысленно созерцают Сверхдушу в своем сердце, а преданный, повторяя <i>мантру</i> Харе Кришна, всегда держит ум сосредоточенным на Верховной Личности. Ум очень беспокоен и неустойчив, поэтому необходимо заставлять его думать о Кришне. В связи с этим часто приводят пример с гусеницей, которая все время думает о том, чтобы стать бабочкой, и благодаря этому в той же жизни превращается в бабочку. Точно так же если мы будем все время думать о Кришне, то в конце жизни обязательно получим тело, наделенное такими же качествами, как и тело Кришны.</div>
		<div id="text9"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.9</b></div>
		<div class="textno">9</div>
		<div class="devanagari">k-iv&amp; Paura(lt);aMaNauXaaiSaTaar‚<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>Ma(lt);aaer(lt);aqYaa&amp;SaMaNauSMareÛ" )<br />SavRSYa DaaTaarMaicNTYaæPa‚<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>MaaidTYav(lt);a| TaMaSa" ParSTaaTa( )) 9 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>кавим&#775; пура&#772;н&#803;ам ануш&#769;а&#772;сита&#772;рам<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ан&#803;ор ан&#803;и&#772;йа&#772;м&#775;сам анусмаред йах&#803;<br />сарвасйа дха&#772;та&#772;рам ачинтйа-ру&#772;пам<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>а&#772;дитйа-варн&#803;ам&#775; тамасах&#803; параста&#772;т</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>кавим</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто знает все; <i>пура&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;старейшего; <i>ануш&#769;а&#772;сита&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;властелина; <i>ан&#803;ох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;атома; <i>ан&#803;и&#772;йа&#772;м&#775;сам</i>&thinsp;—&thinsp;меньшего; <i>анусмарет</i>&thinsp;—&thinsp;пусть сделает предметом размышления; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;всего; <i>дха&#772;та&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;хранителя; <i>ачинтйа</i>&thinsp;—&thinsp;непостижим; <i>ру&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;того, чей облик; <i>а&#772;дитйа-варн&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;сияющего, словно солнце; <i>тамасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тьмы; <i>параста&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;за пределами.</div>
		<div class="translation"><b>Думай обо Мне как о всеведущей, старейшей Верховной Личности, как о владыке вселенной, как о том, кто меньше мельчайшего и кто поддерживает все мироздание; как о том, кто выше всех материальных представлений, кто непостижим и кто всегда остается личностью; как о том, кто сияет, словно солнце, кто запределен материальному миру.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе описано, как надо думать о Всевышнем. Очень важно то, что Господь не безличен и не является пустотой. Невозможно думать о чем-то безличном или о пустоте. Те, кто пытается делать это, сталкиваются с большими трудностями. Но думать о Кришне, как явствует из этого стиха, совсем не сложно. Прежде всего, Господь&thinsp;—&thinsp;это <i>пуруша, </i>личность, и мы должны думать о Раме или о Кришне как о личности. В этом стихе описаны качества Верховной Личности, будь то Рама или Кришна. Господа называют <i>кави:</i> Ему известно прошлое, настоящее и будущее, поэтому Он всеведущ. Господь&thinsp;—&thinsp;старейшее существо, ибо Он является источником всего сущего; все исходит от Него. Кроме того, Он верховный повелитель вселенной, хранитель мироздания и наставник человечества. Он меньше мельчайшего. Размеры индивидуальной души составляют одну десятитысячную часть кончика волоса, но Господь так непостижимо мал, что входит в сердце этой крошечной частицы. Будучи Верховным Господом, Он входит в атом. Находясь в сердце крошечного живого существа, Он в образе Сверхдуши направляет все его действия. Принимая такие маленькие размеры, Он в то же время остается вездесущим хранителем мироздания. Именно Он держит на Себе все планеты. Мы часто недоумеваем, как такие огромные планеты держатся в пространстве. Здесь сказано, что Своей непостижимой энергией Верховный Господь держит на орбите все огромные планеты во всех галактиках. В связи с этим примечательно слово <i>ачинтйа, </i>«непостижимый». Никто не в силах охватить умом энергию Бога, поэтому ее называют непостижимой <i>(ачинтйа).</i> Кто станет спорить с этим? Пронизывая Собой весь материальный мир, Господь при этом находится за его пределами. Мы не можем понять даже то, как устроен материальный мир, который совсем незначителен по сравнению с духовным миром,&thinsp;—&thinsp;так как же нам постичь то, что лежит за его пределами? <i>Ачинтйа</i>&thinsp;—&thinsp;это то, что находится за пределами материального мира, то, что невозможно понять, используя логику и философские рассуждения. Поэтому, не тратя время на бессмысленные дискуссии и размышления, разумные люди должны признать истиной то, о чем говорится в священных писаниях, таких как Веды, «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам», и следовать содержащимся в них наставлениям. Тогда они смогут обрести истинное знание.</div>
		<div id="text10"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.10</b></div>
		<div class="textno">10</div>
		<div class="devanagari">Pa[Yaa(lt);ak-ale/ MaNaSaacle/Na<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>(gt);a¢-ya Yau¢-ae YaaeGable/Na cEv )<br />(gt);a]uvaeMaRDYae Pa[a(lt);aMaaveXYa SaMYa‚<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>KSa Ta&amp; Par&amp; PauåzMauPaEiTa idVYaMa( )) 10 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле манаса&#772;чалена<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхактйа&#772; йукто йога-балена чаива<br />бхрувор мадхйе пра&#772;н&#803;ам а&#772;веш&#769;йа самйак<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са там&#775; парам&#775; пурушам упаити дивйам</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>прайа&#772;н&#803;а-ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;в момент смерти; <i>манаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>ачалена</i>&thinsp;—&thinsp;не отвлекающимся; <i>бхактйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с любовью и преданностью; <i>йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый; <i>йога-балена</i>&thinsp;—&thinsp;силой мистической <i>йоги; ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>бхрувох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бровей; <i>мадхйе</i>&thinsp;—&thinsp;между; <i>пра&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жизненный воздух; <i>а&#772;веш&#769;йа</i>&thinsp;—&thinsp;направив; <i>самйак</i>&thinsp;—&thinsp;полностью; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентного; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;Личности Бога; <i>упаити</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>дивйам</i>&thinsp;—&thinsp;духовного царства.</div>
		<div class="translation"><b>Тот, кто в момент смерти направляет жизненный воздух в межбровье и, обуздав силой <i>йоги </i>свой ум, сосредоточивает его на Верховном Господе, думая о Нем с любовью и преданностью, непременно достигнет обители Верховной Личности Бога.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что в момент смерти нужно сосредоточить ум на Верховном Господе и думать о Нем с любовью и преданностью. Тем, кто занимается <i>йогой, </i>рекомендуют поднять жизненный воздух в межбровье, где находится <i>агья-чакра.</i> В этом стихе Господь говорит о практике <i>шат-чакра-йоги, </i>медитации, позволяющей поднять жизненный воздух к голове, проведя его через шесть <i>чакр.</i> Чистому преданному нет нужды заниматься этим видом <i>йоги: </i>он всегда занят деятельностью в сознании Кришны и потому, покидая тело, помнит Верховного Господа по Его милости. Об этом будет рассказано в четырнадцатом стихе этой главы.</div>
		<div class="purp-para">Особого внимания здесь заслуживает слово <i>йога-балена: </i>не занимаясь <i>йогой (шат-чакра-йогой</i> или <i>бхакти-йогой), </i>невозможно в момент смерти подняться на духовный уровень. Никто не сможет просто так вспомнить Верховного Господа: для этого необходимо заниматься <i>йогой, </i>особенно <i>бхакти-йогой.</i> В момент смерти ум находится в состоянии сильного беспокойства, поэтому, чтобы достичь духовного уровня, человек должен заниматься <i>йогой</i> на протяжении жизни.</div>
		<div id="text11"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.11</b></div>
		<div class="textno">11</div>
		<div class="devanagari">Yad+ar&amp; vedivdae vdiNTa<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>ivXaiNTa YaÛTaYaae vqTaraGaa" )<br />YaidC^NTaae b]øcYa| criNTa<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>Tatae Pad&amp; Sa°he(lt);a Pa[v+Yae )) 11 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>йад акшарам&#775; веда-видо ваданти<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>виш&#769;анти йад йатайо ви&#772;та-ра&#772;га&#772;х&#803;<br />йад иччханто брахмачарйам&#775; чаранти<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>тат те падам&#775; сан&#775;грахен&#803;а правакшйе</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>акшарам</i>&thinsp;—&thinsp;слог <i>ом; веда-видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знатоки Вед; <i>ваданти</i>&thinsp;—&thinsp;говорят; <i>виш&#769;анти</i>&thinsp;—&thinsp;входят; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;в который; <i>йатайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великие мудрецы; <i>ви&#772;та-ра&#772;га&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живущие в отречении от мира; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>иччхантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;желающие; <i>брахмачарйам</i>&thinsp;—&thinsp;обет безбрачия; <i>чаранти</i>&thinsp;—&thinsp;исполняют; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>падам</i>&thinsp;—&thinsp;положение; <i>сан&#775;грахен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;в целом; <i>правакшйе</i>&thinsp;—&thinsp;расскажу.</div>
		<div class="translation"><b>Великие мудрецы, которые овладели знанием Вед, отреклись от мира и произносят <i>омкару, </i>входят в Брахман. Тот, кто стремится к этому совершенству, должен хранить безбрачие. Сейчас Я в общих чертах опишу тебе практику <i>йоги, </i>с помощью которой можно освободиться из материального плена.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В предыдущем стихе Господь Шри Кришна рекомендовал Арджуне практику <i>шат-чакра-йоги, </i>занимаясь которой человек сосредоточивает жизненный воздух в межбровье. Допуская, что Арджуна мог не знать об этой практике, Господь собирается описать ее в последующих стихах. Господь говорит, что, хотя Брахман един, у Него много разных проявлений. Имперсоналисты, как правило, отождествляют Брахман с <i>акшарой, </i>или <i>омкарой</i> (слогом <i>ом</i>). В этом стихе Кришна говорит о безличном Брахмане, в который входят мудрецы, отрекшиеся от мира.</div>
		<div class="purp-para">В ведической системе образования мальчиков учат произносить слог <i>ом</i> с раннего возраста. Живя в <i>ашраме</i> духовного учителя и храня целомудрие, они овладевают знанием о безличном Брахмане. Таким образом они постигают два аспекта Брахмана. Этот метод очень важен для духовного развития ученика, но в настоящее время вести образ жизни <i>брахмачари,</i> то есть хранить целомудрие, строго воздерживаясь от половой жизни, невозможно. Структура общества в наши дни сильно изменилась, и юношам очень трудно хранить целомудрие. В мире много разных учебных заведений, но нет ни одного, где бы учили принципам <i>брахмачарьи.</i> Тому, кто не воздерживается от половой жизни, совершенствоваться в духовной жизни невероятно сложно. Поэтому Господь Чайтанья провозгласил, что, согласно <i>шастрам, </i>в век Кали единственный способ постичь Всевышнего&thinsp;—&thinsp;это повторять святые имена Господа Кришны: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
		<div id="text12"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.12</b></div>
		<div class="textno">12</div>
		<div class="devanagari">SavRÜarai(lt);a Sa&amp;YaMYa MaNaae ôid iNaåDYa c )<br />MaUDNYaaRDaaYaaTMaNa" Pa[a(lt);aMaaiSQaTaae YaaeGaDaar(lt);aaMa( )) 12 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>сарва-два&#772;ра&#772;н&#803;и сам&#775;йамйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мано хр&#803;ди нирудхйа ча<br />му&#772;рдхнй а&#772;дха&#772;йа&#772;тманах&#803; пра&#772;н&#803;ам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;стхито йога-дха&#772;ран&#803;а&#772;м</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>сарва-два&#772;ра&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все врата (города-тела); <i>сам&#775;йамйа</i>&thinsp;—&thinsp;подчинив; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>хр&#803;ди</i>&thinsp;—&thinsp;в сердце; <i>нирудхйа</i>&thinsp;—&thinsp;держа; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>му&#772;рдхни</i>&thinsp;—&thinsp;на голове; <i>а&#772;дха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточив; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;души; <i>пра&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жизненный воздух; <i>а&#772;стхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вошедший; <i>йога-дха&#772;ран&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;в йогический транс.</div>
		<div class="translation"><b><i>Йог </i>должен полностью прекратить деятельность чувств. Закрыв все врата тела, сосредоточив ум на сердце и подняв жизненный воздух в верхнюю часть головы, он должен войти в состояние транса.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чтобы заниматься описанным в этих стихах видом <i>йоги, </i>необходимо прежде всего закрыть чувствам доступ к любым удовольствиям. Эта ступень называется <i>пратьяхара, </i>отстранение чувств от их объектов. <i>Йог</i> должен научиться управлять органами познания&thinsp;—&thinsp;глазами, ушами, носом, языком и органами осязания&thinsp;—&thinsp;и никогда не позволять им действовать ради собственного наслаждения. Тогда он сможет сосредоточить ум на Сверхдуше в сердце и поднять жизненную силу в верхнюю часть головы. Эта практика <i>йоги</i> была подробно описана в шестой главе. Но, как уже было сказано, ей невозможно по-настоящему заниматься в нынешний век. Сейчас самым лучшим методом обуздания ума является метод сознания Кришны. Если, преданно служа Кришне, человек сможет держать ум сосредоточенным на Нем, он естественным образом войдет в состояние духовного транса <i>(самадхи)</i> и будет находиться в нем постоянно.</div>
		<div id="text13"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.13</b></div>
		<div class="textno">13</div>
		<div class="devanagari">p wTYaek-a+ar&amp; b]ø VYaahrNMaaMaNauSMarNa( )<br />Ya" Pa[YaaiTa TYaJaNdeh&amp; Sa YaaiTa ParMaa&amp; GaiTaMa( )) 13 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>ом&#775; итй эка&#772;кшарам&#775; брахма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вйа&#772;харан ма&#772;м анусмаран<br />йах&#803; прайа&#772;ти тйаджан дехам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са йа&#772;ти парама&#772;м&#775; гатим</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ом&#775;</i>&thinsp;—&thinsp;сочетание букв <i>ом (ом&#775;ка&#772;ра); ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>эка-акшарам</i>&thinsp;—&thinsp;один слог; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;абсолютный; <i>вйа&#772;харан</i>&thinsp;—&thinsp;произносящий; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня (Кришну); <i>анусмаран</i>&thinsp;—&thinsp;помнящий; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>прайа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;уходит; <i>тйаджан</i>&thinsp;—&thinsp;оставляющий; <i>дехам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>парама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;к высшей; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;к цели.</div>
		<div class="translation"><b>Если тот, кто неустанно занимается этой практикой <i>йоги </i>и произносит священный слог <i>ом, </i>высшее сочетание букв, будет, покидая тело, помнить Меня, Верховную Личность Бога, он непременно попадет на планеты духовного царства.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что <i>ом, </i>Брахман и Господь Кришна неотличны друг от друга. Слог <i>ом</i> является безличным звуковым символом Кришны, он также содержится в <i>мантре</i> Харе Кришна. В <i>шастрах</i> говорится, что в нынешнюю эпоху люди должны повторять <i>мантру</i> Харе Кришна. Если, покидая тело, человек произносит: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, он обязательно достигнет одной из планет духовного мира, соответствующей виду его поклонения Господу. Те, кто предан Кришне, попадают на планету Кришны, Голоку Вриндавану. Те, кто поклоняется Господу в другом облике, попадают на многочисленные планеты Вайкунтхи в духовном небе, тогда как имперсоналисты могут достичь только <i>брахмаджьоти.</i></div>
		<div id="text14"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.14</b></div>
		<div class="textno">14</div>
		<div class="devanagari">ANaNYaceTaa" SaTaTa&amp; Yaae Maa&amp; SMariTa iNaTYaXa" )<br />TaSYaah&amp; Saul/(gt);a" PaaQaR iNaTYaYau¢-SYa YaaeiGaNa" )) 14 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>ананйа-чета&#772;х&#803; сататам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йо ма&#772;м&#775; смарати нитйаш&#769;ах&#803;<br />тасйа&#772;хам&#775; сулабхах&#803; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нитйа-йуктасйа йогинах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ананйа-чета&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей ум сосредоточен; <i>сататам</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня (Кришну); <i>смарати</i>&thinsp;—&thinsp;помнит; <i>нитйаш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>су-лабхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очень легко постижимый; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>нитйа</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно; <i>йуктасйа</i>&thinsp;—&thinsp;занятого; <i>йогинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданного.</div>
		<div class="translation"><b>О сын Притхи, тот, кто непрестанно помнит Меня, сможет легко прийти ко Мне, ибо он все время служит Мне.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе указана цель, которой достигают чистые преданные, занимаясь <i>бхакти-йогой, </i>то есть служа Верховной Личности Бога. В предыдущих стихах говорилось о четырех типах преданных: о страждущих, любознательных, стремящихся к материальной выгоде и философах-<i>гьяни.</i> Также были описаны разные пути, ведущие к освобождению: <i>карма-йога, гьяна-йога</i> и <i>хатха-йога.</i> В этих системах <i>йоги</i> есть некоторые элементы <i>бхакти, </i>однако в данном стихе говорится о чистой <i>бхакти-йоге, </i>без примесей <i>гьяны, кармы</i> или <i>хатхи.</i> Слово <i>ананйа-чета&#772;х&#803;</i> указывает на то, что все желания преданного, практикующего чистую <i>бхакти-йогу, </i>сосредоточены на Кришне. Чистый преданный не стремится попасть на райские планеты или освободиться из материального плена, погрузившись в <i>брахмаджьоти.</i> У него нет никаких корыстных желаний. В «Чайтанья-чаритамрите» чистый преданный описан словом <i>нишка&#772;ма: </i>это значит, что он ничего не желает для себя самого. Только он может обрести истинный покой, которого никогда не найдут те, кто стремится к личной выгоде. <i>Гьяна-йоги, карма-йоги</i> и <i>хатха-йоги</i> преследуют корыстные интересы, но у совершенного преданного есть только одно желание: доставить удовольствие Верховному Господу. Поэтому Господь обещает, что тот, кто безраздельно предан Ему, сможет легко прийти к Нему.</div>
		<div class="purp-para">Чистый преданный неустанно служит Кришне в одном из Его образов. У Кришны великое множество экспансий и воплощений, таких как Рама и Нрисимха, и преданный, служа Господу с любовью, может по своему выбору сосредоточить ум на любой из трансцендентных форм Верховного Господа. Такой преданный не встречает на своем пути трудностей, которые преследуют других <i>йогов.</i> Путь <i>бхакти-йоги</i> очень чист, и идти по нему совсем не сложно. Начать его можно просто с повторения <i>мантры</i> Харе Кришна. Господь милостив ко всем, но, как мы уже говорили, Он особенно благоволит к тем, кто полностью посвятил себя служению Ему. Таким преданным Господь всегда готов оказать помощь. В Ведах (Катха-упанишад, 1.2.23) сказано: <i>йам эваиша вр&#803;н&#803;уте тена лабхйас тасйаиша а&#772;тма&#772; вивр&#803;н&#803;уте танум&#775; сва&#772;м.</i> Только тот, кто целиком вручил себя Верховному Господу и преданно служит Ему, может познать Его таким, какой Он есть. В «Бхагавад-гите» (10.10) Господь говорит, что Он наделяет преданного разумом <i>(дада&#772;ми буддхи-йогам&#775; там&#775;),</i> чтобы тот в конечном счете мог достичь Его духовной обители.</div>
		<div class="purp-para">Отличительным признаком чистого преданного является то, что он всегда и везде думает о Кришне и никогда не забывает Его. Для чистого преданного не существует никаких препятствий, где бы он ни находился. Некоторые считают, что преданный должен оставаться в святом месте, таком как Вриндаван, или любом другом, где воплощался Господь, но на самом деле чистый преданный может жить где угодно и, служа Господу, создавать там атмосферу Вриндавана. Шри Адвайта сказал однажды Господу Чайтанье: «О Господь, где Ты&thinsp;—&thinsp;там Вриндаван». Слова <i>сататам</i> и <i>нитйаш&#769;ах&#803;</i> («всегда, постоянно, каждый день») указывают в этом стихе на то, что чистый преданный все время помнит Кришну и сосредоточенно думает о Нем. Таковы качества чистого преданного, который может легко достичь обители Господа.</div>
		<div class="purp-para"><i>Бхакти-йога</i>&thinsp;—&thinsp;это система <i>йоги, </i>которой «Гита» отдает предпочтение перед всеми другими видами <i>йоги.</i> Существует пять основных типов <i>бхакти-йогов: </i>1)&nbsp;<i>шанта-бхакты</i>&thinsp;—&thinsp;преданные, находящиеся в нейтральных отношениях с Господом; 2)&nbsp;<i>дасья-бхакты</i>&thinsp;—&thinsp;преданные, связанные с Господом отношениями слуги и господина; 3)&nbsp;<i>сакхья-бхакты</i>&thinsp;—&thinsp;преданные, которые общаются с Господом как друзья; 4)&nbsp;<i>ватсалья-бхакты</i>&thinsp;—&thinsp;преданные, выступающие в роли отца или матери Господа, и 5)&nbsp;<i>мадхурья-бхакты</i>&thinsp;—&thinsp;преданные, которые относятся к Верховному Господу как к своему возлюбленному. Чистый преданный, к какому бы из этих типов он ни принадлежал, неустанно служит Верховному Господу с трансцендентной любовью и никогда не забывает Его&thinsp;—&thinsp;поэтому он без труда достигает обители Господа. Как чистый преданный ни на мгновение не забывает Верховного Господа, так и Господь ни на мгновение не забывает Своего чистого преданного. Это великая милость, которой удостаивается тот, кто идет путем сознания Кришны и повторяет <i>маха-мантру:</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
		<div id="text15"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.15</b></div>
		<div class="textno">15</div>
		<div class="devanagari">MaaMauPaeTYa PauNaJaRNMa du"%al/YaMaXaaìTaMa( )<br />NaaPanuviNTa MahaTMaaNa" Sa&amp;iSaiÖ&amp; ParMaa&amp; GaTaa" )) 15 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>ма&#772;м упетйа пунар джанма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дух&#803;кха&#772;лайам аш&#769;а&#772;ш&#769;ватам<br />на&#772;пнуванти маха&#772;тма&#772;нах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;сиддхим&#775; парама&#772;м&#775; гата&#772;х&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>упетйа</i>&thinsp;—&thinsp;придя; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;снова; <i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;рождение; <i>дух&#803;кха-а&#772;лайам</i>&thinsp;—&thinsp;место страданий; <i>аш&#769;а&#772;ш&#769;ватам</i>&thinsp;—&thinsp;бренный; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>а&#772;пнуванти</i>&thinsp;—&thinsp;обретают; <i>маха&#772;-а&#772;тма&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великие души; <i>сам&#775;сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенства; <i>парама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;наивысшего; <i>гата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;достигшие.</div>
		<div class="translation"><b>Придя ко Мне, великие души, <i>йоги-</i>преданные, никогда не возвращаются в этот бренный, полный страданий мир, ибо они обрели наивысшее совершенство.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Бренный материальный мир&thinsp;—&thinsp;это место страданий, связанных с рождением, старостью, болезнями и смертью, поэтому тот, кто достиг высшей ступени совершенства и попал на планету Всевышнего, Кришналоку, или Голоку Вриндавану, не желает возвращаться сюда. В Ведах планета Верховного Господа описана словами <i>авйакта, акшара</i> и <i>парама&#772; гати: </i>ее нельзя увидеть материальными глазами и описать словами, однако эта планета&thinsp;—&thinsp;высшая цель, к которой стремятся <i>махатмы</i> (великие души). <i>Махатмы</i> получают трансцендентное знание от преданных, осознавших свою духовную природу; таким образом они постепенно совершенствуются в преданном служении Кришне и настолько погружаются в него, что уже не стремятся ни на одну из материальных или даже духовных планет. Их единственное желание&thinsp;—&thinsp;быть вместе с Кришной и общаться с Ним. Это высшая ступень совершенства. В данном стихе Кришна говорит о <i>йогах</i>-персоналистах, преданных Верховного Господа. Такие преданные, обладающие сознанием Кришны, достигают высшего совершенства. Они самые возвышенные души.</div>
		<div id="text16"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.16</b></div>
		<div class="textno">16</div>
		<div class="devanagari">Aab]ø(gt);auvNaaçaek-a" PauNaraviTaRNaae_JauRNa )<br />MaaMauPaeTYa Tau k-aENTaeYa PauNaJaRNMa Na ivÛTae )) 16 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>а&#772;-брахма-бхувана&#772;л лока&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пунар а&#772;вартино &rsquo;рджуна<br />ма&#772;м упетйа ту каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пунар джанма на видйате</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>а&#772;-брахма-бхувана&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;до Брахмалоки; <i>лока&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;планетные системы; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>а&#772;вартинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;возвращающиеся; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>упетйа</i>&thinsp;—&thinsp;придя; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>пунах&#803; джанма</i>&thinsp;—&thinsp;новое рождение; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>видйате</i>&thinsp;—&thinsp;случается.</div>
		<div class="translation"><b>Все планеты материального мира, от высшей и до низшей,&thinsp;—&thinsp;это юдоль страданий, где каждый вынужден снова и снова рождаться и умирать. Но тот, кто достиг Моей обители, о сын Кунти, уже никогда не родится здесь.</b></div>
		<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все <i>йоги: карма-йоги, гьяна-йоги, хатха-йоги</i> и т.&thinsp;д., должны в конечном счете встать на путь <i>бхакти-йоги, </i>путь сознания Кришны, и достичь совершенства в преданном служении Господу. Тогда они попадут в духовную обитель Кришны и никогда уже не вернутся в материальный мир. Те, кто поднимается на высшие планеты материального мира, то есть на планеты полубогов, продолжают рождаться и умирать. Как люди, живущие на Земле, поднимаются на высшие планеты, так и обитатели высших планет: Брахмалоки, Индралоки и Чандралоки&thinsp;—&thinsp;падают на Землю. Совершая жертвоприношение <i>панчагни-видья, </i>описанное в «Чхандогья-упанишад», человек может подняться на Брахмалоку, но если там он не разовьет в себе сознание Кришны, то будет вынужден вернуться на Землю. Жители высших планет, которые совершенствуются в сознании Кришны, постепенно поднимаются на более высокие планеты, и во время разрушения вселенной переносятся в вечное духовное царство. Баладева Видьябхушана в своем комментарии к «Бхагавад-гите» цитирует следующий стих:</div>
			<div class="verse-in-purp"><i>брахман&#803;а&#772; саха те сарве<br />
			</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сампра&#772;пте пратисан&#771;чаре<br />
			парасйа&#772;нте кр&#803;та&#772;тма&#772;нах&#803;<br />
		</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>правиш&#769;анти парам&#775; падам</i></div>
		<div class="purport">«Когда материальная вселенная уничтожается, Брахма и его преданные, постоянно занятые практикой сознания Кришны, попадают в духовный мир, на те духовные планеты, которых хотели достичь».</div>
		<div id="text17"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.17</b></div>
		<div class="textno">17</div>
		<div class="devanagari">SahóYauGaPaYaRNTaMahYaRd(b]ø(lt);aae ivdu" )<br />rai}a&amp; YauGaSahóaNTaa&amp; Tae_haera}aivdae JaNaa" )) 17 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>сахасра-йуга-парйантам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ахар йад брахман&#803;о видух&#803;<br />ра&#772;трим&#775; йуга-сахасра&#772;нта&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>те &rsquo;хо-ра&#772;тра-видо джана&#772;х&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>сахасра</i>&thinsp;—&thinsp;одну тысячу; <i>йуга</i>&thinsp;—&thinsp;эпох; <i>парйантам</i>&thinsp;—&thinsp;включающий; <i>ахах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;день; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>брахман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Брахмы; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>ра&#772;трим</i>&thinsp;—&thinsp;ночь; <i>йуга</i>&thinsp;—&thinsp;эпох; <i>сахасра-анта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ту, что заканчивается через тысячу; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>ахах&#803;-ра&#772;тра</i>&thinsp;—&thinsp;день и ночь; <i>видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, которые знают; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди.</div>
		<div class="translation"><b>Один день Брахмы длится тысячу эпох по времяисчислению людей, и столько же длится его ночь.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Материальная вселенная существует ограниченный промежуток времени, который исчисляется в <i>калпах.</i> <i>Калпа</i>&thinsp;—&thinsp;это продолжительность одного дня Брахмы, состоящего из тысячи циклов, в каждом из которых четыре <i>юги:</i> Сатья, Трета, Двапара и Кали. Сатья-юга&thinsp;—&thinsp;это век добродетели, мудрости и религиозности, в этот век нет места невежеству и пороку; он длится 1&nbsp;728&nbsp;000 лет. Трета-юга, в которую впервые появляется порок, длится 1&nbsp;296&nbsp;000 лет. Продолжительность Двапара-юги, в которую добродетель и религиозность еще больше убывают, а порок растет, составляет 864&nbsp;000 лет. И наконец, Кали-юга&thinsp;—&thinsp;нынешний век, начавшийся 5&nbsp;000 лет назад,&thinsp;—&thinsp;это век раздоров, невежества, безбожия и порока, в котором почти не осталось истинной добродетели. Эта <i>юга</i> длится 432&nbsp;000 лет. В век Кали порок расцветает так сильно, что в конце этой <i>юги</i> на землю приходит Верховный Господь в образе Калки-аватары, чтобы уничтожить демонов, спасти Своих преданных и положить начало новой Сатья-юге. Затем весь цикл повторяется вновь. Тысяча таких циклов из четырех <i>юг</i> составляет один день Брахмы, и столько же продолжается его ночь. Брахма живет сто лет по такому исчислению, которые равны тремстам одиннадцати триллионам сорока миллиардам земных лет. Нам жизнь Брахмы может казаться фантастически долгой, но в масштабах вечности она столь же коротка, как вспышка молнии. Бесчисленное множество Брахм появляется и исчезает в Причинном океане, подобно пузырькам пены на поверхности Атлантического океана. Брахма и его творение являются частью материального мира и потому подвержены постоянным изменениям.</div>
		<div class="purp-para">В материальном мире даже Брахма рождается, болеет, стареет и умирает. Но, поскольку, управляя вселенной, Брахма тем самым служит Верховному Господу, после смерти он сразу обретает освобождение. Возвышенные <i>санньяси</i> достигают планеты Брахмы, Брахмалоки, которая является главной планетой во вселенной и продолжает существовать, даже когда уничтожаются райские планеты, относящиеся к высшей планетной системе. Однако достижение Брахмалоки нельзя назвать совершенством, так как по законам природы в назначенный срок Брахме и всем обитателям его планеты также предстоит умереть.</div>
		<div id="text18"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.18</b></div>
		<div class="textno">18</div>
		<div class="devanagari">AVYa¢-aÜy¢-Ya" SavaR" Pa[(gt);avNTYahraGaMae )<br />ra}YaaGaMae Pa[l/IYaNTae Ta}aEvaVYa¢-Sa&amp;jke- )) 18 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>авйакта&#772;д вйактайах&#803; сарва&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прабхавантй ахар-а&#772;гаме<br />ра&#772;трй-а&#772;гаме прали&#772;йанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>татраива&#772;вйакта-сам&#775;джн&#771;аке</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>авйакта&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из непроявленного; <i>вйактайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>сарва&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>прабхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;проявляются; <i>ахах&#803;-а&#772;гаме</i>&thinsp;—&thinsp;в начале дня; <i>ра&#772;три-а&#772;гаме</i>&thinsp;—&thinsp;с наступлением ночи; <i>прали&#772;йанте</i>&thinsp;—&thinsp;уничтожаются; <i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;в том; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>авйакта</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленным состоянием; <i>сам&#775;джн&#771;аке</i>&thinsp;—&thinsp;в том, которое называют.</div>
		<div class="translation"><b>В начале дня Брахмы все непроявленные существа переходят в проявленное состояние, а затем, когда наступает ночь Брахмы, они вновь становятся непроявленными.</b></div>
		<div id="text19"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.19</b></div>
		<div class="textno">19</div>
		<div class="devanagari">(gt);aUTaGa]aMa" Sa WvaYa&amp; (gt);aUTva (gt);aUTva Pa[l/IYaTae )<br />ra}YaaGaMae_vXa" PaaQaR Pa[(gt);avTYahraGaMae )) 19 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>бху&#772;та-гра&#772;мах&#803; са эва&#772;йам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бху&#772;тва&#772; бху&#772;тва&#772; прали&#772;йате<br />ра&#772;трй-а&#772;гаме &rsquo;ваш&#769;ах&#803; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прабхаватй ахар-а&#772;гаме</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>бху&#772;та-гра&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совокупность всех живых существ; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>бху&#772;тва&#772; бху&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;снова и снова появляясь на свет; <i>прали&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;уничтожается; <i>ра&#772;три</i>&thinsp;—&thinsp;ночи; <i>а&#772;гаме</i>&thinsp;—&thinsp;с приходом; <i>аваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;непроизвольно; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>прабхавати</i>&thinsp;—&thinsp;появляется; <i>ахах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дня; <i>а&#772;гаме</i>&thinsp;—&thinsp;с наступлением.</div>
		<div class="translation"><b>Каждый раз с наступлением дня Брахмы все существа появляются на свет, а с приходом ночи помимо своей воли уходят в небытие.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Неразумные существа, стремящиеся остаться в материальном мире, могут подняться на высшие планеты, однако затем им вновь приходится возвращаться на Землю. В течение дня Брахмы они занимаются разнообразной деятельностью на высших и низших планетах материального мира, но, когда наступает ночь Брахмы, все они гибнут. Днем живые существа получают различные тела, в которых они могут заниматься материальной деятельностью, а с приходом ночи лишаются тел и входят в тело Вишну. Затем, с наступлением нового дня Брахмы, они появляются на свет, в течение дня остаются в проявленном состоянии, а ночью снова уходят в небытие <i>(бху&#772;тва&#772; бху&#772;тва&#772; прали&#772;йате).</i> В конце концов, когда срок жизни Брахмы истекает, все живые существа уходят в небытие и остаются в непроявленном состоянии многие миллионы лет. В следующую эпоху, когда приходит новый Брахма, живые существа снова появляются на свет. Так они остаются пленниками материального мира. Но разумные существа стремятся развить в себе сознание Кришны и, получив тело человека, посвящают себя служению Господу, повторяя: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. В конце этой жизни они переносятся на духовную планету Кришны, где обретают вечное счастье, и уже никогда не рождаются в материальном мире.</div>
		<div id="text20"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.20</b></div>
		<div class="textno">20</div>
		<div class="devanagari">ParSTaSMaatau (gt);aavae_NYaae_VYa¢-ae_VYa¢-aTSaNaaTaNa" )<br />Ya" Sa SaveRzu (gt);aUTaezu NaXYaTSau Na ivNaXYaiTa )) 20 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>парас тасма&#772;т ту бха&#772;во &rsquo;нйо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>&rsquo;вйакто &rsquo;вйакта&#772;т сана&#772;танах&#803;<br />йах&#803; са сарвешу бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наш&#769;йатсу на винаш&#769;йати</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящаяся за пределами; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>бха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>анйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;иная; <i>авйактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленная; <i>авйакта&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленного; <i>сана&#772;танах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вечная; <i>йах&#803; сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;та, которая; <i>сарвешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всем; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;проявленном; <i>наш&#769;йатсу</i>&thinsp;—&thinsp;в подвергающемся разрушению; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>винаш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;разрушается.</div>
		<div class="translation"><b>Но существует иная, вечная, непроявленная природа&thinsp;—&thinsp;она лежит за пределами материального мира, который то проявляется, то исчезает. Эта высшая природа неуничтожима. Когда всё в материальном мире разрушается, она остается нетронутой.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Высшая, духовная энергия Кришны является трансцендентной и вечной. Она не подвержена изменениям, происходящим с материальным миром, который с наступлением дня Брахмы проявляется, а с приходом его ночи разрушается. По своим свойствам высшая энергия Кришны прямо противоположна материальной природе. О высшей и низшей природе рассказывалось в седьмой главе «Бхагавад-гиты».</div>
		<div id="text21"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.21</b></div>
		<div class="textno">21</div>
		<div class="devanagari">AVYa¢-ae_+ar wTYau¢-STaMaahu" ParMaa&amp; GaiTaMa( )<br />Ya&amp; Pa[aPYa Na iNavTaRNTae TaÖaMa ParMa&amp; MaMa )) 21 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>авйакто &rsquo;кшара итй уктас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>там а&#772;хух&#803; парама&#772;м&#775; гатим<br />йам&#775; пра&#772;пйа на нивартанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад дха&#772;ма парамам&#775; мама</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>авйактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленная; <i>акшарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вечная; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>уктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называемая; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;ту; <i>а&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называют; <i>парама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;высшую; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;цель; <i>йам</i>&thinsp;—&thinsp;которую; <i>пра&#772;пйа</i>&thinsp;—&thinsp;достигнув; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>нивартанте</i>&thinsp;—&thinsp;возвращаются; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>дха&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;обитель; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;высшая; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Моя.</div>
		<div class="translation"><b>То, что ведантисты называют непроявленным и нетленным, то, что именуют высшей целью, то место, достигнув которого живое существо никогда не возвращается в материальный мир,&thinsp;—&thinsp;это Моя высшая обитель.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Брахма-самхите» высшая обитель Кришны, Верховной Личности, названа <i>чинтамани-дхамой,</i> местом, где исполняются все желания. В этой обители, Голоке Вриндаване, множество дворцов, построенных из философского камня. Там растут деревья желаний и пасутся коровы <i>сурабхи, </i>дающие сколько угодно молока. В этой обители тысячи богинь процветания (Лакшми) служат Господу, которого называют Говиндой, предвечным, причиной всех причин. Господь играет на флейте <i>(вен&#803;ум&#775; кван&#803;антам).</i> Его божественный облик очаровывает все три мира: Его глаза подобны лепесткам лотоса, а тело цветом напоминает грозовое облако. Облик Господа столь пленителен, что Своей красотой Он затмевает тысячи богов любви. Он носит шафранно-желтые одежды, на шее у Него гирлянда из цветов, а волосах красуется павлинье перо.</div>
		<div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» Господь Кришна говорит о Своей обители, Голоке Вриндаване, главной планете духовного мира, совсем немного. Более подробное описание этой планеты приводится в «Брахма-самхите». В Ведах (Катха-упанишад, 1.3.11) говорится, что обитель Верховного Господа выше всех миров и что она&thinsp;—&thinsp;высшая цель каждого <i>(пуруша&#772;н на парам&#775; кин&#771;чит са&#772; ка&#772;шт&#803;ха&#772; парама&#772; гатих&#803;).</i> Тот, кто достиг ее, никогда не вернется в материальный мир. Высшая обитель Кришны и Сам Кришна неотличны друг от друга, ибо обладают одной природой. На Земле Голока Вриндавана проявлена как Вриндаван, небольшой город в Индии, расположенный в округе Матхура, в ста сорока четырех километрах к юго-востоку от Дели. Придя на Землю, Кришна явил Свои игры в районе Вриндавана, занимающем площадь примерно в четыреста тридцать пять квадратных километров.</div>
		<div id="text22"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.22</b></div>
		<div class="textno">22</div>
		<div class="devanagari">Pauåz" Sa Par" PaaQaR (gt);a¢-ya l/(gt);YaSTvNaNYaYaa )<br />YaSYaaNTa"SQaaiNa (gt);aUTaaiNa YaeNa SavRiMad&amp; TaTaMa( )) 22 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>пурушах&#803; са парах&#803; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхактйа&#772; лабхйас тв ананйайа&#772;<br />йасйа&#772;нтах&#803;-стха&#772;ни бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йена сарвам идам&#775; татам</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Он; <i>парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь, которому нет равных; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>бхактйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;преданным служением; <i>лабхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кого следует постичь; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>ананйайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;чистым, непрерывным; <i>йасйа</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>антах&#803;-стха&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся внутри; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;материальный мир; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это (все, что мы видим вокруг); <i>татам</i>&thinsp;—&thinsp;пронизано.</div>
		<div class="translation"><b>О сын Притхи, достичь обители Верховного Господа, которому нет равных, можно, только идя путем чистой преданности Ему. Господь всегда остается в Своей обители, и в то же время Он пребывает всюду и все сущее пребывает в Нем.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что высшая обитель, достигнув которой живые существа никогда не возвращаются в материальный мир,&thinsp;—&thinsp;это обитель Кришны, Верховной Личности. В «Брахма-самхите» эта высшая обитель названа <i>ананда-чинмайа-расой, </i>местом, где все исполнено духовного блаженства. Все существующее там многообразно и пронизано духовным блаженством&thinsp;—&thinsp;в обители Господа нет ничего материального. Это многообразие является духовным проявлением Самого Верховного Господа: в обители Господа все создано из духовной энергии, которая описывалась в седьмой главе. Хотя Господь вечно пребывает в Своей высшей обители, Он в то же время присутствует повсюду в материальном мире, пронизывая его Своей материальной энергией. Итак, силой Своей духовной и материальной энергии Господь пребывает всюду&thinsp;—&thinsp;и в материальных, и в духовных вселенных. <i>Йасйа&#772;нтах&#803;-стха&#772;ни</i> значит, что в Нем покоится всё сущее: всё является частью либо духовной, либо материальной энергии Господа. Таким образом, Господь вездесущ.</div>
		<div class="purp-para">Достичь высшей обители Кришны или бесчисленных планет Вайкунтхи можно, только идя путем <i>бхакти, </i>преданного служения Господу, на что ясно указывает употребленное здесь слово <i>бхактйа&#772;.</i> Ни один другой метод не поможет живому существу достичь высшей обители Господа. В Ведах (Гопала-тапани-упанишад, 1.21) также говорится о высшей обители Верховной Личности Бога. <i>Эко ваш&#769;и&#772; сарва-гах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803;.</i> Это обитель единого Верховного Господа&thinsp;—&thinsp;Кришны. Он олицетворение высшей милости; будучи единым, Он в то же самое время распространяет Себя в миллионы полных экспансий. Веды сравнивают Господа с деревом, которое, оставаясь на одном месте, пышно цветет, обильно плодоносит и время от времени меняет листву. Полные экспансии Господа, повелевающие планетами Вайкунтхи, имеют четырехрукий облик и носят разные имена: Пурушоттама, Тривикрама, Кешава, Мадхава, Анируддха, Хришикеша, Санкаршана, Прадьюмна, Шридхара, Ва&#772;судева, Дамодара, Джанардана, Нараяна, Вамана, Падманабха и т.&thinsp;д.</div>
		<div class="purp-para">«Брахма-самхита» (5.37) подтверждает тот факт, что, хотя Господь никогда не покидает Своей высшей обители, Голоки Вриндаваны, Он при этом пронизывает Собой все сущее, и потому вселенский механизм всегда действует исправно <i>(голока эва нивасатй акхила&#772;тма-бху&#772;тах&#803;).</i> В Ведах (Шветашватара-упанишад, 6.8) сказано: <i>пара&#772;сйа ш&#769;актир вивидхаива ш&#769;ру&#772;йате сва&#772;бха&#772;вики&#772; джн&#771;а&#772;на-бала-крийа&#772; ча.</i> Многообразная энергия Господа проникает всюду, и благодаря ей все в материальном мире идет своим чередом, хотя Сам Господь находится далеко за пределами этого мира.</div>
		<div id="text23"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.23</b></div>
		<div class="textno">23</div>
		<div class="devanagari">Ya}a k-ale/ TvNaav*itaMaav*ita&amp; cEv YaaeiGaNa" )<br />Pa[YaaTaa YaaiNTa Ta&amp; k-al&amp;/ v+YaaiMa (gt);arTazR(gt);a )) 23 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>йатра ка&#772;ле тв ана&#772;вр&#803;ттим</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;вр&#803;ттим&#775; чаива йогинах&#803;<br />прайа&#772;та&#772; йа&#772;нти там&#775; ка&#772;лам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вакшйа&#772;ми бхаратаршабха</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;—&thinsp;в который; <i>ка&#772;ле</i>&thinsp;—&thinsp;промежуток времени; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;же; <i>ана&#772;вр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;невозвращение; <i>а&#772;вр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;возвращение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>йогинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(разные) <i>йоги; прайа&#772;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ушедшие; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;достигают; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>ка&#772;лам</i>&thinsp;—&thinsp;промежутком времени; <i>вакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;опишу; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат.</div>
		<div class="translation"><b>О лучший из Бхарат, сейчас Я расскажу тебе о периодах, в которые <i>йоги </i>покидают тело. От того, в какой период <i>йог </i>покинул тело, зависит, вернется он в этот мир или нет.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чистые преданные Верховного Господа, безраздельно вручившие себя Ему, не беспокоятся о том, когда и как они покинут тело. Они во всем полагаются на Кришну и потому легко и с радостью в сердце возвращаются домой, к Богу. Те же, кто не являются чистыми преданными и идут путем <i>карма-йоги, гьяна-йоги</i> или <i>хатха-йоги, </i>должны покинуть тело в строго определенное время, так как от этого будет зависеть, вернутся они в мир рождения и смерти или нет.</div>
		<div class="purp-para"><i>Йог, </i>достигший совершенства, может сам выбирать, когда и как он оставит материальный мир. Менее опытный <i>йог</i> может навсегда уйти из этого мира, лишь если волей случая ему удастся покинуть тело в благоприятное время. О том, какое время является благоприятным для этого, Господь скажет в следующем стихе. По словам <i>ачарьи</i> Баладевы Видьябхушаны, слово <i>ка&#772;ла</i> в этом стихе указывает на божеств, повелевающих временем.</div>
		<div id="text24"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.24</b></div>
		<div class="textno">24</div>
		<div class="devanagari">AiGanJYaaeRiTarh" éu©-" z(lt);MaaSaa otaraYa(lt);aMa( )<br />Ta}a Pa[YaaTaa GaC^iNTa b]ø b]øivdae JaNaa" )) 24 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>агнир джйотир ахах&#803; ш&#769;уклах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>шан&#803;-ма&#772;са&#772; уттара&#772;йан&#803;ам<br />татра прайа&#772;та&#772; гаччханти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма брахма-видо джана&#772;х&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>агних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>джйотих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свет; <i>ахах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;день; <i>ш&#769;уклах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;две недели прибывающей луны; <i>шат&#803;-ма&#772;са&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;шесть месяцев; <i>уттара-айанам</i>&thinsp;—&thinsp;движение солнца на севере; <i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;там; <i>прайа&#772;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто оставил тело; <i>гаччханти</i>&thinsp;—&thinsp;достигают; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Абсолют; <i>брахма-видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, которые познали Абсолютную Истину; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди.</div>
		<div class="translation"><b>Те, кто познал Верховный Брахман, смогут войти в Него, если покинут тело днем, в период, которому покровительствуют божества огня и света, в течение двух недель, когда луна растет, и в течение шести месяцев, когда солнце движется в северном полушарии.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Говоря об огне, свете, дневном времени и фазах луны, Кришна подразумевает, что ими повелевают определенные божества. От влияния этих божеств зависит дальнейшая судьба души, покинувшей тело. В момент смерти ум переносит душу в новое тело. Но если человек случайно или намеренно покинет тело в описанный здесь благоприятный период, он сможет войти в безличное <i>брахмаджьоти. Йоги, </i>достигшие совершенства, способны сами выбрать, когда и как они покинут тело, но у других нет возможности выбирать. Если им случайно удастся покинуть тело в благоприятный момент, они освободятся из круговорота рождений и смертей. Иначе им, скорее всего, придется вернуться в этот мир. Но чистый преданный, или тот, кто обладает сознанием Кришны, уйдя из материального мира, никогда уже не возвратится в него, независимо от того, когда и как он покинет тело: в благоприятное или неблагоприятное время, случайно или намеренно.</div>
		<div id="text25"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.25</b></div>
		<div class="textno">25</div>
		<div class="devanagari">DaUMaae rai}aSTaQaa k*-Z(lt);a" z(lt);MaaSaa di+a(lt);aaYaNaMa( )<br />Ta}a caNd]MaSa&amp; JYaaeiTaYaaeRGaq Pa[aPYa iNavTaRTae )) 25 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>дху&#772;мо ра&#772;трис татха&#772; кр&#803;шн&#803;ах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>шан&#803;-ма&#772;са&#772; дакшин&#803;а&#772;йанам<br />татра ча&#772;ндрамасам&#775; джйотир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йоги&#772; пра&#772;пйа нивартате</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>дху&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дым; <i>ра&#772;трих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ночь; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>кр&#803;шн&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;две недели убывающей луны; <i>шат&#803;-ма&#772;са&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;шесть месяцев; <i>дакшин&#803;а-айанам</i>&thinsp;—&thinsp;движение солнца на юге; <i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;там; <i>ча&#772;ндра-масам</i>&thinsp;—&thinsp;к Луне; <i>джйотих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свет; <i>йоги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>йог</i>-мистик; <i>пра&#772;пйа</i>&thinsp;—&thinsp;достигнув; <i>нивартате</i>&thinsp;—&thinsp;возвращается.</div>
		<div class="translation"><b><i>Йог, </i>покинувший тело ночью, в период, которому покровительствует божество дыма, в течение двух недель убывающей луны и в течение шести месяцев, когда солнце движется в южном полушарии, достигает Луны, но затем возвращается на Землю.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В Третьей песни «Шримад-Бхагаватам» Капила Муни говорит, что люди, преуспевшие в кармической деятельности и совершившие все необходимые жертвоприношения, после смерти отправляются на Луну. Там эти души живут десять тысяч лет и наслаждаются жизнью, вкушая райский напиток <i>сома-раса.</i> После этого они возвращаются на Землю. Из данного описания явствует, что на Луне обитают высокоразвитые существа. Однако они могут быть недоступны нашему чувственному восприятию.</div>
		<div id="text26"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.26</b></div>
		<div class="textno">26</div>
		<div class="devanagari">éu©-k*-Z(lt);ae GaTaq ùeTae JaGaTa" XaaìTae MaTae )<br />Wk-Yaa YaaTYaNaav*itaMaNYaYaavTaRTae PauNa" )) 26 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>ш&#769;укла-кр&#803;шн&#803;е гати&#772; хй эте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джагатах&#803; ш&#769;а&#772;ш&#769;вате мате<br />экайа&#772; йа&#772;тй ана&#772;вр&#803;ттим</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анйайа&#772;вартате пунах&#803;</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ш&#769;укла</i>&thinsp;—&thinsp;свет; <i>кр&#803;шн&#803;е</i>&thinsp;—&thinsp;и тьма; <i>гати&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;пути (ухода); <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>эте</i>&thinsp;—&thinsp;эти (два); <i>джагатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;материального мира; <i>ш&#769;а&#772;ш&#769;вате</i>&thinsp;—&thinsp;Вед; <i>мате</i>&thinsp;—&thinsp;согласно; <i>экайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;одним; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;уходит; <i>ана&#772;вр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;чтобы не вернуться; <i>анйайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;другим; <i>а&#772;вартате</i>&thinsp;—&thinsp;возвращается; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;снова.</div>
		<div class="translation"><b>В Ведах описаны два пути ухода из этого мира: светлый и темный. Тот, кто уходит светлым путем, больше не возвращается сюда, тот же, кто уходит во тьме, будет вынужден вернуться.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В своем комментарии к этому стиху Шрила Баладева Видьябхушана приводит цитату из «Чхандогья-упанишад» (5.10.3–5), дающую аналогичное описание ухода и возвращения живого существа. Те, кто с незапамятных времен занимается кармической деятельностью и философскими изысканиями, вынуждены постоянно переселяться с одной планеты на другую. Они не смогут по-настоящему освободиться из материального плена до тех пор, пока не предадутся Кришне.</div>
		<div id="text27"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.27</b></div>
		<div class="textno">27</div>
		<div class="devanagari">NaETae Sa*Taq PaaQaR JaaNaNYaaeGaq MauùiTa k-êNa )<br />TaSMaaTSaveRzu k-ale/zu YaaeGaYau¢-ae (gt);avaJauRNa )) 27 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>наите ср&#803;ти&#772; па&#772;ртха джа&#772;нан</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йоги&#772; мухйати каш&#769;чана<br />тасма&#772;т сарвешу ка&#772;лешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йога-йукто бхава&#772;рджуна</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>эте</i>&thinsp;—&thinsp;эти (два); <i>ср&#803;ти&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;пути; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>джа&#772;нан</i>&thinsp;—&thinsp;знающий; <i>йоги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;преданный Господа; <i>мухйати</i>&thinsp;—&thinsp;оказывается в заблуждении; <i>каш&#769;чана</i>&thinsp;—&thinsp;любой; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;потому; <i>сарвешу ка&#772;лешу</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>йога-йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;действующий в сознании Кришны; <i>бхава</i>&thinsp;—&thinsp;стань; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна.</div>
		<div class="translation"><b>О Арджуна, те, кто предан Мне, знают оба этих пути, однако это не вводит их в заблуждение. Поэтому всегда следуй путем преданного служения.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь Кришна советует Арджуне не думать о том, каким путем лучше уйти из этого мира. Преданному Верховного Господа не следует беспокоиться о том, как он покинет тело&thinsp;—&thinsp;по своей воле или по воле случая. Единственное, что от него требуется,&thinsp;—&thinsp;это всегда находиться в сознании Кришны и повторять <i>мантру</i> Харе Кришна. Преданный должен понимать, что раздумья о любом из этих путей, светлом или темном, являются источником беспокойства. Лучше всего полностью погрузиться в мысли о Кришне и постоянно служить Господу. Это самый прямой и надежный путь в духовное царство.</div>
		<div class="purp-para">В этом стихе примечательно слово <i>йога-йукта.</i> Чтобы навсегда покинуть этот мир, <i>йог</i> должен утвердиться в сознании Кришны, а для этого надо полностью посвятить себя деятельности, связанной с Кришной. Шри Рупа Госвами дает следующий совет: <i>ана&#772;сактасйа вишайа&#772;н йатха&#772;рхам упайун&#771;джатах&#803;.</i> Необходимо избавиться от привязанности к материальной деятельности и всегда действовать в сознании Кришны. Следуя этому принципу <i>юкта-вайрагьи, </i>человек достигнет совершенства. Поэтому преданного не сбивают с толку описания разных путей: он знает, что, идя путем преданного служения, он непременно достигнет обители Господа.</div>
		<div id="text28"></div>
		<div class="text"><b>ТЕКСТ 8.28</b></div>
		<div class="textno">28</div>
		<div class="devanagari">vedezu Yajezu TaPa"Sau cEv<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>daNaezu YaTPau(lt);Yaf-l&amp;/ Pa[idíMa( )<br />ATYaeiTa TaTSavRiMad&amp; ividTva<br /><span class="s1">&emsp;&emsp;&emsp;</span>YaaeGaq Par&amp; SQaaNaMauPaEiTa caÛMa( )) 28 ))</div>
		<div class="special"></div>
		<div class="sanskrit"><i>ведешу йаджн&#771;ешу тапах&#803;су чаива<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>да&#772;нешу йат пун&#803;йа-пхалам&#775; прадишт&#803;ам<br />атйети тат сарвам идам&#775; видитва&#772;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йоги&#772; парам&#775; стха&#772;нам упаити ча&#772;дйам</i></div>
		<div class="word-by-word"><i>ведешу</i>&thinsp;—&thinsp;в изучении Вед; <i>йаджн&#771;ешу</i>&thinsp;—&thinsp;в совершении жертвоприношений; <i>тапах&#803;су</i>&thinsp;—&thinsp;в подвижничестве; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>да&#772;нешу</i>&thinsp;—&thinsp;в раздаче милостыни; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>пун&#803;йа-пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат благочестивой деятельности; <i>прадишт&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;указанный; <i>атйети</i>&thinsp;—&thinsp;превосходит; <i>тат сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;все то; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>видитва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;постигнув; <i>йоги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;преданный; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;в высшую; <i>стха&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;в обитель; <i>упаити</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>а&#772;дйам</i>&thinsp;—&thinsp;в изначальную.</div>
		<div class="translation"><b>Человек, вступивший на путь преданного служения, не лишается благ, которых достигают изучением Вед, подвижничеством, жертвоприношениями, раздачей милостыни, философскими изысканиями и благочестивой кармической деятельностью. Просто служа Господу, он обретает плоды всех этих видов деятельности и в конце жизни попадает в вечную обитель Господа.</b></div>
		<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Этот стих подводит итог наставлениям седьмой и восьмой глав, где описывается путь преданного служения, или путь сознания Кришны. Согласно <i>шастрам, </i>в начале духовного пути человек должен жить в <i>ашраме</i> духовного учителя, изучать Веды под его руководством и стойко переносить разного рода лишения. Ученик-<i>брахмачари, </i>живя в доме духовного учителя, выполняет обязанности слуги, а также просит подаяние, ходя от дома к дому, и приносит собранное своему наставнику. Он принимает пищу только с дозволения учителя, а если тот вдруг забудет позвать его к столу, <i>брахмачари</i> постится. Таковы некоторые из предписаний Вед, определяющих обязанности <i>брахмачари.</i></div>
		<div class="purp-para">Ученик должен под руководством <i>гуру</i> изучать Веды с пяти и примерно до двадцати лет, в результате чего в нем разовьются все добродетели. Другими словами, изучая Веды, люди должны становиться не кабинетными мыслителями, а образцовыми членами общества. После такой подготовки ученику-<i>брахмачари</i> разрешается жениться и вести семейную жизнь. Чтобы продолжать духовно совершенствоваться, семейный человек должен совершать многочисленные жертвоприношения. Ему также надлежит раздавать милостыню, учитывая место и время и зная, что такое благотворительность в <i>гунах</i> благости, страсти и невежества (как это описано в «Бхагавад-гите»). После того как человек завершит этап семейной жизни и примет <i>ванапрастху, </i>он должен удалиться в лес и совершать суровую аскезу: одеваться в древесную кору, не бриться и т.&thinsp;д. Проходя через этапы <i>брахмачарьи, </i>семейной жизни, <i>ванапрастхи</i> и, наконец, <i>санньясы, </i>люди достигают конечной цели своего жизненного пути. Кто-то поднимается на райские планеты, а тот, кто стоит на более высокой ступени духовного развития, сможет освободиться из материального плена и достичь духовного неба: либо безличного <i>брахмаджьоти, </i>либо планет Вайкунтхи или Кришналоки. Таков путь, указанный в Ведах.</div>
		<div class="purp-para">Но у метода сознания Кришны есть особое преимущество: преданно служа Господу, человек может подняться сразу над всеми ритуалами, предписанными для разных укладов и этапов жизни.</div>
		<div class="purp-para">Слова <i>идам&#775; видитва&#772;</i> в этом стихе указывают на необходимость понять суть наставлений, которые Шри Кришна дает в этой и в седьмой главах «Бхагавад-гиты». Здесь нам не поможет мирская образованность или собственные умозаключения: чтобы понять смысл этих глав, надо слушать их из уст преданного. В главах с седьмой по двенадцатую изложена суть «Бхагавад-гиты». Первые и последние шесть глав «Гиты» служат своего рода защитным покровом этих шести глав, особо оберегаемых Господом. Если человеку посчастливится понять «Бхагавад-гиту», и прежде всего содержание этих шести глав, в общении с преданными, его жизнь увенчается успехом. Он достигнет результатов, превосходящих плоды подвижничества, жертвоприношений, благотворительности, философских изысканий и т.&thinsp;п., ибо все эти плоды можно обрести, просто действуя в сознании Кришны.</div>
		<div class="purp-para">Тот, кто хотя бы немного верит словам «Бхагавад-гиты», должен изучать ее под руководством преданного, ибо, как сказано в начале четвертой главы, по-настоящему понять смысл «Бхагавад-гиты» могут только преданные, и никто другой. Поэтому надо слушать «Бхагавад-гиту» в изложении преданного Кришны, а не от философов, дающих ей собственные толкования. Такое слушание&thinsp;—&thinsp;признак веры. Когда человек встречает преданных и начинает общаться с ними, он получает возможность по-настоящему изучить «Бхагавад-гиту» и постичь ее истинный смысл. Продолжая общаться с преданными, он встает на путь преданного служения и, служа Господу, избавляется от всех сомнений и заблуждений по поводу Самого Кришны, Его деяний, облика, игр, имени и прочего. Полностью освободившись от сомнений, такой человек продолжает изучать «Бхагавад-гиту» и уже ни на что не отвлекается. На этом уровне чтение «Бхагавад-гиты» приносит ему истинное наслаждение, и он начинает все время думать о Кришне. На этой ступени он погружается в океан любви к Кришне. Достигнув таким образом высшей ступени совершенства, преданный в конце жизни отправляется в духовную обитель Кришны, на Голоку Вриндавану, и там обретает вечное счастье.</div>
		<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к восьмой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Достижение обители Всевышнего».</i></div>
	</body>
</html>