<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ВОСЕМНАДЦАТАЯ</div>
<div class="book-title"><b>Бхагавад-гита как она есть</b></div>
<div class="chapter-title"><b>Совершенство отречения</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Совершенство отречения</b></div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="chaptno">18</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />SaNNYaaSaSYa Mahabahae TatviMaC^aiMa veidTauMa( )<br />TYaaGaSYa c ôzqke-Xa Pa*Qa¡e-iXaiNazUdNa )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />саннйа&#772;сасйа маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>таттвам иччха&#772;ми ведитум<br />тйа&#772;гасйа ча хр&#803;ши&#772;кеш&#769;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пр&#803;тхак кеш&#769;и-нишу&#772;дана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>саннйа&#772;сасйа</i>&thinsp;—&thinsp;отречения от мира; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>таттвам</i>&thinsp;—&thinsp;истину; <i>иччха&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;я хочу; <i>ведитум</i>&thinsp;—&thinsp;знать; <i>тйа&#772;гасйа</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенности; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>хр&#803;ши&#772;кеш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;о повелитель чувств; <i>пр&#803;тхак</i>&thinsp;—&thinsp;отдельно; <i>кеш&#769;и-нишу&#772;дана</i>&thinsp;—&thinsp;о победитель демона Кеши.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О могучерукий, я хочу знать, каков истинный смысл отрешенности [<i>тьяги</i>] и отречения от мира [<i>санньясы</i>], о победитель демона Кеши и повелитель чувств.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;На самом деле «Бхагавад-гита» заканчивается на семнадцатой главе. В дополнительной, восемнадцатой главе подводится итог всем обсуждавшимся до этого темам. В каждой главе «Бхагавад-гиты» Господь Кришна подчеркивает, что преданное служение Верховной Личности Бога является высшей целью жизни. Тот же вывод делается и в конце восемнадцатой главы, где говорится о самом сокровенном пути постижения истины. В первых шести главах подчеркивалось преимущество преданного служения: <i>йогина&#772;м апи сарвеша&#772;м...</i> «Из всех <i>йогов,</i> или трансценденталистов, самым лучшим является тот, кто беспрестанно думает обо Мне в своем сердце». В последующих шести главах речь шла о чистом преданном служении, его природе и о деятельности, связанной с ним. А в заключительных шести главах рассказывалось о знании, самоотречении, деятельности материальной природы, о духовной природе и преданном служении. Был сделан вывод, что всякая деятельность должна быть посвящена Верховному Господу, Вишну, воплощенному в словах <i>ом&#775; тат сат</i>. Третья часть «Бхагавад-гиты» доказывает, что высшей целью жизни является только преданное служение и ничто другое. В подтверждение тому Кришна ссылается на великих <i>ачарьев</i> прошлого и «Брахма-сутру» («Веданта-сутру»). Некоторые имперсоналисты считают, что монополия на знание, изложенное в «Веданта-сутре», принадлежит им, но на самом деле «Веданта-сутра» написана для того, чтобы помочь людям понять суть преданного служения, ибо составителем «Веданта-сутры» и ее лучшим знатоком является Сам Господь. Об этом шла речь в пятнадцатой главе. Целью каждого священного писания, каждой Веды является преданное служение. Все это объясняется в «Бхагавад-гите».</div>
<div class="purp-para">Подобно тому как во второй главе делался краткий обзор основных тем «Бхагавад-гиты», восемнадцатая глава подводит итог всему сказанному в предыдущих главах. Цель жизни, как говорилось, состоит в том, чтобы, отрекшись от мира материи, подняться на духовный уровень и выйти из-под влияния <i>гун</i> материальной природы. Арджуна хочет прояснить для себя смысл двух понятий, обсуждавшихся в «Бхагавад-гите»: отрешенности <i>(тьяги)</i> и отречения от мира <i>(санньясы)</i>. Поэтому он просит Кришну объяснить ему смысл этих двух слов.</div>
<div class="purp-para">Арджуна не случайно обращается здесь к Кришне, употребляя два имени Верховного Господа: Хришикеша и Кеши-нишудана. Кришну называют Хришикешей, ибо Он является повелителем всех чувств и всегда готов помочь нам обрести душевное равновесие. Арджуна просит Кришну подвести итог всему сказанному, чтобы он мог вернуть свою невозмутимость. Тем не менее у него все еще остаются сомнения, а сомнения обычно сравнивают с демонами. Поэтому Арджуна называет Кришну Кеши-нишуданой. Кеши&thinsp;—&thinsp;это могущественный демон, некогда убитый Господом, и сейчас Арджуна надеется, что Кришна точно так же уничтожит демона его сомнений.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />k-aMYaaNaa&amp; k-MaR(lt);aa&amp; NYaaSa&amp; SaNNYaaSa&amp; k-vYaae ivdu" )<br />SavRk-MaRf-l/TYaaGa&amp; Pa[ahuSTYaaGa&amp; ivc+a(lt);aa" )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />ка&#772;мйа&#772;на&#772;м&#775; карман&#803;а&#772;м&#775; нйа&#772;сам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саннйа&#772;сам&#775; кавайо видух&#803;<br />сарва-карма-пхала-тйа&#772;гам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;хус тйа&#772;гам&#775; вичакшан&#803;а&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>ка&#772;мйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;продиктованных желанием; <i>карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;деяний; <i>нйа&#772;сам</i>&thinsp;—&thinsp;отвержение; <i>саннйа&#772;сам</i>&thinsp;—&thinsp;отречение от мира; <i>кавайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ученые мудрецы; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;всякой; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>пхала</i>&thinsp;—&thinsp;от результатов; <i>тйа&#772;гам</i>&thinsp;—&thinsp;отказ; <i>пра&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называют; <i>тйа&#772;гам</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенностью; <i>вичакшан&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сведущие люди.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Отказ от деятельности ради удовлетворения материальных желаний великие мудрецы называют отречением от мира [<i>санньясой</i>]. А отказ от плодов всякой деятельности они именуют отрешенностью [<i>тьягой</i>].</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек должен отказаться от деятельности, основанной на желании наслаждаться ее плодами. Так предписывает «Бхагавад-гита». Вместе с тем следует продолжать заниматься деятельностью, которая помогает обрести духовное знание. Это станет ясно из последующих стихов. Веды рекомендуют множество жертвоприношений, совершаемых для достижения той или иной цели. Есть жертвоприношения, помогающие человеку зачать хорошего сына или попасть на райские планеты, но на самом деле от любых жертвоприношений, целью которых является исполнение материальных желаний, нужно отказаться. В то же время от жертвоприношений во имя очищения сердца и овладения духовным знанием отказываться нельзя.</div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">TYaaJYa&amp; daezvidTYaeke- k-MaR Pa[ahuMaRNaqiz(lt);a" )<br />YajdaNaTaPa"k-MaR Na TYaaJYaiMaiTa caPare )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тйа&#772;джйам&#775; доша-вад итй эке</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма пра&#772;хур мани&#772;шин&#803;ах&#803;<br />йаджн&#771;а-да&#772;на-тапах&#803;-карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на тйа&#772;джйам ити ча&#772;паре</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тйа&#772;джйам</i>&thinsp;—&thinsp;ту, которую следует отвергнуть; <i>доша-ват</i>&thinsp;—&thinsp;как зло; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>эке</i>&thinsp;—&thinsp;одни; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>пра&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;говорят; <i>мани&#772;шин&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великие мудрецы; <i>йаджн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношениями; <i>да&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;с благотворительностью; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;с аскезой; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность (связанная); <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тйа&#772;джйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, от чего следует отказываться; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие.</div>
<div class="translation"><b>Одни мудрецы говорят, что нужно отказаться от любой кармической деятельности как от порочной, а другие утверждают, что человек никогда не должен отказываться от жертвоприношений, благотворительности и аскезы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В Ведах есть много утверждений, нуждающихся в толкованиях. Например, в них говорится, что животных можно убивать во время жертвоприношений; тем не менее некоторые считают убийство животных абсолютно недопустимым. Хотя Веды позволяют убивать приносимое в жертву животное, на самом деле его нельзя считать убитым. Жертвоприношение дает животному новую жизнь. Иногда принесенное в жертву животное получает новое тело животного, а иногда&thinsp;—&thinsp;сразу тело человека. Однако среди мудрецов нет единого мнения по этому поводу. Одни из них говорят, что животных не следует убивать вообще, а другие настаивают на том, что убийство животного во время некоторых жертвоприношений приемлемо. И сейчас Господь собирается Сам прояснить этот спорный вопрос, касающийся жертвоприношений.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">iNaêYa&amp; é*(lt);au Mae Ta}a TYaaGae (gt);arTaSataMa )<br />TYaaGaae ih PauåzVYaaga] i}aivDa" SaMPa[k-IiTaRTa" )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ниш&#769;чайам&#775; ш&#769;р&#803;н&#803;у ме татра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тйа&#772;ге бхарата-саттама<br />тйа&#772;го хи пуруша-вйа&#772;гхра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>три-видхах&#803; сампраки&#772;ртитах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ниш&#769;чайам</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;услышь; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;там; <i>тйа&#772;ге</i>&thinsp;—&thinsp;в том, что касается отрешенности; <i>бхарата-сат-тама</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат; <i>тйа&#772;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;ведь; <i>пуруша-вйа&#772;гхра</i>&thinsp;—&thinsp;о тигр среди людей; <i>три-видхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(включающее) три вида; <i>сампраки&#772;ртитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;провозглашаемое.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из рода Бхараты, теперь выслушай Мое мнение о том, что такое отрешенность. О тигр среди людей, в писаниях говорится о трех видах отрешенности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Хотя существует множество различных мнений по поводу того, что такое отрешенность, Верховный Господь, Шри Кришна, дает здесь Свое определение, которое следует считать окончательным. В конце концов, Веды&thinsp;—&thinsp;это своды законов, установленных Господом. Сам Господь объясняет Арджуне, что такое отрешенность, и Его мнение надо считать окончательным. Господь говорит, что формы проявления отрешенности следует рассматривать с точки зрения влияния на них <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">YajdaNaTaPa"k-MaR Na TYaaJYa&amp; k-aYaRMaev TaTa( )<br />Yajae daNa&amp; TaPaêEv PaavNaaiNa MaNaqiz(lt);aaMa( )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йаджн&#771;а-да&#772;на-тапах&#803;-карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на тйа&#772;джйам&#775; ка&#772;рйам эва тат<br />йаджн&#771;о да&#772;нам&#775; тапаш&#769; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>па&#772;вана&#772;ни мани&#772;шин&#803;а&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йаджн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;с жертвоприношениями; <i>да&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;с благотворительностью; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;с аскезой; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность (связанную); <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тйа&#772;джйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, от чего следует отказываться; <i>ка&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что следует выполнять; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;обязательно; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;благотворительная деятельность; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;подвижничество; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>па&#772;вана&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;(способы) очищения; <i>мани&#772;шин&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;великих душ.</div>
<div class="translation"><b>От жертвоприношений, благотворительности и аскезы нельзя отказываться, ибо они очищают даже великие души.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Йоги</i> должны заботиться о духовном развитии общества. Есть множество очистительных ритуалов, помогающих человеку возвыситься духовно. Одним из таких жертвенных обрядов считается свадебная церемония, которую называют <i>виваха-ягьей</i>. Должен ли <i>санньяси,</i> разорвавший семейные узы и отрекшийся от мира, поощрять подобные церемонии? Господь говорит здесь, что от жертвоприношений, несущих людям благо, никогда не следует отказываться. <i>Виваха-ягья,</i> свадебная церемония, предназначена для того, чтобы успокоить ум человека и дать ему возможность мирно заниматься духовной практикой. Поэтому даже те, кто отрекся от мира, должны советовать людям проводить <i>виваха-ягью, </i>ибо для большинства людей она необходима. <i>Санньяси</i> категорически запрещено общаться с женщинами, но это еще не значит, что молодой человек, находящийся на более низкой ступени духовного развития, не должен вступать в семейную жизнь, проведя соответствующий обряд. Все предписанные Ведами жертвоприношения призваны помочь людям достичь Верховного Господа. Поэтому на начальных этапах духовного развития от них не следует отказываться. Точно так же, давая пожертвования, мы очищаем сердце. Как уже говорилось, когда мы даем пожертвования достойным людям, это помогает нам духовно развиваться.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">WTaaNYaiPa Tau k-MaaRi(lt);a Sa®&amp; TYa¤-a f-l/aiNa c )<br />k-TaRVYaaNaqiTa Mae PaaQaR iNaiêTa&amp; MaTaMautaMaMa( )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эта&#772;нй апи ту карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сан&#775;гам&#775; тйактва&#772; пхала&#772;ни ча<br />картавйа&#772;ни&#772;ти ме па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ниш&#769;читам&#775; матам уттамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эта&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;виды деятельности; <i>сан&#775;гам</i>&thinsp;—&thinsp;от общения; <i>тйактва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнув; <i>пхала&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;результаты; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>картавйа&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;те, которые следует выполнять из чувства долга; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>ниш&#769;читам</i>&thinsp;—&thinsp;определенное; <i>матам</i>&thinsp;—&thinsp;мнение; <i>уттамам</i>&thinsp;—&thinsp;лучшее.</div>
<div class="translation"><b>Все это нужно делать без привязанности и без ожидания плодов, просто из чувства долга, о сын Притхи. Таково Мое окончательное суждение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Хотя все жертвоприношения очищают, человек не должен стремиться получить плоды жертвоприношений. Иными словами, от всех жертвоприношений, предназначенных для достижения материального успеха, необходимо отказаться, но от жертвоприношений, очищающих сознание и возвышающих духовно, отказываться нельзя. Нужно делать все, что помогает нам развить в себе сознание Кришны. В «Шримад-Бхагаватам» также сказано, что любое действие приемлемо, если оно ведет к преданному служению Господу. Таков высший критерий религии. Преданный должен заниматься любой деятельностью, совершать жертвоприношения и делать пожертвования, если это помогает ему служить Богу.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">iNaYaTaSYa Tau SaNNYaaSa" k-MaR(lt);aae NaaePaPaÛTae )<br />MaaehataSYa PairTYaaGaSTaaMaSa" Pairk-IiTaRTa" )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>нийатасйа ту саннйа&#772;сах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карман&#803;о нопападйате<br />моха&#772;т тасйа паритйа&#772;гас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;масах&#803; парики&#772;ртитах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нийатасйа</i>&thinsp;—&thinsp;предписанного; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>саннйа&#772;сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отвержение; <i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деяния; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>упападйате</i>&thinsp;—&thinsp;является достойным; <i>моха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за иллюзии; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>паритйа&#772;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность; <i>та&#772;масах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> невежества; <i>парики&#772;ртитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;провозглашаемое.</div>
<div class="translation"><b>Человек никогда не должен отказываться от выполнения предписанных обязанностей. Если он, впав в заблуждение, перестает выполнять их, то это называется отрешенностью в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Нужно отказаться от деятельности, направленной на удовлетворение материальных чувств, но продолжать деятельность, помогающую духовному развитию: готовить для Верховного Господа, предлагать Ему пищу, а затем принимать ее и так далее. Говорится, что человек, отрекшийся от мира <i>(санньяси), </i>не должен готовить для самого себя. Готовить для себя ему нельзя, но для Верховного Господа можно и нужно. Подобно этому, <i>санньяси</i> может провести свадебную церемонию, если это поможет его ученику укрепиться в сознании Кришны. Тот, кто отказывается от такой деятельности, находится под влиянием <i>гуны</i> невежества.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">du"%iMaTYaev YaTk-MaR k-aYa©e-Xa(gt);aYaatYaJaeTa( )<br />Sa k*-Tva raJaSa&amp; TYaaGa&amp; NaEv TYaaGaf-l&amp;/ l/(gt);aeTa( )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дух&#803;кхам итй эва йат карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;йа-клеш&#769;а-бхайа&#772;т тйаджет<br />са кр&#803;тва&#772; ра&#772;джасам&#775; тйа&#772;гам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наива тйа&#772;га-пхалам&#775; лабхет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дух&#803;кхам</i>&thinsp;—&thinsp;несчастную; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которую; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>ка&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для тела; <i>клеш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;беспокойства; <i>бхайа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из страха; <i>тйаджет</i>&thinsp;—&thinsp;(если) отвергнет; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>кр&#803;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;сделав; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> страсти; <i>тйа&#772;гам</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>тйа&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенности; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат; <i>лабхет</i>&thinsp;—&thinsp;обретет.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто отказывается выполнять свой долг из-за того, что это слишком обременительно, или из страха, отрекается от него под влиянием <i>гуны </i>страсти. Поступая так, он никогда не обретет подлинного плода отрешенности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, сознающий Кришну, не должен бросать работу из страха запутаться в материальной деятельности. Если, работая, человек использует заработанные деньги для распространения сознания Кришны или, вставая рано утром, развивает в себе трансцендентное сознание Кришны, он не должен прекращать свои занятия из страха или потому, что такая деятельность слишком обременительна. Подобная отрешенность является отрешенностью в <i>гуне</i> страсти. А всякий поступок, совершенный под влиянием страсти, не принесет ничего, кроме страданий. Тот, кто прекращает трудиться, руководствуясь подобными побуждениями, никогда не получит плодов своего отречения от деятельности.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">k-aYaRiMaTYaev YaTk-MaR iNaYaTa&amp; i§-YaTae_JauRNa )<br />Sa®&amp; TYa¤-a f-l&amp;/ cEv Sa TYaaGa" Saaitvk-ae MaTa" )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ка&#772;рйам итй эва йат карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нийатам&#775; крийате &rsquo;рджуна<br />сан&#775;гам&#775; тйактва&#772; пхалам&#775; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са тйа&#772;гах&#803; са&#772;ттвико матах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;та, которую следует исполнять; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;действительно; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>нийатам</i>&thinsp;—&thinsp;как положено; <i>крийате</i>&thinsp;—&thinsp;выполняется; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>сан&#775;гам</i>&thinsp;—&thinsp;общение; <i>тйактва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнув; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>тйа&#772;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность; <i>са&#772;ттвиках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> благости; <i>матах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;по Моему мнению.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, когда же человек выполняет предписанные обязанности из чувства долга и освобождается от привязанности к плодам своего труда, его отрешенность относится к <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Свои обязанности нужно выполнять так, как говорит здесь Шри Кришна. Нужно действовать без привязанности к результатам своего труда и не попадать под влияние <i>гун </i>природы. Человек, сознающий Кришну, работая на заводе, не считает себя рабочим этого завода и не думает, что работает для завода. Он просто работает для Кришны и, отдавая Кришне результаты своего труда, действует на духовном уровне, то есть в <i>гуне </i>чистой благости.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Na Üeíyku-Xal&amp;/ k-MaR ku-Xale/ NaaNauzÂTae )<br />TYaaGaq SatvSaMaaivíae MaeDaavq i^àSa&amp;XaYa" )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на двешт&#803;й акуш&#769;алам&#775; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>куш&#769;але на&#772;нушаджджате<br />тйа&#772;ги&#772; саттва-сама&#772;вишт&#803;о</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>медха&#772;ви&#772; чхинна-сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>двешт&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;ненавидит; <i>акуш&#769;алам</i>&thinsp;—&thinsp;неблагоприятную; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>куш&#769;але</i>&thinsp;—&thinsp;в благоприятной; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анушаджджате</i>&thinsp;—&thinsp;привязывается; <i>тйа&#772;ги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто отрекся; <i>саттва</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гуной</i> благости; <i>сама&#772;вишт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поглощенный; <i>медха&#772;ви&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;разумный; <i>чхинна</i>&thinsp;—&thinsp;отсечены; <i>сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, все сомнения которого.</div>
<div class="translation"><b>Мудрый и отрешенный человек, находящийся в <i>гуне </i>благости, действует не ведая сомнений, без неприязни к неблагоприятной и привязанности к благоприятной деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек в сознании Кришны, так же как и тот, кто действует в <i>гуне</i> благости, никогда не испытывает неприязни к тому, что доставляет беспокойство его телу, будь то человек или обстоятельства. Он выполняет свой долг в надлежащем месте и в надлежащее время, с какими бы неудобствами это ни было связано. Такой человек всегда находится на духовном уровне. Будучи самым разумным из людей, он действует не ведая сомнений.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Na ih deh(gt);a*Taa XaKYa&amp; TYa¢u-&amp; k-MaaR(lt);YaXaezTa" )<br />YaSTau k-MaRf-l/TYaaGaq Sa TYaaGaqTYai(gt);aDaqYaTae )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на хи деха-бхр&#803;та&#772; ш&#769;акйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тйактум&#775; карма&#772;н&#803;й аш&#769;ешатах&#803;<br />йас ту карма-пхала-тйа&#772;ги&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са тйа&#772;ги&#772;тй абхидхи&#772;йате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;никогда не; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>деха-бхр&#803;та&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;воплощенным живым существом; <i>ш&#769;акйам</i>&thinsp;—&thinsp;способность; <i>тйактум</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнуть; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>аш&#769;ешатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полностью; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;труда; <i>пхала</i>&thinsp;—&thinsp;от плодов; <i>тйа&#772;ги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отрекшийся; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>тйа&#772;ги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отрекшийся; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>абхидхи&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;говорится.</div>
<div class="translation"><b>Воистину, воплощенное живое существо никогда не сможет совсем отказаться от деятельности. Однако того, кто отрекся от плодов своего труда, называют по-настоящему отрешенным.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что никто не может постоянно находиться в бездействии. Поэтому истинно отрешенным называют того, кто работает для Кришны и не наслаждается плодами своего труда, а все отдает Господу. Многие члены Международного общества сознания Кришны не жалея сил трудятся в учреждениях, на фабриках или других предприятиях и отдают заработанные деньги на нужды Общества. Эти возвышенные души являются истинными <i>санньяси</i> и отреклись от мира. Здесь ясно сказано, как и ради чего следует отказываться от плодов своего труда.</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">AiNaíiMaí&amp; iMaé[&amp; c i}aivDa&amp; k-MaR(lt);a" f-l/Ma( )<br />(gt);avTYaTYaaiGaNaa&amp; Pa[eTYa Na Tau SaNNYaaiSaNaa&amp; KvicTa( )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аништ&#803;ам ишт&#803;ам&#775; миш&#769;рам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>три-видхам&#775; карман&#803;ах&#803; пхалам<br />бхаватй атйа&#772;гина&#772;м&#775; претйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ту саннйа&#772;сина&#772;м&#775; квачит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аништ&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;ведущий в ад; <i>ишт&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;ведущий на райские планеты; <i>миш&#769;рам</i>&thinsp;—&thinsp;смешанный; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>три-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;(включающий) три вида; <i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>пхалам</i>&thinsp;—&thinsp;результат; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;появляется; <i>атйа&#772;гина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, кто не отрекся; <i>претйа</i>&thinsp;—&thinsp;после смерти; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>саннйа&#772;сина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, кто отрекся от мира; <i>квачит</i>&thinsp;—&thinsp;когда бы то ни было.</div>
<div class="translation"><b>Тому, кто не развил в себе отрешенность от всего мирского, после смерти приходится пожинать плоды своей деятельности: желанные, нежелательные и смешанные. Тем же, кто отрекся от мира, не нужно ни наслаждаться результатами своих действий, ни страдать из-за них.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, который сознает Кришну и действует, памятуя о своих взаимоотношениях с Кришной, всегда находится в освобожденном состоянии. Поэтому после смерти ему не придется наслаждаться результатами своей деятельности или страдать из-за них.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">PaÄETaaiNa Mahabahae k-ar(lt);aaiNa iNabaeDa Mae )<br />Saa&amp;:Yae k*-TaaNTae Pa[ae¢-aiNa iSaÖYae SavRk-MaR(lt);aaMa( )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пан&#771;чаита&#772;ни маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ран&#803;а&#772;ни нибодха ме<br />са&#772;н&#775;кхйе кр&#803;та&#772;нте прокта&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддхайе сарва-карман&#803;а&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пан&#771;ча</i>&thinsp;—&thinsp;пять; <i>эта&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>ка&#772;ран&#803;а&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;причины; <i>нибодха</i>&thinsp;—&thinsp;узнай; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>са&#772;н&#775;кхйе</i>&thinsp;—&thinsp;в «Веданте»; <i>кр&#803;та-анте</i>&thinsp;—&thinsp;в заключение; <i>прокта&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;сказаны; <i>сиддхайе</i>&thinsp;—&thinsp;для совершенства; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;всех; <i>карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;деяний.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий Арджуна, согласно «Веданте», за любым действием стоит пять причин. Услышь же о них от Меня.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Резонно спросить: Если всякое действие должно иметь какие-то последствия, то что имеется в виду, когда говорится, что человек, сознающий Кришну, не наслаждается и не страдает, пожиная плоды своего труда? Отвечая на этот вопрос, Господь ссылается на философию «Веданты». Он говорит, что всякая деятельность определяется пятью факторами, которые необходимо учитывать, чтобы достичь в ней успеха. <i>Са&#772;н&#775;кхйа</i>&thinsp;—&thinsp;это древо знания, а «Веданта»&thinsp;—&thinsp;его вершина, что признают все великие <i>ачарьи</i>. Даже Шанкара толкует слово <i>са&#772;н&#775;кхйа </i>как <i>веда&#772;нта. </i>Поэтому так важно обращаться к этому авторитетному источнику.</div>
<div class="purp-para">Высшая власть принадлежит Сверхдуше, о чем говорится в «Бхагавад-гите»: <i>сарвасйа ча&#772;хам&#775; хр&#803;ди саннивишт&#803;ах&#803;</i>. Сверхдуша занимает каждое живое существо деятельностью, напоминая ему о его действиях в прошлом. И действия, совершаемые в сознании Кришны, по указанию Сверхдуши, не имеют никаких последствий ни в этой жизни, ни в будущей.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">AiDaïaNa&amp; TaQaa k-TaaR k-r(lt);a&amp; c Pa*QaiGvDaMa( )<br />ivivDaaê Pa*QaKceía dEv&amp; cEva}a PaÄMaMa( )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>адхишт&#803;ха&#772;нам&#775; татха&#772; карта&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каран&#803;ам&#775; ча пр&#803;тхаг-видхам<br />вивидха&#772;ш&#769; ча пр&#803;тхак чешт&#803;а&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>даивам&#775; чаива&#772;тра пан&#771;чамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхишт&#803;ха&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;место; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;исполнитель действия; <i>каран&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;орудие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>пр&#803;тхак-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;бывающее различных видов; <i>вивидха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разнообразные; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>пр&#803;тхак</i>&thinsp;—&thinsp;отдельно; <i>чешт&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;усилия; <i>даивам</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышний; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>пан&#771;чамам</i>&thinsp;—&thinsp;пятый.</div>
<div class="translation"><b>Место действия [тело], исполнитель, органы чувств, разнообразные усилия и, наконец, Сверхдуша&thinsp;—&thinsp;все это пять составляющих любого поступка.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Слово <i>адхишт&#803;ха&#772;нам</i> относится к телу. Душа, находящаяся в теле, действует, поэтому ее называют <i>карта&#772;</i> («совершающая действия»). О том, что душа обладает знанием и действует, сказано в <i>шрути: эша хи драшт&#803;а&#772; спрашт&#803;а&#772;</i> (Прашна-упанишад, 4.9). Это подтверждается в «Веданта-сутре»: <i>джн&#771;о &rsquo;та эва</i> (2.3.18) и <i>карта&#772; ш&#769;а&#772;стра&#772;ртхаваттва&#772;т</i> (2.3.33). Орудиями действия являются органы чувств. С их помощью душа действует. Каждое действие требует определенных усилий. Однако в конечном счете все действия человека зависят от воли Сверхдуши, которая пребывает в сердце каждого живого существа как его друг. Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;высшая причина. Поэтому тот, кто действует в сознании Кришны под руководством Сверхдуши, естественно, не запутывается в последствиях своих поступков. Человек, полностью сознающий Кришну, в конечном счете не отвечает за совершенные им действия. Все зависит от высшей воли&thinsp;—&thinsp;Сверхдуши, Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Xarqrvax(MaNaaei(gt);aYaRTk-MaR Pa[ar(gt);aTae Nar" )<br />NYaaYYa&amp; va ivParqTa&amp; va PaÄETae TaSYa heTav" )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;ари&#772;ра-ва&#772;н&#775;-манобхир йат</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма пра&#772;рабхате нарах&#803;<br />нйа&#772;ййам&#775; ва&#772; випари&#772;там&#775; ва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пан&#771;чаите тасйа хетавах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ари&#772;ра</i>&thinsp;—&thinsp;телом; <i>ва&#772;к</i>&thinsp;—&thinsp;речью; <i>манобхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и умом; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;действие; <i>пра&#772;рабхате</i>&thinsp;—&thinsp;начинает; <i>нарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>нйа&#772;ййам</i>&thinsp;—&thinsp;правильное; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>випари&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;противоположное; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>пан&#771;ча</i>&thinsp;—&thinsp;пять; <i>эте</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>хетавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;причины.</div>
<div class="translation"><b>Всякое действие, правильное или неправильное, которое человек совершает телом, умом или речью, определяется этими пятью причинами.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Очень важными в данном стихе являются слова «правильное» и «неправильное». Правильной называют деятельность, согласованную с указаниями священных писаний, а неправильной&thinsp;—&thinsp;ту, что противоречит им. Однако любое действие может быть доведено до конца только при наличии названных выше пяти факторов.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Ta}aEv&amp; SaiTa k-TaaRrMaaTMaaNa&amp; ke-vl&amp;/ Tau Ya" )<br />PaXYaTYak*-TabuiÖTvaà Sa PaXYaiTa duMaRiTa" )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>татраивам&#775; сати карта&#772;рам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;тма&#772;нам&#775; кевалам&#775; ту йах&#803;<br />паш&#769;йатй акр&#803;та-буддхитва&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на са паш&#769;йати дурматих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;там; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>сати</i>&thinsp;—&thinsp;будучи; <i>карта&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;исполнителя; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;себя; <i>кевалам</i>&thinsp;—&thinsp;единственного; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;видит; <i>акр&#803;та-буддхитва&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за недостатка разума; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;видит; <i>дурматих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;глупый.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому того, кто считает себя единственным исполнителем действий и не учитывает эти пять факторов, нельзя назвать разумным человеком, способным видеть вещи такими, как они есть.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Глупый человек не понимает, что Сверхдуша, находясь в его сердце, направляет все его действия. Хотя место, деятель, усилия и органы чувств являются вещественными причинами всякого действия, его высшая причина&thinsp;—&thinsp;это Сверхдуша, Личность Бога. Поэтому мы должны видеть не только четыре вещественные причины, но и высшую действенную причину всего происходящего. Тот, кто не видит Всевышнего, считает себя единственным исполнителем всех действий. Такой человек неразумен.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">YaSYa Naah&amp;k*/=Taae (gt);aavae buiÖYaRSYa Na il/PYaTae )<br />hTvaiPa Sa wMaamçaek-aà hiNTa Na iNabDYaTae )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йасйа на&#772;хан&#775;кр&#803;то бха&#772;во</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхир йасйа на липйате<br />хатва&#772;пи са има&#772; лока&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ханти на нибадхйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасйа</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ахан&#775;кр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ложного эго; <i>бха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>йасйа</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>липйате</i>&thinsp;—&thinsp;привязан; <i>хатва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;убив; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>има&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>лока&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;миры; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ханти</i>&thinsp;—&thinsp;убивает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>нибадхйате</i>&thinsp;—&thinsp;запутывается.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто в своих поступках не руководствуется ложным эго, чей разум чист и свободен, даже убивая, не совершает убийства и никогда не запутывается в последствиях своей деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе Господь объясняет Арджуне, что его отказ от участия в битве продиктован ложным эго. Считая себя исполнителем действий, Арджуна не учитывал высшую волю, исходящую изнутри и проявленную снаружи. Если такой человек, как Арджуна, не знает, что действие санкционировано свыше, то чего ради он станет действовать? Однако тот, кому известны различные факторы деятельности: орудия, исполнитель (он сам) и Верховный Господь, санкционирующий любое действие,&thinsp;—&thinsp;в совершенстве справляется с любой деятельностью. Такой человек никогда не заблуждается. Желание действовать независимо, на свой страх и риск, является результатом влияния ложного эго и атеистических убеждений, то есть отсутствия сознания Кришны. Каждый, кто действует в сознании Кришны под руководством Сверхдуши, или Верховной Личности Бога, даже убивая, не совершает убийства и никогда не страдает из-за последствий своего поступка. Когда солдат убивает по приказу офицера, он не несет за это ответственности. Однако если он убьет кого-нибудь по собственной прихоти, то подлежит суду военного трибунала.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">jaNa&amp; jeYa&amp; PairjaTaa i}aivDaa k-MaRcaedNaa )<br />k-r(lt);a&amp; k-MaR k-TaeRiTa i}aivDa" k-MaRSa°h" )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джн&#771;а&#772;нам&#775; джн&#771;ейам&#775; париджн&#771;а&#772;та&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>три-видха&#772; карма-чодана&#772;<br />каран&#803;ам&#775; карма картети</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>три-видхах&#803; карма-сан&#775;грахах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;цель познания; <i>париджн&#771;а&#772;та&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познающий; <i>три-видха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;(включающее) три вида; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;к деятельности; <i>чодана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;побуждение; <i>каран&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;органы чувств; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;исполнитель; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>три-видхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(включающая) три вида; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>сан&#775;грахах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совокупность.</div>
<div class="translation"><b>Знание, объект познания и познающий&thinsp;—&thinsp;таковы три фактора, побуждающие к деятельности, а органы чувств, сами действия и их исполнитель являются ее составляющими.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;У всякой деятельности есть три стимула: знание, объект познания и познающий. Орудия деятельности, сами действия и их исполнитель являются составляющими деятельности. Любая деятельность, которой занимаются люди, состоит из этих элементов. Прежде чем человек начнет действовать, у него должен появиться стимул, который называют побуждением к деятельности. Всякое решение, принятое до начала действий, является тонкой формой деятельности. Затем уже она облекается в конкретные действия. Их предваряют процессы, происходящие в уме: человек размышляет, переживает и ощущает какое-то желание. В совокупности они составляют побуждение к деятельности. Точно такой же импульс к деятельности можно получить из священных писаний или из указаний духовного учителя. При наличии побуждения и исполнителя действий начинается само действие, осуществляемое посредством органов чувств и ума, который стоит в центре всех чувств. Все эти элементы, вместе взятые, составляют совокупную картину действия.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">jaNa&amp; k-MaR c k-TaaR c i}aDaEv Gau(lt);a(gt);aedTa" )<br />Pa[aeCYaTae Gau(lt);aSa&amp;:YaaNae YaQaavC^*(lt);au TaaNYaiPa )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джн&#771;а&#772;нам&#775; карма ча карта&#772; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тридхаива гун&#803;а-бхедатах&#803;<br />прочйате гун&#803;а-сан&#775;кхйа&#772;не</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатха&#772;вач чхр&#803;н&#803;у та&#772;нй апи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;исполнитель; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тридха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;натрое; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>гун&#803;а-бхедатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в соответствии с разными <i>гунами</i> материальной природы; <i>прочйате</i>&thinsp;—&thinsp;говорится; <i>гун&#803;а-сан&#775;кхйа&#772;не</i>&thinsp;—&thinsp;в связи с различными <i>гунами; йатха&#772;-ват</i>&thinsp;—&thinsp;как есть; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;выслушай; <i>та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Три <i>гуны </i>материальной природы определяют три вида знания, три вида действий и три вида исполнителей. Сейчас Я расскажу тебе о них.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В четырнадцатой главе было подробно рассказано о трех <i>гунах</i> материальной природы. Там говорилось, что <i>гуна</i> благости озаряет человека светом знания, <i>гуна</i> страсти усиливает в нем материалистические тенденции, а <i>гуна</i> невежества делает его вялым и ленивым. Все <i>гуны</i> привязывают нас к материальному миру, и ни одна из них не может стать причиной освобождения. Даже <i>гуна</i> благости связывает человека. В семнадцатой главе шла речь о различных видах поклонения, к которым прибегают люди, находящиеся под влиянием разных <i>гун</i> материальной природы. А в этом стихе Господь говорит, что теперь Он хочет рассказать Арджуне о трех видах знания, трех типах деятельности и ее исполнителях в соответствии с тремя <i>гунами</i> природы.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">SavR(gt);aUTaezu YaeNaEk&amp;- (gt);aavMaVYaYaMaq+aTae )<br />Aiv(gt);a¢&amp;- iv(gt);a¢e-zu TaJjaNa&amp; iviÖ Saaitvk-Ma( )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарва-бху&#772;тешу йенаикам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бха&#772;вам авйайам и&#772;кшате<br />авибхактам&#775; вибхактешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тадж джн&#771;а&#772;нам&#775; виддхи са&#772;ттвикам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва-бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех живых существах; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>экам</i>&thinsp;—&thinsp;одну; <i>бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;природу; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;вечную; <i>и&#772;кшате</i>&thinsp;—&thinsp;видит; <i>авибхактам</i>&thinsp;—&thinsp;неделимую; <i>вибхактешу</i>&thinsp;—&thinsp;в бесчисленных индивидуальных; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>са&#772;ттвикам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> благости.</div>
<div class="translation"><b>Знание, позволяющее человеку, несмотря на многообразие видов и форм живых существ, видеть их единую духовную природу, следует считать знанием в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто видит вечную душу в каждом живом существе, будь то полубог, человек, животное, птица, рыба или растение, обладает знанием в <i>гуне</i> благости. Хотя живые существа имеют разные типы материальных тел, которые они получили в зависимости от их прошлой деятельности, в каждом из них находится одна и та же вечная душа. Как сказано в седьмой главе, все материальные тела оживляет сила, относящаяся к высшей природе Верховного Господа. Поэтому тот, кто видит эту единую высшую природу, единую жизненную силу во всех материальных телах, обладает видением в <i>гуне</i> благости. Эта энергия жизни вечна, тогда как материальные тела обречены на смерть. Разница между живыми существами определяется материальным телом, поэтому жизненная энергия тоже кажется поделенной в силу многообразия форм обусловленного существования. Такое безличное видение мира является определенной гранью самоосознания.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Pa*Qa¤e-Na Tau YaJjaNa&amp; NaaNaa(gt);aavaNPa*QaiGvDaaNa( )<br />veita SaveRzu (gt);aUTaezu TaJjaNa&amp; iviÖ raJaSaMa( )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пр&#803;тхактвена ту йадж джн&#771;а&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;на&#772;-бха&#772;ва&#772;н пр&#803;тхаг-видха&#772;н<br />ветти сарвешу бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тадж джн&#771;а&#772;нам&#775; виддхи ра&#772;джасам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пр&#803;тхактвена</i>&thinsp;—&thinsp;отдельностью; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>на&#772;на&#772;-бха&#772;ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;разнообразные состояния; <i>пр&#803;тхак-видха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;различные; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>сарвешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;живых существах; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> страсти.</div>
<div class="translation"><b>Знание, обладая которым человек считает, что в разных телах находятся разные по природе живые существа, называется знанием в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Представления, согласно которым живое существо есть материальное тело и с гибелью тела уничтожается и сознание, называют знанием в <i>гуне</i> страсти. Тот, кто обладает таким знанием, считает, что материальные тела отличаются друг от друга по уровню развития сознания, и не признаёт существования души как источника сознания. Такие люди отождествляют тело с душой и отрицают существование души независимо от тела. Они утверждают, что сознание является временным, или же, отрицая существование индивидуальных душ, признают существование всепроникающей, исполненной знания души, а тело считают временным проявлением невежества. Другие считают, что вне тела не существует ни индивидуальной, ни высшей души. Все эти представления порождены <i>гуной</i> страсти.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Yatau k*-Tòvdek-iSMaNk-aYaeR Sa¢-MahETauk-Ma( )<br />ATatvaQaRvdLPa&amp; c TataaMaSaMaudaôTaMa( )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йат ту кр&#803;тсна-вад экасмин</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;рйе сактам ахаитукам<br />ататтва&#772;ртха-вад алпам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат та&#772;масам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>кр&#803;тсна-ват</i>&thinsp;—&thinsp;как бы полном; <i>экасмин</i>&thinsp;—&thinsp;в одном; <i>ка&#772;рйе</i>&thinsp;—&thinsp;виде деятельности; <i>сактам</i>&thinsp;—&thinsp;связанное; <i>ахаитукам</i>&thinsp;—&thinsp;беспричинное; <i>ататтва-артха-ват</i>&thinsp;—&thinsp;как бы без знания о реальности; <i>алпам</i>&thinsp;—&thinsp;очень скудное; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> тьмы; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;называемое.</div>
<div class="translation"><b>А знание, привязывающее человека к одному виду деятельности как к единственно важному, не дающее представления об истине и отличающееся узостью и скудостью, называют знанием в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;«Знание», которым обладают обыкновенные люди,&thinsp;—&thinsp;это всегда знание в <i>гуне</i> тьмы, или невежества, ибо каждое обусловленное живое существо рождается в этой <i>гуне</i>. Тот, кто не обрел знания, изучая священные писания или слушая сведущих людей, обладает знанием лишь о том, что связано с телом. Он и не думает о том, чтобы действовать в соответствии с писаниями. Его Богом являются деньги, а знание для него сводится к удовлетворению потребностей тела. Такое знание никак не связано с Абсолютной Истиной. Оно мало чем отличается от знания, которым обладают обычные животные: это знание о том, как есть, спать, защищаться и совокупляться. Подобное знание здесь названо порождением <i>гуны</i> тьмы. Иными словами, знание о вечной душе, существующей вне и помимо материального тела, называют знанием в <i>гуне</i> благости, знание, порождающее множество разнообразных теорий и доктрин, основанных на логике и сомнительных гипотезах, является знанием в <i>гуне</i> страсти, а знание, служащее единственной цели&thinsp;—&thinsp;окружить комфортом материальное тело,&thinsp;—&thinsp;это знание в <i>гуне</i> невежества.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">iNaYaTa&amp; Sa®rihTaMaraGaÜezTa" k*-TaMa( )<br />Af-l/Pa[ePSauNaa k-MaR YataTSaaitvk-MauCYaTae )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>нийатам&#775; сан&#775;га-рахитам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ара&#772;га-двешатах&#803; кр&#803;там<br />апхала-препсуна&#772; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йат тат са&#772;ттвикам учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нийатам</i>&thinsp;—&thinsp;упорядоченная; <i>сан&#775;га-рахитам</i>&thinsp;—&thinsp;без привязанности; <i>ара&#772;га-двешатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;без любви или ненависти; <i>кр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;выполняемая; <i>апхала-препсуна&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;человеком, который не стремится насладиться ее плодами; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>са&#772;ттвикам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> благости; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Упорядоченную деятельность, которой занимаются без привязанности, любви и ненависти или желания насладиться ее плодами, называют деятельностью в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Деятельность, связанная с выполнением обязанностей, которые <i>шастры</i> предписывают различным социальным группам, деятельность без привязанности, без претензий на обладание ее результатами, то есть деятельность, которой занимаются без любви и ненависти, в сознании Кришны, ради удовлетворения Всевышнего, а не собственных чувств, является деятельностью в <i>гуне</i> благости.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Yatau k-aMaePSauNaa k-MaR Saahªare(lt);a va PauNa" )<br />i§-YaTae bhul/aYaaSa&amp; Tad]aJaSaMaudaôTaMa( )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йат ту ка&#772;мепсуна&#772; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са&#772;хан&#775;ка&#772;рен&#803;а ва&#772; пунах&#803;<br />крийате бахула&#772;йа&#772;сам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад ра&#772;джасам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>ка&#772;ма-и&#772;псуна&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тем, кто стремится к результатам; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>са-ахан&#775;ка&#772;рен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;с ложным эго; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>крийате</i>&thinsp;—&thinsp;совершается; <i>бахула-а&#772;йа&#772;сам</i>&thinsp;—&thinsp;(совершаемая) с великим трудом; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> страсти; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;называемая.</div>
<div class="translation"><b>А деятельность, требующую огромных усилий, направленную на исполнение собственных желаний и продиктованную ложным эго, называют деятельностью в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">ANaubNDa&amp; +aYa&amp; ih&amp;SaaMaNaPae+Ya c PaaEåzMa( )<br />Maaehadar(gt);YaTae k-MaR YatataaMaSaMauCYaTae )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>анубандхам&#775; кшайам&#775; хим&#775;са&#772;м</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анапекшйа ча паурушам<br />моха&#772;д а&#772;рабхйате карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йат тат та&#772;масам учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анубандхам</i>&thinsp;—&thinsp;рабство в будущем; <i>кшайам</i>&thinsp;—&thinsp;разрушительная; <i>хим&#775;са&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;страдание, причиненное другим; <i>анапекшйа</i>&thinsp;—&thinsp;без учета (ее последствий); <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>паурушам</i>&thinsp;—&thinsp;по собственному усмотрению; <i>моха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за заблуждений; <i>а&#772;рабхйате</i>&thinsp;—&thinsp;начинается; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> невежества; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Деятельность, вызванная заблуждениями, противоречащая указаниям священных писаний, связанная с насилием, деятельность, в которой не учитываются ее порабощающие последствия, а также причиняемые другим страдания, относится к <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждому из нас придется отвечать за совершенные нами поступки перед государством или перед посланцами Верховного Господа, которых называют ямадутами. Безответственные действия обладают разрушительной силой, ибо совершаются вопреки предписаниям <i>шастр</i>. Такая деятельность часто связана с применением насилия и приносит страдания другим живым существам. Совершая такие безответственные действия, человек принимает в расчет только собственный опыт. Это называют иллюзией. Подобного рода иллюзорная деятельность порождена <i>гуной</i> невежества.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Mau¢-Sa®ae_Nah&amp;vadq Da*TYauTSaahSaMaiNvTa" )<br />iSaÖyiSaÖyaeiNaRivRk-ar" k-TaaR Saaitvk- oCYaTae )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>мукта-сан&#775;го &rsquo;нахам&#775;-ва&#772;ди&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тй-утса&#772;ха-саманвитах&#803;<br />сиддхй-асиддхйор нирвика&#772;рах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карта&#772; са&#772;ттвика учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мукта-сан&#775;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освобожденный от связи с материей; <i>анахам-ва&#772;ди&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий ложного эго; <i>дхр&#803;ти</i>&thinsp;—&thinsp;решимостью; <i>утса&#772;ха</i>&thinsp;—&thinsp;и огромным энтузиазмом; <i>саманвитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наделенный; <i>сиддхи</i>&thinsp;—&thinsp;в успехе; <i>асиддхйох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и неудаче; <i>нирвика&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неизменный; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;совершающий действия; <i>са&#772;ттвиках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящийся к <i>гуне</i> благости; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто исполняет свой долг с великой решимостью и энтузиазмом, без соприкосновения с <i>гунами </i>материальной природы и без ложного эго, кто остается невозмутимым в успехе и неудаче, действует в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, находится вне сферы влияния <i>гун</i> материальной природы. Свободный от ложного эго и гордости, он не привязан к результатам своего труда. Однако это не мешает ему работать с неослабевающим энтузиазмом до тех пор, пока порученное ему дело не будет завершено. Трудности, которые ему приходится преодолевать, не уменьшают его энтузиазма. Ему все равно, что его ожидает: успех или неудача; он одинаково невозмутим и в радости, и в горе. Такой человек утвердился в <i>гуне</i> благости.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">raGaq k-MaRf-l/Pa[ePSaulu/RBDaae ih&amp;SaaTMak-ae_éuic" )<br />hzRXaaek-aiNvTa" k-TaaR raJaSa" Pairk-IiTaRTa" )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ра&#772;ги&#772; карма-пхала-препсур</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>лубдхо хим&#775;са&#772;тмако &rsquo;ш&#769;учих&#803;<br />харша-ш&#769;ока&#772;нвитах&#803; карта&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;джасах&#803; парики&#772;ртитах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ра&#772;ги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;сильно привязанный; <i>карма-пхала</i>&thinsp;—&thinsp;результатов своего труда; <i>препсух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;желающий; <i>лубдхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жадный; <i>хим&#775;са&#772;-а&#772;тмаках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;злобный; <i>аш&#769;учих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нечистый; <i>харша-ш&#769;ока-анвитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;подверженный радостям и печалям; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;совершающий действия; <i>ра&#772;джасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;относящийся к <i>гуне</i> страсти; <i>парики&#772;ртитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;провозглашаемый.</div>
<div class="translation"><b>Если человек привязан к деятельности и к ее результатам, если он движим желанием насладиться плодами своего труда, если он жаден, злобен, нечист, подвержен радостям и печалям, о таком человеке говорят, что он находится под влиянием <i>гуны </i>страсти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Очень сильная привязанность к определенному виду деятельности, вернее к ее результатам, вызвана привязанностью человека к материалистическому образу жизни: к семейному очагу, жене и детям. Такой человек никогда не стремится к совершенству и возвышенным идеалам. Он желает только одного: окружить себя материальным комфортом. Такие люди, как правило, очень жадны, они думают, что все их приобретения останутся с ними навеки и никогда не будут потеряны. Враждебные к другим, они готовы на все ради наслаждений. Поэтому обычно такие люди нечисты и неразборчивы в средствах: им все равно, каким путем к ним приходят деньги. Они безудержно радуются успеху и сильно страдают, сталкиваясь с неудачами. Так действуют те, кто находится под влиянием <i>гуны</i> страсти.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">AYau¢-" Pa[ak*-Ta" STaBDa" Xa#=ae NaEZk*-iTak-ae_l/Sa" )<br />ivzadq dqgaRSaU}aq c k-TaaR TaaMaSa oCYaTae )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>айуктах&#803; пра&#772;кр&#803;тах&#803; стабдхах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;ат&#803;хо наишкр&#803;тико &rsquo;ласах&#803;<br />виша&#772;ди&#772; ди&#772;ргха-су&#772;три&#772; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карта&#772; та&#772;маса учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;игнорирующий предписания <i>шастр; пра&#772;кр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;материалистичный; <i>стабдхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;упрямый; <i>ш&#769;ат&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лживый; <i>наишкр&#803;тиках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;оскорбляющий других; <i>аласах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ленивый; <i>виша&#772;ди&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;угрюмый; <i>ди&#772;ргха-су&#772;три&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;откладывающий все на потом; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;действующим; <i>та&#772;масах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в <i>гуне</i> невежества; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>Человек, постоянно действующий наперекор указаниям священных писаний, материалистичный и упрямый, обманывающий и нередко оскорбляющий других, ленивый, всегда угрюмый, откладывающий все на потом,&thinsp;—&thinsp;такой человек находится под влиянием <i>гуны </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Священные писания дают нам возможность узнать, какой деятельностью можно заниматься, а какой нет. Те, кто игнорирует эти предписания, как правило, занимаются недозволенной деятельностью. Обычно такие люди придерживаются материалистических воззрений. Они действуют, побуждаемые <i>гунами</i> материальной природы, а не в соответствии с указаниями писаний. Такие люди часто отличаются упрямством и жестокостью, склонны к обману и любят оскорблять других. Они очень ленивы; обычно они не выполняют как следует своих обязанностей, а откладывают все дела на потом. Поэтому они всегда выглядят угрюмыми. Они постоянно все тянут: то, что можно сделать за час, они растягивают на годы. Так действуют люди, находящиеся под влиянием <i>гуны</i> невежества.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">buÖe(gt);aeRd&amp; Da*TaeêEv Gau(lt);aTaiñivDa&amp; é*(lt);au )<br />Pa[aeCYaMaaNaMaXaeze(lt);a Pa*Qa¤e-Na DaNaÅYa )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>буддхер бхедам&#775; дхр&#803;теш&#769; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гун&#803;атас три-видхам&#775; ш&#769;р&#803;н&#803;у<br />прочйама&#772;нам аш&#769;ешен&#803;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пр&#803;тхактвена дханан&#771;джайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>буддхех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разума; <i>бхедам</i>&thinsp;—&thinsp;различие; <i>дхр&#803;тех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимости; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>гун&#803;атах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в соответствии с <i>гунами</i> материальной природы; <i>три-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;включающее три вида; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;послушай; <i>прочйама&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;описываемое Мной; <i>аш&#769;ешен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;целиком; <i>пр&#803;тхактвена</i>&thinsp;—&thinsp;отдельно; <i>дханан&#771;джайа</i>&thinsp;—&thinsp;о завоеватель богатств.</div>
<div class="translation"><b>А сейчас, о завоеватель богатств, услышь от Меня подробное описание различных видов разума и решимости, соответствующих трем <i>гунам </i>материальной природы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Рассказав Арджуне о знании, объекте познания и познающем в разных <i>гунах</i> материальной природы, Господь собирается рассказать ему о трех видах разума и решимости, присущих разным исполнителям деятельности.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Pa[v*ita&amp; c iNav*ita&amp; c k-aYaaRk-aYaeR (gt);aYaa(gt);aYae )<br />bNDa&amp; Maae+a&amp; c Yaa veita buiÖ" Saa PaaQaR Saaitvk-I )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>правр&#803;ттим&#775; ча нивр&#803;ттим&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;рйа&#772;ка&#772;рйе бхайа&#772;бхайе<br />бандхам&#775; мокшам&#775; ча йа&#772; ветти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхих&#803; са&#772; па&#772;ртха са&#772;ттвики&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>правр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;действие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>нивр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;бездействие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ка&#772;рйа</i>&thinsp;—&thinsp;то, что следует делать; <i>ака&#772;рйе</i>&thinsp;—&thinsp;и то, чего не следует делать; <i>бхайа</i>&thinsp;—&thinsp;страх; <i>абхайе</i>&thinsp;—&thinsp;и бесстрашие; <i>бандхам</i>&thinsp;—&thinsp;рабство; <i>мокшам</i>&thinsp;—&thinsp;освобождение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>са&#772;ттвики&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящийся к <i>гуне</i> благости.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, разум, способный определить, что следует и чего не следует делать, чего следует и чего не следует бояться, что порабощает и что ведет к освобождению, является разумом в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Деятельность, соответствующую указаниям писаний, называют <i>правритти</i>&thinsp;—&thinsp;деятельностью, которой следует заниматься. Действия, противоречащие указаниям писаний, совершать не следует. Человек, не знающий предписаний <i>шастр,</i> запутывается в последствиях своей деятельности. Разум, способный отличить хорошее от дурного, находится в <i>гуне</i> благости.</div>
<div id="text31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">YaYaa DaMaRMaDaMa| c k-aYa| cak-aYaRMaev c )<br />AYaQaavTPa[JaaNaaiTa buiÖ" Saa PaaQaR raJaSaq )) 31 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йайа&#772; дхармам адхармам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;рйам&#775; ча&#772;ка&#772;рйам эва ча<br />айатха&#772;ват праджа&#772;на&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхих&#803; са&#772; па&#772;ртха ра&#772;джаси&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>дхармам</i>&thinsp;—&thinsp;принципы религии; <i>адхармам</i>&thinsp;—&thinsp;безбожие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ка&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;что следует делать; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ака&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;чего не следует делать; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>айатха&#772;-ват</i>&thinsp;—&thinsp;как бы недостаточно хорошо; <i>праджа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>ра&#772;джаси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящийся к <i>гуне</i> страсти.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, разум, не способный отличить религию от безбожия, действие дозволенное от действия запрещенного, находится в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div id="text32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">ADaMa| DaMaRiMaiTa Yaa MaNYaTae TaMaSaav*Taa )<br />SavaRQaaRiNvParqTaa&amp;ê buiÖ" Saa PaaQaR TaaMaSaq )) 32 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>адхармам&#775; дхармам ити йа&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манйате тамаса&#772;вр&#803;та&#772;<br />сарва&#772;ртха&#772;н випари&#772;та&#772;м&#775;ш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхих&#803; са&#772; па&#772;ртха та&#772;маси&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхармам</i>&thinsp;—&thinsp;безбожие; <i>дхармам</i>&thinsp;—&thinsp;религию; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>манйате</i>&thinsp;—&thinsp;считает; <i>тамаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзией; <i>а&#772;вр&#803;та&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;покрытый; <i>сарва-артха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;все вещи; <i>випари&#772;та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;извращенные; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>та&#772;маси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящийся к <i>гуне</i> невежества.</div>
<div class="translation"><b>Разум, принимающий безбожие за религию, а религию за безбожие, запутавшийся, погруженный во тьму и постоянно сбивающий человека с истинного пути, о Партха, является разумом в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Разум в <i>гуне</i> невежества всегда действует не так, как надо. Он принимает за религию то, что не имеет к ней никакого отношения, а истинную религию отвергает. Люди в <i>гуне</i> невежества принимают великую душу за обыкновенного человека, а обыкновенного человека&thinsp;—&thinsp;за великую душу. Они называют истину ложью, а ложь&thinsp;—&thinsp;истиной. Что бы они ни делали, они всегда избирают неверный путь, поэтому говорится, что их разум находится в <i>гуне</i> невежества.</div>
<div id="text33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Da*TYaa YaYaa DaarYaTae MaNa"Pa[a(lt);aeiNd]Yai§-Yaa" )<br />YaaeGaeNaaVYai(gt);acair(lt);Yaa Da*iTa" Saa PaaQaR Saaitvk-I )) 33 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дхр&#803;тйа&#772; йайа&#772; дха&#772;райате</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манах&#803;-пра&#772;н&#803;ендрийа-крийа&#772;х&#803;<br />йогена&#772;вйабхича&#772;рин&#803;йа&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тих&#803; са&#772; па&#772;ртха са&#772;ттвики&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхр&#803;тйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;решимостью; <i>йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;той, которая позволяет; <i>дха&#772;райате</i>&thinsp;—&thinsp;поддерживает; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ума; <i>пра&#772;н&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;потоков жизненного воздуха; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;чувств; <i>крийа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>йогена&thinsp;—&thinsp;йогой; авйабхича&#772;рин&#803;йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;неуклонной; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>са&#772;ттвики&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> благости.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, твердая, непоколебимая решимость, поддерживаемая практикой <i>йоги </i>и позволяющая человеку овладеть своим умом, потоками жизненного воздуха и чувствами, называется решимостью в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Йога</i>&thinsp;—&thinsp;это метод, позволяющий постичь Высшую Душу. Тот, кто неуклонно, с решимостью движется к данной цели, сосредоточив на Высшей Душе свой ум, чувства и жизненную энергию, погружен в сознание Кришны. Такая решимость является решимостью в <i>гуне</i> благости. Особого внимания заслуживает слово <i>авйабхича&#772;рин&#803;йа&#772;,</i> которое указывает на то, что люди, погруженные в сознание Кришны, никогда не отвлекаются ни на какую другую деятельность.</div>
<div id="text34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">YaYaa Tau DaMaRk-aMaaQaaRNDa*TYaa DaarYaTae_JauRNa )<br />Pa[Sa®eNa f-l/ak-a¿q Da*iTa" Saa PaaQaR raJaSaq )) 34 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йайа&#772; ту дхарма-ка&#772;ма&#772;ртха&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тйа&#772; дха&#772;райате &rsquo;рджуна<br />прасан&#775;гена пхала&#772;ка&#772;н&#775;кши&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тих&#803; са&#772; па&#772;ртха ра&#772;джаси&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которой; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>дхарма</i>&thinsp;—&thinsp;религиозная деятельность; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворение чувств; <i>артха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;и материальное благополучие; <i>дхр&#803;тйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;решимостью; <i>дха&#772;райате</i>&thinsp;—&thinsp;поддерживает; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>прасан&#775;гена</i>&thinsp;—&thinsp;привязанностью; <i>пхала-а&#772;ка&#772;н&#775;кши&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто стремится насладиться плодами своего труда; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>ра&#772;джаси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> страсти.</div>
<div class="translation"><b>Решимость, побуждающая человека стремиться к плодам религии, материального благополучия и чувственных наслаждений, имеет природу <i>гуны </i>страсти, о Арджуна.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, который стремится только к тому, чтобы наслаждаться результатами своей религиозной или экономической деятельности, человек, единственное желание которого заключается в удовлетворении собственных чувств и который подчинил этому желанию свой ум, жизненную энергию и органы чувств, находится в <i>гуне</i> страсти.</div>
<div id="text35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">YaYaa SvPan&amp; (gt);aYa&amp; Xaaek&amp;- ivzad&amp; MadMaev c )<br />Na ivMauÄiTa duMaeRDaa Da*iTa" Saa PaaQaR TaaMaSaq )) 35 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йайа&#772; свапнам&#775; бхайам&#775; ш&#769;окам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виша&#772;дам&#775; мадам эва ча<br />на вимун&#771;чати дурмедха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тих&#803; са&#772; па&#772;ртха та&#772;маси&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которой; <i>свапнам</i>&thinsp;—&thinsp;сон; <i>бхайам</i>&thinsp;—&thinsp;страх; <i>ш&#769;окам</i>&thinsp;—&thinsp;скорбь; <i>виша&#772;дам</i>&thinsp;—&thinsp;печаль; <i>мадам</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзия; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>вимун&#771;чати</i>&thinsp;—&thinsp;отказывается; <i>дурмедха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;глупый; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>та&#772;маси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;относящаяся к <i>гуне</i> невежества.</div>
<div class="translation"><b>А решимость, которая не может избавить человека от сновидений, страха, скорби, подавленности и иллюзии,&thinsp;—&thinsp;такая решимость, лишенная рассудительности, о сын Притхи, относится к <i>гуне </i>тьмы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из этого стиха не следует, что человек в <i>гуне</i> благости не видит снов. Слово <i>свапнам</i> в данном контексте значит чрезмерный сон. Человек всегда видит сны, в какой бы <i>гуне</i>&thinsp;—&thinsp;благости, страсти или невежества&thinsp;—&thinsp;он ни находился; сны&thinsp;—&thinsp;это естественное явление. Но тот, кто не может избавиться от привычки спать слишком много, а также гордиться своими возможностями для материальных наслаждений, кто всегда мечтает добиться власти над материальным миром и подчиняет этой цели всю свою жизненную энергию, деятельность своего ума и чувств,&thinsp;—&thinsp;тот обладает решимостью в <i>гуне</i> невежества.</div>
<div id="text36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Sau%&amp; iTvdaNaq&amp; i}aivDa&amp; é*(lt);au Mae (gt);arTazR(gt);a )<br />A(gt);YaaSaad]MaTae Ya}a du"%aNTa&amp; c iNaGaC^iTa )) 36 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сукхам&#775; тв ида&#772;ни&#772;м&#775; три-видхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;р&#803;н&#803;у ме бхаратаршабха<br />абхйа&#772;са&#772;д рамате йатра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дух&#803;кха&#772;нтам&#775; ча нигаччхати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>ида&#772;ни&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;сейчас; <i>три-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;включающее три вида; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;услышь; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат; <i>абхйа&#772;са&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря практике; <i>рамате</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждается; <i>йатра</i>&thinsp;—&thinsp;где; <i>дух&#803;кха</i>&thinsp;—&thinsp;страданиям; <i>антам</i>&thinsp;—&thinsp;конец; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>нигаччхати</i>&thinsp;—&thinsp;наступает.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из рода Бхараты, теперь услышь от Меня о трех видах счастья, которым наслаждается обусловленная душа и которое иногда позволяет ей покончить со всеми страданиями.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обусловленная душа никогда не прекращает попыток обрести счастье в материальном мире. Ради этого ей приходится снова и снова жевать пережеванное. Но бывает, что, наслаждаясь в материальном мире, она освобождается от материального рабства в результате общения с великой душой. Иными словами, обусловленная душа всегда ищет наслаждений, но, когда под влиянием благотворного общения она понимает, что все это уже много раз было, в ней просыпается истинное сознание Кришны и она избавляется от стремления к однообразному материальному «счастью».</div>
<div id="text37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">YatadGa]e ivziMav Pair(lt);aaMae_Ma*TaaePaMaMa( )<br />TaTSau%&amp; Saaitvk&amp;- Pa[ae¢-MaaTMabuiÖPa[SaadJaMa( )) 37 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йат тад агре вишам ива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парин&#803;а&#772;ме &rsquo;мр&#803;топамам<br />тат сукхам&#775; са&#772;ттвикам&#775; проктам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;тма-буддхи-праса&#772;да-джам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>агре</i>&thinsp;—&thinsp;в начале; <i>вишам ива</i>&thinsp;—&thinsp;как яд; <i>парин&#803;а&#772;ме</i>&thinsp;—&thinsp;в конце; <i>амр&#803;та</i>&thinsp;—&thinsp;с нектаром; <i>упамам</i>&thinsp;—&thinsp;сравнимо; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>са&#772;ттвикам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> благости; <i>проктам</i>&thinsp;—&thinsp;называемое; <i>а&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;в душе; <i>буддхи</i>&thinsp;—&thinsp;разума; <i>праса&#772;да-джам</i>&thinsp;—&thinsp;рожденное из удовлетворения.</div>
<div class="translation"><b>То, что в начале кажется ядом, а в конце становится подобным нектару, состояние, в котором человек пробуждается к самоосознанию, называют счастьем в <i>гуне </i>благости.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, стремящийся постичь природу души, должен следовать многочисленным правилам, чтобы обуздать чувства и ум и сосредоточиться на душе. Все это нелегко и может показаться ядом, но, если человеку удастся следовать всем предписаниям, он благодаря этому поднимется на трансцендентный уровень и сможет вкусить нектар бессмертия. Это даст ему возможность по-настоящему наслаждаться жизнью.</div>
<div id="text38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">ivzYaeiNd]YaSa&amp;YaaeGaaÛtadGa]e_Ma*TaaePaMaMa( )<br />Pair(lt);aaMae ivziMav TaTSau%&amp; raJaSa&amp; SMa*TaMa( )) 38 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вишайендрийа-сам&#775;йога&#772;д</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йат тад агре &rsquo;мр&#803;топамам<br />парин&#803;а&#772;ме вишам ива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат сукхам&#775; ра&#772;джасам&#775; смр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вишайа</i>&thinsp;—&thinsp;с объектами чувств; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;чувств; <i>сам&#775;йога&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от соприкосновения; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>агре</i>&thinsp;—&thinsp;в начале; <i>амр&#803;та-упамам</i>&thinsp;—&thinsp;подобно нектару; <i>парин&#803;а&#772;ме</i>&thinsp;—&thinsp;в конце; <i>вишам ива</i>&thinsp;—&thinsp;как яд; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>ра&#772;джасам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> страсти; <i>смр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;понимаемое.</div>
<div class="translation"><b>Счастье, которое человек испытывает от соприкосновения чувств с их объектами, которое в начале кажется нектаром, а в конце становится подобным яду, именуют счастьем в <i>гуне </i>страсти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Когда юноша знакомится с девушкой, чувства вызывают в нем страстное желание видеть ее, касаться ее и наслаждаться близостью с ней. Вначале все это доставляет чувствам огромное удовольствие, но рано или поздно становится подобным яду. Они расстаются или разводятся, испытывая боль и жестокие страдания. Такое счастье относится к <i>гуне</i> страсти. Счастье, которое человек испытывает, когда его чувства соприкасаются с объектами чувств, всегда влечет за собой страдания, и его следует всячески избегать.</div>
<div id="text39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">YadGa]e caNaubNDae c Sau%&amp; MaaehNaMaaTMaNa" )<br />iNad]al/SYaPa[MaadaeTQa&amp; TataaMaSaMaudaôTaMa( )) 39 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йад агре ча&#772;нубандхе ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сукхам&#775; моханам а&#772;тманах&#803;<br />нидра&#772;ласйа-прама&#772;доттхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат та&#772;масам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>агре</i>&thinsp;—&thinsp;в начале; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>анубандхе</i>&thinsp;—&thinsp;в конце; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>моханам</i>&thinsp;—&thinsp;призрачное; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;души; <i>нидра&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;из сна; <i>а&#772;ласйа</i>&thinsp;—&thinsp;лени; <i>прама&#772;да</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзии; <i>уттхам</i>&thinsp;—&thinsp;возникшее; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>та&#772;масам</i>&thinsp;—&thinsp;относящееся к <i>гуне</i> невежества; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;называемое.</div>
<div class="translation"><b>А счастье, которое ослепляет человека, лишая его возможности постичь природу души, обманчивое в начале и в конце, порожденное сном, ленью и иллюзией,&thinsp;—&thinsp;такое счастье называют счастьем в <i>гуне </i>невежества.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто находит удовольствие в праздности и сне, находится под влиянием <i>гуны</i> тьмы, невежества. То же самое можно сказать и о человеке, который не знает, что можно делать, а чего нельзя. Для человека в <i>гуне</i> невежества все является иллюзией. Он не испытывает счастья ни в начале, ни в конце. Человек, находящийся под влиянием <i>гуны</i> страсти, может ощущать некое мимолетное счастье в начале, которое оборачивается муками в конце, но человек в <i>гуне</i> невежества испытывает одни страдания от начала и до конца.</div>
<div id="text40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Na TadiSTa Pa*iQaVYaa&amp; va idiv devezu va PauNa" )<br />Satv&amp; Pa[k*-iTaJaEMauR¢&amp;- Yadei(gt);a" SYaaiT}ai(gt);aGauR(lt);aE" )) 40 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на тад асти пр&#803;тхивйа&#772;м&#775; ва&#772;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>диви девешу ва&#772; пунах&#803;<br />саттвам&#775; пракр&#803;ти-джаир муктам&#775;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йад эбхих&#803; сйа&#772;т трибхир гун&#803;аих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>пр&#803;тхивйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;на Земле; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>диви</i>&thinsp;—&thinsp;на высших планетах; <i>девешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди полубогов; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>саттвам</i>&thinsp;—&thinsp;существование; <i>пракр&#803;ти-джаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденными материальной природой; <i>муктам</i>&thinsp;—&thinsp;свободное; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>эбхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;этими (от их влияния); <i>сйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;было бы; <i>трибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тремя; <i>гун&#803;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гунами</i> материальной природы.</div>
<div class="translation"><b>Ни здесь, ни среди полубогов, на высших планетах, нет ни одного существа, которое не испытывало бы на себе влияния этих трех <i>гун, </i>порожденных материальной природой.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Подводя итог всему сказанному, Господь говорит, что три <i>гуны</i> материальной природы распространяют свое влияние на всю вселенную.</div>
<div id="text41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">b]aø(lt);a+ai}aYaivXaa&amp; éUd]a(lt);aa&amp; c ParNTaPa )<br />k-MaaRi(lt);a Pa[iv(gt);a¢-aiNa Sv(gt);aavPa[(gt);avEGauR(lt);aE" )) 41 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>бра&#772;хман&#803;а-кшатрийа-виш&#769;а&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;у&#772;дра&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ча парантапа<br />карма&#772;н&#803;и правибхакта&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>свабха&#772;ва-прабхаваир гун&#803;аих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бра&#772;хман&#803;а&thinsp;—&thinsp;брахманов; кшатрийа&thinsp;—&thinsp;кшатриев; виш&#769;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;и <i>вайшьев; ш&#769;у&#772;дра&#772;н&#803;а&#772;м&thinsp;—&thinsp;шудр; ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель врагов; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;деяния; <i>правибхакта&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;разделены; <i>свабха&#772;ва</i>&thinsp;—&thinsp;собственной природой; <i>прабхаваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденными; <i>гун&#803;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гунами</i> материальной природы.</div>
<div class="translation"><b><i>Брахманов, кшатриев, вайшьев </i>и <i>шудр </i>можно узнать по их качествам, проявляющимся в деятельности, которая соответствует трем <i>гунам </i>материальной природы, о покоритель врагов.</b></div>
<div id="text42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">XaMaae dMaSTaPa" XaaEc&amp; +aaiNTaraJaRvMaev c )<br />jaNa&amp; ivjaNaMaaiSTaKYa&amp; b]øk-MaR Sv(gt);aavJaMa( )) 42 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;амо дамас тапах&#803; ш&#769;аучам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кша&#772;нтир а&#772;рджавам эва ча<br />джн&#771;а&#772;нам&#775; виджн&#771;а&#772;нам а&#772;стикйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма-карма свабха&#772;ва-джам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;амах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;умиротворенность; <i>дамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самообладание; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскетизм; <i>ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;чистота; <i>кша&#772;нтих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;терпение; <i>а&#772;рджавам</i>&thinsp;—&thinsp;честность; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>виджн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;мудрость; <i>а&#772;стикйам</i>&thinsp;—&thinsp;религиозность; <i>брахма&thinsp;—&thinsp;брахмана; карма</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>свабха&#772;ва-джам</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Умиротворенность, самообладание, аскетичность, чистота, терпение, честность, знание, мудрость и религиозность&thinsp;—&thinsp;таковы природные качества <i>брахманов, </i>проявляющиеся в их деятельности.</b></div>
<div id="text43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">XaaEYa| TaeJaae Da*iTadaR+Ya&amp; YauÖe caPYaPal/aYaNaMa( )<br />daNaMaqìr(gt);aavê +aa}a&amp; k-MaR Sv(gt);aavJaMa( )) 43 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;аурйам&#775; теджо дхр&#803;тир да&#772;кшйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йуддхе ча&#772;пй апала&#772;йанам<br />да&#772;нам и&#772;ш&#769;вара-бха&#772;ваш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кша&#772;трам&#775; карма свабха&#772;ва-джам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;аурйам</i>&thinsp;—&thinsp;героизм; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сила; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>да&#772;кшйам</i>&thinsp;—&thinsp;находчивость; <i>йуддхе</i>&thinsp;—&thinsp;в битве; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апала&#772;йанам</i>&thinsp;—&thinsp;стойкость; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;щедрость; <i>и&#772;ш&#769;вара</i>&thinsp;—&thinsp;руководителя; <i>бха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>кша&#772;трам</i>&thinsp;—&thinsp;присущий <i>кшатрию; карма</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>свабха&#772;ва-джам</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Героизм, сила, решимость, находчивость, отвага, щедрость и умение вести за собой&thinsp;—&thinsp;все это природные качества <i>кшатриев, </i>необходимые им для исполнения своего долга.</b></div>
<div id="text44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">k*-izGaaer+Yavai(lt);aJYa&amp; vEXYak-MaR Sv(gt);aavJaMa( )<br />PaircYaaRTMak&amp;- k-MaR éUd]SYaaiPa Sv(gt);aavJaMa( )) 44 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>кр&#803;ши-го-ракшйа-ва&#772;н&#803;иджйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ваиш&#769;йа-карма свабха&#772;ва-джам<br />паричарйа&#772;тмакам&#775; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;у&#772;драсйа&#772;пи свабха&#772;ва-джам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кр&#803;ши</i>&thinsp;—&thinsp;земледелие; <i>го</i>&thinsp;—&thinsp;коров; <i>ракшйа</i>&thinsp;—&thinsp;защита; <i>ва&#772;н&#803;иджйам</i>&thinsp;—&thinsp;и торговля; <i>ваиш&#769;йа&thinsp;—&thinsp;вайшьи; карма</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>свабха&#772;ва-джам</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный (его) природой; <i>паричарйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;служение; <i>а&#772;тмакам</i>&thinsp;—&thinsp;то, суть которого; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>ш&#769;у&#772;драсйа&thinsp;—&thinsp;шудры; апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>свабха&#772;ва-джам</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Земледелие, защита коров и торговля&thinsp;—&thinsp;таковы занятия, соответствующие природе <i>вайшьев, </i>а предназначение <i>шудр</i>&thinsp;—&thinsp;заниматься физическим трудом и служить другим.</b></div>
<div id="text45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">Sve Sve k-MaR(lt);Yai(gt);arTa" Sa&amp;iSaiÖ&amp; l/(gt);aTae Nar" )<br />Svk-MaRiNarTa" iSaiÖ&amp; YaQaa ivNdiTa TaC^*(lt);au )) 45 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>све све карман&#803;й абхиратах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;сиддхим&#775; лабхате нарах&#803;<br />сва-карма-ниратах&#803; сиддхим&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатха&#772; виндати тач чхр&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>све све</i>&thinsp;—&thinsp;в своих; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;делах; <i>абхиратах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый; <i>сам&#775;сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенство; <i>лабхате</i>&thinsp;—&thinsp;получает; <i>нарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>сва-карма</i>&thinsp;—&thinsp;своими обязанностями; <i>ниратах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый; <i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенства; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;каким образом; <i>виндати</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;послушай.</div>
<div class="translation"><b>Занимаясь деятельностью, соответствующей его природе, каждый человек может достичь совершенства. Пожалуйста, выслушай Меня: сейчас Я расскажу тебе, как это сделать.</b></div>
<div id="text46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">YaTa" Pa[v*ita(gt);aURTaaNaa&amp; YaeNa SavRiMad&amp; TaTaMa( )<br />Svk-MaR(lt);aa TaMa(gt);YaCYaR iSaiÖ&amp; ivNdiTa MaaNav" )) 46 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатах&#803; правр&#803;ттир бху&#772;та&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йена сарвам идам&#775; татам<br />сва-карман&#803;а&#772; там абхйарчйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддхим&#775; виндати ма&#772;навах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;откуда; <i>правр&#803;ттих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;эманация; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;живых существ; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>татам</i>&thinsp;—&thinsp;пронизано; <i>сва-карман&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;предписанными ему обязанностями; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;Ему; <i>абхйарчйа</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняясь; <i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенства; <i>виндати</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>ма&#772;навах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек.</div>
<div class="translation"><b>Исполняя предписанные ему обязанности, любой человек может достичь совершенства, если поклоняется всепроникающему Господу&thinsp;—&thinsp;источнику всех живых существ.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как было сказано в пятнадцатой главе, живые существа&thinsp;—&thinsp;это отделенные частицы Верховного Господа, который является их источником. Это подтверждает и «Веданта-сутра»: <i>джанма&#772;дй асйа йатах&#803;</i>. Таким образом, Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;прародитель всех живых существ. В седьмой главе «Бхагавад-гиты» говорилось, что Своими двумя энергиями, внешней и внутренней, Верховный Господь пронизывает все сущее. Поэтому все должны поклоняться Господу и одновременно Его энергиям. Преданные-вайшнавы обычно поклоняются Верховному Господу и Его внутренней энергии. Внешняя энергия Всевышнего является искаженным отражением Его внутренней энергии. Внешняя энергия&thinsp;—&thinsp;это фон, но Сам Верховный Господь в образе Параматмы, полной экспансии Господа, пронизывает Собой все сущее. Он вездесущая Сверхдуша всех полубогов, всех людей и животных. Человек должен знать, что, являясь неотъемлемой частицей Верховного Господа, он обязан служить Ему. Каждое живое существо должно служить Господу с любовью и преданностью, в совершенном сознании Кришны. В этом смысл данного стиха.</div>
<div class="purp-para">Каждый из нас должен считать, что он занимается своей деятельностью по указанию Хришикеши, повелителя чувств. И все плоды нашей деятельности нужно посвящать Верховной Личности Бога, Шри Кришне, таким образом поклоняясь Ему. Тот, кто постоянно помнит об этом, всегда находясь в сознании Кришны, по милости Господа познает все сущее. В этом заключается совершенство жизни. В «Бхагавад-гите» (12.7) Господь говорит: <i>теша&#772;м ахам&#775; самуддхарта&#772;</i>. Верховный Господь Сам заботится о том, чтобы такой преданный освободился от материального рабства. Это высшее совершенство жизни. Чем бы ни занимался человек, если он служит Верховному Господу, то непременно достигнет высшей ступени совершенства.</div>
<div id="text47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">é[eYaaNSvDaMaaeR ivGau(lt);a" ParDaMaaRTSvNauiïTaaTa( )<br />Sv(gt);aaviNaYaTa&amp; k-MaR ku-vRàaPanaeiTa ik-iLbzMa( )) 47 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;рейа&#772;н сва-дхармо вигун&#803;ах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пара-дхарма&#772;т св-анушт&#803;хита&#772;т<br />свабха&#772;ва-нийатам&#775; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>курван на&#772;пноти килбишам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;рейа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;лучше; <i>сва-дхармах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свой долг; <i>вигун&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;выполненный несовершенным образом; <i>пара-дхарма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;чужих обязанностей; <i>су-анушт&#803;хита&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;выполненных безукоризненно; <i>свабха&#772;ва-нийатам</i>&thinsp;—&thinsp;предписанную в соответствии с его природой; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>курван</i>&thinsp;—&thinsp;совершающий; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>а&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;получает; <i>килбишам</i>&thinsp;—&thinsp;результат греха.</div>
<div class="translation"><b>Лучше исполнять свои обязанности, пусть несовершенным образом, чем безукоризненно исполнять чужие. Выполняя предписанные обязанности, отвечающие его природе, человек никогда не навлекает на себя греха.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обязанности, предписанные представителям различных сословий, перечислены в «Бхагавад-гите». Как было сказано в предыдущих стихах, обязанности <i>брахманов,</i> <i>кшатриев,</i> <i>ваишьев</i> и <i>шудр</i> соответствуют <i>гунам</i> материальной природы, под влиянием которых они находятся. Человек никогда не должен пытаться подражать другим, исполняя их обязанности. Тот, кто от природы склонен к деятельности <i>шудр, </i>не должен претендовать на звание <i>брахмана, </i>даже если родился в семье <i>брахманов</i>. Каждый должен заниматься деятельностью, соответствующей его природе; никакая работа не позорна, если она связана со служением Верховному Господу. <i>Брахманы,</i> безусловно, занимаются деятельностью в <i>гуне</i> благости, однако, если человек от природы находится под влиянием других <i>гун, </i>он не должен, подражая <i>брахманам,</i> пытаться исполнять их обязанности. <i>Кшатрию,</i> правителю, приходится совершать неприглядные поступки: применять насилие и убивать врагов или лгать, руководствуясь политическими соображениями. Никакая политика не обходится без насилия и дипломатической лжи, но для <i>кшатрия </i>это еще не повод отказываться от выполнения своего долга и пытаться жить по законам <i>брахманов</i>.</div>
<div class="purp-para">Своей деятельностью человек должен стараться доставить удовольствие Верховному Господу. К примеру, Арджуна был <i>кшатрием,</i> и он колебался, не решаясь вступить в сражение с противником. Но если сражаться ради Кришны, Верховной Личности Бога, то не нужно бояться, что участие в битве осквернит нас. Тому, кто занимается коммерцией, иногда приходится лгать и хитрить, чтобы получить прибыль. В некоторых случаях без этого не обойтись. Иногда продавец говорит покупателю: «Поверьте мне, я на вас нисколько не наживаюсь», хотя всем известно, что торговец не сможет жить, если будет торговать без выгоды. Поэтому, слыша от коммерсанта такие слова, нужно понимать, что он обманывает нас. Однако сам коммерсант не должен думать, что поскольку в его деле не обойтись без лжи, то он должен бросить торговлю и заниматься тем, что делают <i>брахманы</i>. Это противоречит <i>шастрам</i>. Если человек, будь он <i>кшатрием, вайшьей</i> или <i>шудрой,</i> исполняя свои обязанности, тем самым служит Верховной Личности Бога, его социальное положение перестает иметь значение. Даже <i>брахманам,</i> совершающим различные жертвоприношения, иногда приходится убивать животных, чтобы принести их в жертву. Точно так же, если <i>кшатрий,</i> выполняя свой долг, убивает врага, его поступок не является греховным. Все это было подробно разъяснено в третьей главе «Бхагавад-гиты». Каждый человек должен посвящать свою деятельность Ягье, или Вишну, Верховной Личности Бога. Все, что мы делаем ради удовлетворения собственных чувств, только порабощает нас. Поэтому каждый должен заниматься деятельностью в соответствии с <i>гунами</i> материальной природы, под влиянием которых находится полученное им тело, преследуя при этом единственную и высшую цель&thinsp;—&thinsp;служить Верховному Господу.</div>
<div id="text48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">SahJa&amp; k-MaR k-aENTaeYa SadaezMaiPa Na TYaJaeTa( )<br />SavaRrM(gt);aa ih daeze(lt);a DaUMaeNaaiGanirvav*Taa" )) 48 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>саха-джам&#775; карма каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са-дошам апи на тйаджет<br />сарва&#772;рамбха&#772; хи дошен&#803;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дху&#772;мена&#772;гнир ива&#772;вр&#803;та&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саха-джам</i>&thinsp;—&thinsp;рожденную вместе; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>са-дошам</i>&thinsp;—&thinsp;имеющую изъян; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тйаджет</i>&thinsp;—&thinsp;пусть отвергнет; <i>сарва-а&#772;рамбха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;все начинания; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;ведь; <i>дошен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;изъяном; <i>дху&#772;мена</i>&thinsp;—&thinsp;дымом; <i>агних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>а&#772;вр&#803;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;покрыты.</div>
<div class="translation"><b>Всякое действие несет в себе изъян, подобно огню, который всегда покрыт дымом. Поэтому, о сын Кунти, никто не должен отказываться от обязанностей, порожденных его природой, сколько бы изъянов они в себе ни несли.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все действия обусловленного живого существа осквернены влиянием <i>гун</i> материальной природы. <i>Брахманам</i> приходится совершать жертвоприношения, связанные с умерщвлением животных. Подобно этому, <i>кшатрий,</i> каким бы благочестивым он ни был, вынужден сражаться с врагами. Это неизбежно. Аналогично, коммерсант, даже самый порядочный, иногда должен скрывать свои доходы, чтобы не разориться, или проводить операции на черном рынке. Все это необходимо, и избежать этого полностью невозможно. <i>Шудра,</i> который служит плохому хозяину, вынужден выполнять его приказы и иногда делать то, чего делать не следует. Но, несмотря на все изъяны, человек должен продолжать выполнять предписанные ему обязанности, ибо они соответствуют его природе.</div>
<div class="purp-para">Здесь Кришна делает очень хорошее сравнение. Хотя огонь сам по себе чист, он покрыт клубами дыма. Однако дым не оскверняет огонь. Даже покрытый дымом, огонь остается самым чистым из всех материальных элементов. <i>Кшатрий,</i> отказывающийся от выполнения своего долга, не может быть уверен в том, что, приняв на себя обязанности <i>брахмана,</i> он будет полностью избавлен от малоприятных занятий. Отсюда следует, что в материальном мире нет существа, абсолютно свободного от материальной скверны. В этом смысле пример с огнем и дымом весьма показателен. Когда зимой мы вынимаем из огня раскаленный камень, дым ест нам глаза и нос, но это вовсе не значит, что нужно прекратить пользоваться огнем. Точно так же мы не должны отказываться от выполнения своих обязанностей только потому, что это не всегда приятно. Напротив, исполнившись решимости, мы должны продолжать служить Верховному Господу, выполняя свои обязанности в сознании Кришны. Это совершенство деятельности. Когда человек исполняет свои обязанности для того, чтобы удовлетворить Верховного Господа, его деятельность освобождается от изъянов. Когда, соединенные с преданным служением, результаты нашего труда очищаются, мы обретаем способность увидеть свое духовное «я», то есть достигаем самоосознания.</div>
<div id="text49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">ASa¢-buiÖ" SavR}a iJaTaaTMaa ivGaTaSPa*h" )<br />NaEZk-MYaRiSaiÖ&amp; ParMaa&amp; SaNNYaaSaeNaaiDaGaC^iTa )) 49 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>асакта-буддхих&#803; сарватра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джита&#772;тма&#772; вигата-спр&#803;хах&#803;<br />наишкармйа-сиддхим&#775; парама&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саннйа&#772;сена&#772;дхигаччхати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асакта-буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей разум свободен от привязанностей; <i>сарватра</i>&thinsp;—&thinsp;везде; <i>джита-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей ум побежден; <i>вигата-спр&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий материальных желаний; <i>наишкармйа-сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенство, состоящее в отсутствии последствий деятельности; <i>парама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;высшее; <i>саннйа&#772;сена</i>&thinsp;—&thinsp;отречением от мира; <i>адхигаччхати</i>&thinsp;—&thinsp;обретает.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто обуздал ум и чувства, кто избавился от привязанностей и стремления к материальным удовольствиям, может, отрекшись от мира, достичь высшей ступени совершенства&thinsp;—&thinsp;свободы от <i>кармы.</i></b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Поистине отречься от мира&thinsp;—&thinsp;значит всегда помнить о том, что мы являемся частицами Верховного Господа и потому не имеем права наслаждаться результатами своего труда. Поскольку мы частицы Всевышнего, плоды нашей деятельности предназначены для того, чтобы доставлять наслаждение Господу. Это настоящее сознание Кришны. Человек, действующий в сознании Кришны,&thinsp;—&thinsp;истинный <i>санньяси,</i> отрекшийся от мира. Действуя в подобном умонастроении, он обретает удовлетворение, ибо все, что он делает, он делает ради Верховного Господа. Поэтому такой человек не привязан ни к чему материальному; он не ищет других удовольствий, помимо духовного блаженства, которое приносит ему служение Господу. Считается, что <i>санньяси</i> свободен от всех последствий своей прошлой деятельности, однако тот, кто действует в сознании Кришны, естественным образом достигает этого совершенства, даже не давая так называемого обета отречения. Такое состояние ума называют <i>йога&#772;ру&#772;д&#803;ха,</i> совершенством <i>йоги</i>. Аналогичное утверждение есть в третьей главе: <i>йас тв а&#772;тма-ратир эва сйа&#772;т</i>. Тому, кто черпает удовлетворение в самом себе, не нужно бояться никаких последствий своих поступков.</div>
<div id="text50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">iSaiÖ&amp; Pa[aáae YaQaa b]ø TaQaaPanaeiTa iNabaeDa Mae )<br />SaMaaSaeNaEv k-aENTaeYa iNaïa jaNaSYa Yaa Para )) 50 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сиддхим&#775; пра&#772;пто йатха&#772; брахма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>татха&#772;пноти нибодха ме<br />сама&#772;сенаива каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ништ&#803;ха&#772; джн&#771;а&#772;насйа йа&#772; пара&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенство; <i>пра&#772;птах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обрел; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышнего; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>а&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>нибодха</i>&thinsp;—&thinsp;пойми; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>сама&#772;сена</i>&thinsp;—&thinsp;в кратком изложении; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>ништ&#803;ха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;ступень; <i>джн&#771;а&#772;насйа</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которая; <i>пара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентна.</div>
<div class="translation"><b>О сын Кунти, сейчас Я вкратце объясню тебе, как должен действовать человек, достигший этого совершенства, чтобы подняться на уровень Брахмана и таким образом обрести высшее знание.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь рассказывает Арджуне о том, как человек может достичь высшей ступени совершенства, просто выполняя предписанные ему обязанности и посвящая свои действия Верховной Личности Бога. Трансцендентного уровня, осознания Брахмана, достигает тот, кто ради удовлетворения Верховного Господа отказывается от плодов своего труда. Таков путь самоосознания. По-настоящему совершенным знанием является чистое сознание Кришны, о чем говорится в следующих стихах.</div>
<div id="text51"></div>
<div id="text52"></div>
<div id="text53"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 18.51–53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">buÖya ivéuÖYaa Yau¢-ae Da*TYaaTMaaNa&amp; iNaYaMYa c )<br />XaBdadqiNvzYaa&amp;STYa¤-a raGaÜezaE VYaudSYa c )) 51 ))<br />iviv¢-Saevq l/gvaXaq YaTava¡-aYaMaaNaSa" )<br />DYaaNaYaaeGaParae iNaTYa&amp; vEraGYa&amp; SaMauPaaié[Ta" )) 52 ))<br />Ahªar&amp; bl&amp;/ dPa| k-aMa&amp; §-aeDa&amp; PairGa]hMa( )<br />ivMauCYa iNaMaRMa" XaaNTaae b]ø(gt);aUYaaYa k-LPaTae )) 53 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>буддхйа&#772; виш&#769;уддхайа&#772; йукто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхр&#803;тйа&#772;тма&#772;нам&#775; нийамйа ча<br />ш&#769;абда&#772;ди&#772;н вишайа&#772;м&#775;с тйактва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;га-двешау вйудасйа ча</i></div>
<div class="sanskrit"><i>вивикта-севи&#772; лагхв-а&#772;ш&#769;и&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йата-ва&#772;к-ка&#772;йа-ма&#772;насах&#803;<br />дхйа&#772;на-йога-паро нитйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ваира&#772;гйам&#775; самупа&#772;ш&#769;ритах&#803;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>ахан&#775;ка&#772;рам&#775; балам&#775; дарпам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;мам&#775; кродхам&#775; париграхам<br />вимучйа нирмамах&#803; ш&#769;а&#772;нто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма-бху&#772;йа&#772;йа калпате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>буддхйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;разумом; <i>виш&#769;уддхайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;полностью очищенным; <i>йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый; <i>дхр&#803;тйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с решимостью; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>нийамйа</i>&thinsp;—&thinsp;подчинив; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ш&#769;абда-а&#772;ди&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;звук и прочее; <i>вишайа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;объекты чувств; <i>тйактва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнув; <i>ра&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;любовь; <i>двешау</i>&thinsp;—&thinsp;и ненависть; <i>вйудасйа</i>&thinsp;—&thinsp;отбросив; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>вивикта-севи&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;живущий в уединенном месте; <i>лагху-а&#772;ш&#769;и&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мало едящий; <i>йата</i>&thinsp;—&thinsp;обузданы; <i>ва&#772;к</i>&thinsp;—&thinsp;речь; <i>ка&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>ма&#772;насах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей ум; <i>дхйа&#772;на-йога-парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;погруженный в транс; <i>нитйам</i>&thinsp;—&thinsp;постоянно; <i>ваира&#772;гйам</i>&thinsp;—&thinsp;к отрешенности; <i>самупа&#772;ш&#769;ритах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;прибегнувший; <i>ахан&#775;ка&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;ложного эго; <i>балам</i>&thinsp;—&thinsp;ложную силу; <i>дарпам</i>&thinsp;—&thinsp;ложную гордость; <i>ка&#772;мам</i>&thinsp;—&thinsp;вожделение; <i>кродхам</i>&thinsp;—&thinsp;гнев; <i>париграхам</i>&thinsp;—&thinsp;стяжательство; <i>вимучйа</i>&thinsp;—&thinsp;оставив; <i>нирмамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лишенный чувства собственности; <i>ш&#769;а&#772;нтах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;умиротворенный; <i>брахма-бху&#772;йа&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для самоосознания; <i>калпате</i>&thinsp;—&thinsp;годится.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто, опираясь на разум, очистил свое сознание и исполнен решимости держать ум в узде; кто отказался от объектов чувственных наслаждений; кто свободен от привязанностей и неприязни; кто живет в уединенном месте, мало ест, владеет своими телом, умом и речью; кто всегда пребывает в состоянии транса; кто отрешен и свободен от ложного эго, ложной силы, от гордыни, вожделения, гнева, стремления обладать материальными вещами и ложного чувства собственности, кто всегда умиротворен,&thinsp;—&thinsp;тот осознал свою духовную природу.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто очистил свой разум, находится под влиянием <i>гуны</i> благости. Такой человек способен владеть своим умом и всегда пребывает в состоянии транса. Он не питает привязанности к объектам чувств и перестает действовать, движимый привязанностью или неприязнью. Человек, достигший такого уровня отрешенности, естественно, стремится жить в уединенном месте, он ест ровно столько, сколько необходимо, и полностью владеет телом и умом. У него нет ложного эго, ибо он не отождествляет себя с материальным телом и умом. У него также нет желания сделать свое тело крепким и сильным с помощью материальных ухищрений. Выйдя из-под влияния телесных представлений о жизни, он полностью освобождается от гордыни. Он довольствуется тем, что приходит к нему по милости Господа, и никогда не гневается, если ему не удается удовлетворить свои чувства. Он также не стремится завладеть объектами чувств. Таким образом, когда человек полностью избавляется от ложного эго, он перестает испытывать привязанность к материальным вещам и достигает ступени осознания Брахмана. Эта ступень называется <i>брахма-бху&#772;та</i>. Освободившись от материальных представлений о жизни, человек становится умиротворенным и невозмутимым. Это состояние описано в «Бхагавад-гите» (2.70):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>а&#772;пу&#772;рйама&#772;н&#803;ам ачала-пратишт&#803;хам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>самудрам а&#772;пах&#803; правиш&#769;анти йадват<br />
тадват ка&#772;ма&#772; йам&#775; правиш&#769;анти сарве<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са ш&#769;а&#772;нтим а&#772;пноти на ка&#772;ма-ка&#772;ми&#772;</i></div>
<div class="purport">«Тот, кого не беспокоит непрерывный поток желаний, подобен океану, который никогда не выходит из берегов, хотя в него впадает множество рек. Только такой человек способен обрести умиротворение, а не тот, кто стремится удовлетворить свои желания».</div>
<div id="text54"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.54</b></div>
<div class="textno">54</div>
<div class="devanagari">b]ø(gt);aUTa" Pa[SaàaTMaa Na XaaeciTa Na k-a¿iTa )<br />SaMa" SaveRzu (gt);aUTaezu MaÙi¢&amp;- l/(gt);aTae ParaMa( )) 54 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>брахма-бху&#772;тах&#803; прасанна&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ш&#769;очати на ка&#772;н&#775;кшати<br />самах&#803; сарвешу бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мад-бхактим&#775; лабхате пара&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахма-бху&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;единый с Абсолютом; <i>прасанна-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;исполненный ликования; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ш&#769;очати</i>&thinsp;—&thinsp;скорбит; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ка&#772;н&#775;кшати</i>&thinsp;—&thinsp;желает; <i>самах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;равный; <i>сарвешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;живых существах; <i>мат-бхактим</i>&thinsp;—&thinsp;преданное служение Мне; <i>лабхате</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентное.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто находится в этом трансцендентном состоянии, сразу постигает Верховного Брахмана и исполняется радости. Он никогда не скорбит и ничего не желает. Он одинаково расположен ко всем живым существам. Достигнув этого состояния, человек обретает чистое преданное служение Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Для имперсоналиста достижение уровня <i>брахма-бхуты, </i>слияния с Абсолютом, является высшей ступенью совершенства. Однако чистый преданный, не останавливаясь на этом, начинает заниматься чистым преданным служением. Это значит, что чистый преданный, который служит Верховному Господу, уже получил освобождение, то есть достиг уровня <i>брахма-бхуты</i> и стал единым с Абсолютом. Без единства со Всевышним, то есть с Абсолютом, невозможно служить Ему. На абсолютном уровне стирается грань между слугой и господином, хотя в высшем, духовном смысле различие между ними остается всегда.</div>
<div class="purp-para">В материальном мире, где люди трудятся ради того, чтобы наслаждаться, страдания неизбежны, но в абсолютном мире, где живые существа занимаются чистым преданным служением, страданий не существует. Преданный, обладающий сознанием Кришны, ни о чем не скорбит и ничего не желает. Поскольку Бог является полным самодостаточным целым, душа, которая служит Богу в сознании Кришны, тоже обретает самодостаточность и полноту. Она уподобляется реке, которая полностью очистилась от мути. Поскольку преданный не думает ни о чем, кроме Кришны, он всегда ощущает радость. Он не скорбит о материальных потерях и не стремится к материальным приобретениям, поскольку служение Господу сделало его самодостаточным. Он не желает материальных наслаждений, ибо знает, что каждое живое существо, будучи отделенной частицей Верховного Господа, всегда остается Его слугой. Живя в материальном мире, он не видит различий между людьми, занимающими высокое или низкое положение в обществе. Любое положение в материальном мире зыбко, а преданный не имеет ничего общего с призрачной, зыбкой реальностью. Для него камень и слиток золота имеют одинаковую ценность. Таков уровень <i>брахма-бхуты, </i>и чистому преданному достичь его не составляет никакого труда. Тому, кто находится на этом уровне, состояние слияния с Верховным Брахманом и утраты своей индивидуальности представляется адом, райские планеты привлекают его не больше, чем мираж, а его чувства уподобляются змеям, лишившимся ядовитых зубов. Как змея, у которой нет ядовитых зубов, ни у кого не вызывает страха, так и чувства, послушные голосу разума, перестают быть опасными. Мир причиняет страдания только тому, кто заражен материальной скверной, но для преданного весь мир становится Вайкунтхой, или духовным царством. Самая великая личность в материальной Вселенной кажется ему ничтожнее муравья. Достичь этого уровня можно по милости Господа Чайтаньи, который в нынешнюю эпоху проповедовал чистое преданное служение.</div>
<div id="text55"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.55</b></div>
<div class="textno">55</div>
<div class="devanagari">(gt);a¢-ya MaaMai(gt);aJaaNaaiTa YaavaNYaêaiSMa TatvTa" )<br />TaTaae Maa&amp; TatvTaae jaTva ivXaTae TadNaNTarMa( )) 55 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>бхактйа&#772; ма&#772;м абхиджа&#772;на&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йа&#772;ва&#772;н йаш&#769; ча&#772;сми таттватах&#803;<br />тато ма&#772;м&#775; таттвато джн&#771;а&#772;тва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виш&#769;ате тад-анантарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхактйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;чистым преданным служением; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>абхиджа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;познаёт; <i>йа&#772;ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;насколько; <i>йах&#803; ча асми</i>&thinsp;—&thinsp;как Я есть; <i>таттватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воистину; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;потому; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>таттватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воистину; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>виш&#769;ате</i>&thinsp;—&thinsp;входит; <i>тат-анантарам</i>&thinsp;—&thinsp;сразу после того.</div>
<div class="translation"><b>Постичь Меня, Верховную Личность Бога, таким, какой Я есть, можно только с помощью преданного служения. И когда благодаря преданному служению все сознание человека сосредоточивается на Мне, он вступает в царство Бога.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Умозрительные рассуждения непреданных не дают им возможности постичь Верховную Личность Бога, Кришну, и Его полные экспансии. Тот, кто хочет постичь Верховного Господа, должен заниматься чистым преданным служением под руководством чистого преданного. В противном случае истинная природа Верховной Личности Бога ему никогда не откроется. Как уже говорилось, <i>на&#772;хам&#775; прака&#772;ш&#769;ах&#803; сарвасйа </i>(Б.-г., 7.25). Господь не открывает Себя всем и каждому. Его нельзя постичь, опираясь только на обширные познания или философские рассуждения. По-настоящему постичь Кришну может только тот, кто обладает сознанием Кришны и занимается преданным служением. Ученые степени тут не помогут.</div>
<div class="purp-para">Тот, кто в совершенстве знает науку о Кришне, получает право войти в духовное царство, обитель Кришны. Стать Брахманом&thinsp;—&thinsp;не значит утратить свою индивидуальность. На уровне <i>брахма-бхуты</i> остается преданное служение, а там, где есть преданное служение, должны быть Бог, преданный и служение Богу. Такое знание неуничтожимо и продолжает существовать даже после того, как человек получает освобождение. Обрести освобождение&thinsp;—&thinsp;значит освободиться от материальной концепции жизни; в духовной жизни продолжают существовать различия, продолжает существовать индивидуальность, но в чистом сознании Кришны. Не следует заблуждаться, думая, что слово <i>виш&#769;ате</i> («входит в Меня») подтверждает теорию монистов о полном слиянии живого существа с безличным Брахманом. Нет. <i>Виш&#769;ате</i> значит, что живое существо входит в обитель Верховного Господа, сохраняя индивидуальность, что оно вступает в общение с Ним и служит Ему. Когда зеленый попугай скрывается в зеленой кроне дерева, он делает это не для того, чтобы стать деревом, а для того, чтобы насладиться его плодами. Имперсоналисты часто приводят пример реки, впадающей в океан и сливающейся с ним. Эта перспектива может тешить сердце имперсоналиста, но персоналисты всегда сохраняют свою индивидуальность, подобно рыбам, живущим в океане. Опустившись в океанские глубины, мы обнаружим, что его населяет множество живых существ. Поверхностного знакомства с океаном еще не достаточно, чтобы составить полное представление о нем. По-настоящему знает океан только тот, кто знает все об обитателях его глубин.</div>
<div class="purp-para">Тому, кто занимается чистым преданным служением, открываются подлинные духовные качества и совершенства Верховного Господа. В одиннадцатой главе уже говорилось, что обрести знание можно только в процессе преданного служения. То же самое подтверждает данный стих: занимаясь преданным служением, человек постигает Верховного Господа и входит в Его царство.</div>
<div class="purp-para">Поднявшись на уровень <i>брахма-бхуты</i> и освободившись от материальных представлений о жизни, человек начинает заниматься преданным служением Господу, слушая рассказы о Нем. Но тот, кто уже слушает о Верховном Господе, не прилагая особых усилий, достигает уровня <i>брахма-бхуты</i> и очищается от материальной скверны: алчности и желания чувственных удовольствий. По мере того как сердце преданного освобождается от алчности и вожделения, его привязанность к служению Господу еще больше усиливается, помогая ему полностью очиститься от материальной скверны. На этом уровне он получает возможность постичь Верховного Господа. Об этом говорится также в «Шримад-Бхагаватам». Процесс <i>бхакти,</i> трансцендентного служения, продолжается и после освобождения. «Веданта-сутра» (4.1.12) подтверждает это: <i>а&#772;-пра&#772;йан&#803;а&#772;т татра&#772;пи хи др&#803;шт&#803;ам</i>. «Шримад-Бхагаватам» определяет истинное освобождение в преданном служении как обретение живым существом своей истинной природы, его возвращение в свое естественное состояние. Мы уже говорили, что по природе каждое живое существо является неотъемлемой частицей Верховного Господа. Поэтому его предназначение&thinsp;—&thinsp;служить Всевышнему, даже после освобождения от материального рабства. Обрести истинное освобождение&thinsp;—&thinsp;значит избавиться от ложных представлений о жизни. Когда человек, страдающий от желтухи, излечивается от нее с помощью сахарных леденцов, к нему возвращается способность наслаждаться вкусом сахара. Таким образом, преданное служение&thinsp;—&thinsp;это одновременно путь к совершенству и само совершенство.</div>
<div id="text56"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.56</b></div>
<div class="textno">56</div>
<div class="devanagari">SavRk-MaaR(lt);YaiPa Sada ku-vaR(lt);aae MaÜyPaaé[Ya" )<br />MaTPa[SaadadvaPanaeiTa XaaìTa&amp; PadMaVYaYaMa( )) 56 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарва-карма&#772;н&#803;й апи сада&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>курва&#772;н&#803;о мад-вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;<br />мат-праса&#772;да&#772;д ава&#772;пноти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам&#775; падам авйайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;виды деятельности; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>сада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>курва&#772;н&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;делающий; <i>мат-вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;защищенный Мною; <i>мат-праса&#772;да&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря Моей милости; <i>ава&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам</i>&thinsp;—&thinsp;вечную; <i>падам</i>&thinsp;—&thinsp;обитель; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;неразрушимую.</div>
<div class="translation"><b>Даже занимаясь разнообразной деятельностью, Мой чистый преданный, находящийся под Моей защитой, по Моей милости достигает вечной и нетленной обители.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Мад-вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;</i> значит «под защитой Верховного Господа». Чтобы полностью избавиться от материальной скверны, чистый преданный действует под руководством Верховного Господа или Его представителя, духовного учителя. Для чистого преданного не существует ограничений по времени. Он постоянно, круглые сутки, погружен в деятельность, связанную с выполнением указаний Верховного Господа. К такому преданному, поглощенному деятельностью в сознании Кришны, Господь всегда очень добр. Преодолев все трудности, он в конце концов достигает трансцендентной обители, Кришналоки. Место в этой обители ему обеспечено&thinsp;—&thinsp;в этом не может быть никаких сомнений. Эта вечная обитель не подвержена изменениям; все существующее там вечно, нетленно и исполнено знания.</div>
<div id="text57"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.57</b></div>
<div class="textno">57</div>
<div class="devanagari">ceTaSaa SavRk-MaaRi(lt);a MaiYa SaNNYaSYa MaTPar" )<br />buiÖYaaeGaMauPaaié[TYa MaiÀta" SaTaTa&amp; (gt);av )) 57 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>четаса&#772; сарва-карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>майи саннйасйа мат-парах&#803;<br />буддхи-йогам упа&#772;ш&#769;ритйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мач-читтах&#803; сататам&#775; бхава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>четаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;разумом; <i>сарва-карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все формы деятельности; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне; <i>саннйасйа</i>&thinsp;—&thinsp;оставив; <i>мат-парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся под Моей защитой; <i>буддхи-йогам</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность в преданном служении; <i>упа&#772;ш&#769;ритйа</i>&thinsp;—&thinsp;обретя как прибежище; <i>мат-читтах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;думающий обо Мне; <i>сататам</i>&thinsp;—&thinsp;всегда (круглые сутки); <i>бхава</i>&thinsp;—&thinsp;будь.</div>
<div class="translation"><b>Во всех делах и начинаниях всегда полагайся на Меня и помни, что ты находишься под Моей защитой. Таким образом занимаясь преданным служением, всегда думай обо Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто действует в сознании Кришны, никогда не ведет себя так, словно является хозяином мира. Подобно слуге, преданный должен всегда действовать, исполняя волю Верховного Господа. Слуга никогда не действует по собственному усмотрению. Он делает только то, что велит ему господин. Слуга, исполняющий приказы высшего господина, не радуется приобретениям и не скорбит о потерях. Он просто честно исполняет свой долг, действуя по воле Верховного Господа. Нам могут возразить: Арджуна действовал под личным руководством Кришны, но что делать тому, у кого нет возможности общаться с Кришной? Если человек действует в соответствии с указаниями, которые Кришна дал в «Бхагавад-гите», и под руководством Его представителя, он достигнет того же самого результата. Особое значение имеет употребленное в данном стихе слово <i>мат-парах&#803;</i>. Это значит, что у преданного нет другой цели, кроме того, чтобы действовать в сознании Кришны ради удовлетворения Господа. При этом, занимаясь чем-либо, преданный должен думать только о Кришне: «Кришна велел мне сделать это дело». Тогда он, естественно, будет думать о Кришне и таким образом достигнет совершенства в сознании Кришны. Необходимо, однако, отметить, что человек, сделав что-то по собственному усмотрению, не должен предлагать Господу результаты такого поступка. Такая деятельность не относится к преданному служению в сознании Кришны. Преданный должен действовать строго в соответствии с указаниями Кришны. Это очень важно. Мы получаем указания Господа по цепи ученической преемственности, от истинного духовного учителя. Поэтому исполнение указаний духовного учителя должно стать для преданного главной обязанностью в жизни. Если человек принимает истинного духовного учителя и действует в соответствии с его указаниями, он непременно достигнет совершенства жизни в сознании Кришны.</div>
<div id="text58"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.58</b></div>
<div class="textno">58</div>
<div class="devanagari">MaiÀta" SavRduGaaRi(lt);a MaTPa[SaadatairZYaiSa )<br />AQa cetvMahªaraà é[aeZYaiSa ivNax(+YaiSa )) 58 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>мач-читтах&#803; сарва-дурга&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мат-праса&#772;да&#772;т таришйаси<br />атха чет твам ахан&#775;ка&#772;ра&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ш&#769;рошйаси винан&#775;кшйаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мат</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>читтах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сознающий; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>дурга&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;препятствия; <i>мат-праса&#772;да&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря Моей милости; <i>таришйаси</i>&thinsp;—&thinsp;преодолеешь; <i>атха</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>чет</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>ахан&#775;ка&#772;ра&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за ложного эго; <i>на ш&#769;рошйаси</i>&thinsp;—&thinsp;не услышишь; <i>винан&#775;кшйаси</i>&thinsp;—&thinsp;потеряешься.</div>
<div class="translation"><b>Всегда думая обо Мне, ты Моей милостью преодолеешь все препятствия обусловленной жизни. Если же ты будешь действовать, побуждаемый ложным эго, не слушая Моих указаний и не памятуя обо Мне, то потеряешь себя.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, не беспокоится об удовлетворении своих физических потребностей. Глупцам никогда не понять того, как можно быть свободным от всех треволнений. Для того, кто действует в сознании Кришны, Господь Кришна становится самым близким другом. Господь Сам заботится о благополучии Своего друга и отдает Себя ему, видя, как преданный без устали служит Ему, стараясь доставить Ему удовольствие. Поэтому мы не должны идти на поводу у ложного эго, вырастающего из материальных представлений о жизни. Никто не должен воображать себя независимым от законов материальной природы и думать, что обладает полной свободой действий. Каждый человек находится под властью неумолимых законов природы. Но стоит человеку начать действовать в сознании Кришны, как он сразу же обретает свободу и избавляется от материальных затруднений. Необходимо обратить внимание на слова Кришны: тот, кто не действует в сознании Кришны, теряется в водовороте материального мира, в океане рождений и смертей. Ни одна обусловленная душа в действительности не знает, что можно делать и чего делать нельзя, однако человек, обладающий сознанием Кришны, может не бояться действовать, ибо Сам Кришна, находящийся в его сердце, подсказывает ему изнутри, что делать, а духовный учитель подтверждает указания Кришны.</div>
<div id="text59"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.59</b></div>
<div class="textno">59</div>
<div class="devanagari">YadhªarMaaié[TYa Na YaaeTSYa wiTa MaNYaSae )<br />iMaQYaEz VYavSaaYaSTae Pa[k*-iTaSTva&amp; iNaYaae+YaiTa )) 59 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йад ахан&#775;ка&#772;рам а&#772;ш&#769;ритйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на йотсйа ити манйасе<br />митхйаиша вйаваса&#772;йас те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;тис тва&#772;м&#775; нийокшйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>ахан&#775;ка&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;ложное эго; <i>а&#772;ш&#769;ритйа</i>&thinsp;—&thinsp;обретя как прибежище; <i>на йотсйе</i>&thinsp;—&thinsp;не буду сражаться; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>манйасе</i>&thinsp;—&thinsp;думаешь; <i>митхйа&#772; эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;эта ложная; <i>вйаваса&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твоя; <i>пракр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>тва&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тебя; <i>нийокшйати</i>&thinsp;—&thinsp;будет использовать.</div>
<div class="translation"><b>Если же ты не выполнишь Мою волю и не вступишь в сражение, то выберешь неверный путь. Твоя природа все равно заставит тебя сражаться.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Арджуна был воином, от природы наделенным темпераментом <i>кшатрия</i>. Поэтому сражаться было для него естественно. Но под влиянием ложного эго он боялся, что, убив своего учителя, деда и друзей, совершит грех. По сути дела, он считал себя хозяином своих поступков, как будто он сам определял, какими&thinsp;—&thinsp;плохими или хорошими&thinsp;—&thinsp;будут последствия его деятельности. Он забыл, что рядом с ним находился Господь, Верховная Личность Бога, который приказывал ему вступить в бой. Такая забывчивость присуща обусловленной душе. Верховный повелитель говорит нам, что хорошо, а что плохо, и, просто действуя в сознании Кришны, мы можем достичь совершенства жизни. Никто не может предвидеть, что уготовала ему судьба, так же хорошо, как Верховный Господь, поэтому самое лучшее, что мы можем сделать,&thinsp;—&thinsp;это поступать в соответствии с волей Верховного Господа. Никто не должен пренебрегать указаниями Верховной Личности Бога или действовать вопреки воле духовного учителя, который является представителем Господа. Волю Верховной Личности Бога нужно выполнять беспрекословно&thinsp;—&thinsp;тогда мы всегда будем в полной безопасности.</div>
<div id="text60"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.60</b></div>
<div class="textno">60</div>
<div class="devanagari">Sv(gt);aavJaeNa k-aENTaeYa iNabÖ" SveNa k-MaR(lt);aa )<br />k-Tau| NaeC^iSa YaNMaaehaTk-irZYaSYavXaae_iPa TaTa( )) 60 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>свабха&#772;ва-джена каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нибаддхах&#803; свена карман&#803;а&#772;<br />картум&#775; неччхаси йан моха&#772;т</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каришйасй аваш&#769;о &rsquo;пи тат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>свабха&#772;ва-джена</i>&thinsp;—&thinsp;соответствующей твоей природе; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>нибаддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обусловленный; <i>свена</i>&thinsp;—&thinsp;своей; <i>карман&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельностью; <i>картум</i>&thinsp;—&thinsp;делать; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>иччхаси</i>&thinsp;—&thinsp;желаешь; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>моха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за иллюзии; <i>каришйаси</i>&thinsp;—&thinsp;будешь исполнять; <i>аваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;против воли; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то.</div>
<div class="translation"><b>Под влиянием иллюзии ты отказываешься сейчас действовать согласно Моему повелению. Но твоя собственная природа все равно заставит тебя действовать точно так же, о сын Кунти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто отказывается выполнять волю Верховного Господа, будет вынужден действовать в соответствии с <i>гунами</i> материальной природы, под влиянием которых он находится. Каждый из нас испытывает на себе влияние определенного сочетания материальных <i>гун</i> и действует в соответствии с этим. Но тот, кто добровольно следует указаниям Верховного Господа, воистину, достоин славы.</div>
<div id="text61"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.61</b></div>
<div class="textno">61</div>
<div class="devanagari">wRìr" SavR(gt);aUTaaNaa&amp; ôÕeXae_JauRNa iTaïiTa )<br />(gt);a]aMaYaNSavR(gt);aUTaaiNa YaN}aaæ!aiNa MaaYaYaa )) 61 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>и&#772;ш&#769;варах&#803; сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хр&#803;д-деш&#769;е &rsquo;рджуна тишт&#803;хати<br />бхра&#772;майан сарва-бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йантра&#772;ру&#772;д&#803;ха&#772;ни ма&#772;йайа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь; <i>сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всех живых существ; <i>хр&#803;т-деш&#769;е</i>&thinsp;—&thinsp;в сердце; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>тишт&#803;хати</i>&thinsp;—&thinsp;пребывает; <i>бхра&#772;майан</i>&thinsp;—&thinsp;заставляющий перемещаться; <i>сарва-бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;все живые существа; <i>йантра</i>&thinsp;—&thinsp;в машину; <i>а&#772;ру&#772;д&#803;ха&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;помещенные; <i>ма&#772;йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;материальной энергией.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь, о Арджуна, пребывает в сердце каждого и направляет скитания всех живых существ, которые словно находятся в машине, созданной материальной энергией.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Арджуна не обладал совершенным знанием, и его решение сражаться или не сражаться было сделано на основе его ограниченного видения мира. Господь Кришна объяснил ему, что индивидуальное живое существо не является самостоятельным и независимым. Верховная Личность Бога, то есть Он Сам, Кришна, в образе Сверхдуши пребывает в сердце каждого живого существа, направляя его действия. Поменяв тело, живое существо забывает о совершенных в прошлом поступках, но Сверхдуша, которой известно прошлое, настоящее и будущее, остается свидетелем всего, что делает душа. Таким образом Сверхдуша руководит всеми действиями живого существа. Восседая на колеснице материального тела, созданного материальной энергией по указанию Сверхдуши, живое существо пожинает плоды своих прошлых поступков, получая все, что заслужило. Как только живое существо переселяется в тело определенного вида, это тело начинает определять характер его деятельности. Один и тот же водитель в скоростном автомобиле едет гораздо быстрее, чем в обыкновенной машине. Точно так же, в соответствии с указанием Сверхдуши, материальная природа создает для каждого живого существа тело определенного вида, чтобы, действуя в соответствии с возможностями своего тела, оно могло осуществить желания, которые не успело исполнить в прошлой жизни. Никто не должен считать себя независимым от Верховной Личности Бога. Индивидуальная душа всегда находится под властью Верховного Господа. Поэтому ее долг&thinsp;—&thinsp;предаться Ему, как гласит следующий стих.</div>
<div id="text62"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.62</b></div>
<div class="textno">62</div>
<div class="devanagari">TaMaev Xar(lt);a&amp; GaC^ SavR(gt);aaveNa (gt);aarTa )<br />TaTPa[SaadaTPara&amp; XaaiNTa&amp; SQaaNa&amp; Pa[aPSYaiSa XaaìTaMa( )) 62 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>там эва ш&#769;аран&#803;ам&#775; гаччха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарва-бха&#772;вена бха&#772;рата<br />тат-праса&#772;да&#772;т пара&#772;м&#775; ш&#769;а&#772;нтим&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>стха&#772;нам&#775; пра&#772;псйаси ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;—&thinsp;Ему; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ш&#769;аран&#803;ам гаччха</i>&thinsp;—&thinsp;предайся; <i>сарва-бха&#772;вена</i>&thinsp;—&thinsp;всем существом; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>тат-праса&#772;да&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря Его милости; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентный; <i>ш&#769;а&#772;нтим</i>&thinsp;—&thinsp;покой; <i>стха&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;обитель; <i>пра&#772;псйаси</i>&thinsp;—&thinsp;получишь; <i>ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам</i>&thinsp;—&thinsp;вечную.</div>
<div class="translation"><b>Полностью предайся Ему, о потомок Бхараты. По Его милости ты обретешь трансцендентный покой и достигнешь высочайшей вечной обители.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Итак, живое существо должно предаться Верховной Личности Бога, Господу, который пребывает в сердце каждого живого существа. Только тогда оно избавится от всех материальных страданий. Предавшись Господу, человек не только освободится от страданий материальной жизни, но и в конечном счете достигнет обители Всевышнего. В Ведах духовный мир описан следующим образом: <i>тад вишн&#803;ох&#803; парамам&#775; падам</i> (Риг-веда, 1.22.20). Все материальное в действительности имеет духовную природу, однако слова <i>парамам&#775; падам</i> относятся непосредственно к вечной обители, которую называют духовным небом, или Вайкунтхой.</div>
<div class="purp-para">В пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты» сказано: <i>сарвасйа ча&#772;хам&#775; хр&#803;ди саннивишт&#803;ах&#803;</i>. Господь пребывает в сердце каждого живого существа. Поэтому предаться Сверхдуше, находящейся в сердце,&thinsp;—&thinsp;значит предаться Верховной Личности Бога, Кришне. Арджуна уже признал Кришну Верховной Личностью Бога. В десятой главе он назвал Его <i>парам&#775; брахма парам&#775; дха&#772;ма</i>. Арджуна признал Кришну Верховной Личностью Бога и высшей обителью всех живых существ, опираясь не только на собственный опыт, но и на мнение таких великих мудрецов, как Нарада, Асита, Девала и Вьяса.</div>
<div id="text63"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.63</b></div>
<div class="textno">63</div>
<div class="devanagari">wiTa Tae jaNaMaa:YaaTa&amp; Gauùad(GauùTar&amp; MaYaa )<br />ivMa*XYaETadXaeze(lt);a YaQaeC^iSa TaQaa ku-å )) 63 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ити те джн&#771;а&#772;нам а&#772;кхйа&#772;там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гухйа&#772;д гухйатарам&#775; майа&#772;<br />вимр&#803;ш&#769;йаитад аш&#769;ешен&#803;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатхеччхаси татха&#772; куру</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>а&#772;кхйа&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;открытое; <i>гухйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;сокровенного; <i>гухйа-тарам</i>&thinsp;—&thinsp;сокровеннее; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>вимр&#803;ш&#769;йа</i>&thinsp;—&thinsp;обдумав; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>аш&#769;ешен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;полностью; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>иччхаси</i>&thinsp;—&thinsp;желаешь; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>куру</i>&thinsp;—&thinsp;поступай.</div>
<div class="translation"><b>Итак, Я открыл тебе знание сокровеннее сокровенного. Обдумай все как следует, а затем поступай как пожелаешь.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь уже поведал Арджуне знание о <i>брахма-бхуте</i>. Человек, достигший уровня <i>брахма-бхуты,</i> исполняется радости, он ни о чем не скорбит и ничего не желает&thinsp;—&thinsp;таков результат обладания сокровенным знанием. Затем Кришна открыл Арджуне знание о Сверхдуше. Это также знание о Брахмане, только более высокого порядка.</div>
<div class="purp-para">Употребленные здесь слова <i>йатхеччхаси татха&#772; куру</i> («поступай как знаешь») свидетельствуют о том, что Бог не посягает на малую толику независимости, которой наделено живое существо. В «Бхагавад-гите» Господь подробнейшим образом объяснил, как можно достичь более высокого уровня бытия. Самый лучший совет, который получил Арджуна,&thinsp;—&thinsp;это совет покориться Сверхдуше, пребывающей в сердце каждого живого существа. Обдумав все как следует, человек должен согласиться действовать по указанию Сверхдуши. Это поможет ему всегда находиться в сознании Кришны, то есть на высшей ступени совершенства, доступного людям. Верховный Господь лично велел Арджуне вступить в сражение. Покориться Верховной Личности Бога&thinsp;—&thinsp;значит поступить прежде всего в собственных интересах. Мы делаем это не ради Всевышнего, а ради себя. Прежде чем сделать это, человек волен все как следует обдумать, опираясь на данный ему разум. Именно так лучше всего принимать указания Верховной Личности Бога. Эти указания мы можем получить и от духовного учителя&thinsp;—&thinsp;истинного представителя Кришны.</div>
<div id="text64"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.64</b></div>
<div class="textno">64</div>
<div class="devanagari">SavRGauùTaMa&amp; (gt);aUYa" é*(lt);au Mae ParMa&amp; vc" )<br />wíae_iSa Mae d*!iMaiTa TaTaae v+YaaiMa Tae ihTaMa( )) 64 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарва-гухйатамам&#775; бху&#772;йах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;р&#803;н&#803;у ме парамам&#775; вачах&#803;<br />ишт&#803;о &rsquo;си ме др&#803;д&#803;хам ити</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тато вакшйа&#772;ми те хитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва-гухйа-тамам</i>&thinsp;—&thinsp;самое сокровенное из всех; <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;слушай же; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;высшее; <i>вачах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наставление; <i>ишт&#803;ах&#803; аси</i>&thinsp;—&thinsp;дорогой; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>др&#803;д&#803;хам</i>&thinsp;—&thinsp;очень; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;потому; <i>вакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;скажу; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твое; <i>хитам</i>&thinsp;—&thinsp;благо.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку ты Мой очень близкий друг, Я открою тебе высшее и самое сокровенное знание. Слушай же Меня внимательно, Я даю это наставление ради твоего блага.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь открыл Арджуне сокровенное, а затем еще более сокровенное знание (знание о Брахмане и знание о Сверхдуше в сердце каждого живого существа). Теперь же, открывая ему самую сокровенную мудрость, Он говорит: просто предайся Верховной Личности Бога. В конце девятой главы Господь сказал: <i>ман-мана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Всегда думай обо Мне». То же самое наставление Он повторяет здесь, чтобы подчеркнуть суть учения «Бхагавад-гиты». Постичь ее может лишь тот, кто по-настоящему дорог Кришне, Его чистый преданный. Для обыкновенного человека она так и останется тайной. Это самое важное из всех содержащихся в Ведах наставлений. То, что говорит в связи с этим Кришна, является квинтэссенцией ведического знания, и слова Господа обращены не только к Арджуне, но и ко всем остальным живым существам.</div>
<div id="text65"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.65</b></div>
<div class="textno">65</div>
<div class="devanagari">MaNMaNaa (gt);av MaÙ¢-ae MaÛaJaq Maa&amp; NaMaSku-å )<br />MaaMaevEZYaiSa SaTYa&amp; Tae Pa[iTaJaaNae iPa[Yaae_iSa Mae )) 65 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ман-мана&#772; бхава мад-бхакто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мад-йа&#772;джи&#772; ма&#772;м&#775; намаскуру<br />ма&#772;м эваишйаси сатйам&#775; те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пратиджа&#772;не прийо &rsquo;си ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мат-мана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;думающий обо Мне; <i>бхава</i>&thinsp;—&thinsp;будь; <i>мат-бхактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Мой преданный; <i>мат-йа&#772;джи&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняющийся Мне; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>намаскуру</i>&thinsp;—&thinsp;кланяйся; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>эшйаси</i>&thinsp;—&thinsp;придешь; <i>сатйам</i>&thinsp;—&thinsp;истинно; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>пратиджа&#772;не</i>&thinsp;—&thinsp;обещаю; <i>прийах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дорогой; <i>аси</i>&thinsp;—&thinsp;являешься; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мой.</div>
<div class="translation"><b>Всегда думай обо Мне, стань Моим преданным, поклоняйся Мне и почитай Меня. Так ты непременно придешь ко Мне. Я обещаю тебе это, ибо ты Мой дорогой друг.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Суть самого сокровенного знания в том, что каждый должен стать чистым преданным Кришны, всегда думать о Нем и посвящать Ему все, что делает. Нет смысла тратить время на формальную медитацию. Вся наша жизнь должна быть построена таким образом, чтобы у нас была возможность всегда думать о Кришне. Все наши повседневные занятия должны быть так или иначе связаны с Кришной, чтобы круглые сутки мы не думали ни о чем другом, кроме Кришны. И Господь обещает, что каждый, кто достиг такого уровня, уровня чистого сознания Кришны, непременно вернется в Его обитель, где сможет непосредственно общаться с Кришной. Господь открыл Арджуне самое сокровенное знание потому, что Арджуна был Его близким другом. И каждый, кто идет по стопам Арджуны, сможет стать другом Кришны и достичь того же совершенства, что и Арджуна.</div>
<div class="purp-para">Здесь особо подчеркнуто, что человек должен сосредоточить свой ум на Кришне в образе прекрасного юноши с двумя руками, держащими флейту, с кожей темно-синего цвета и с павлиньим пером в волосах. Описания облика Кришны приводятся в «Брахма-самхите» и других ведических произведениях. Нужно сосредоточить ум на изначальном образе Личности Бога, Кришне, и не отвлекаться даже на другие формы Господа. Господь принимает бесконечное множество разнообразных образов: Вишну, Нараяны, Рамы, Варахи и т.&thinsp;д., но преданный должен сосредоточить свой ум на том образе, который лицезрел Арджуна. Сосредоточение ума на образе Кришны составляет самую сокровенную часть знания, и Кришна сейчас открывает ее Арджуне как Своему самому близкому другу.</div>
<div id="text66"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.66</b></div>
<div class="textno">66</div>
<div class="devanagari">SavRDaMaaRNPairTYaJYa MaaMaek&amp;- Xar(lt);a&amp; v]Ja )<br />Ah&amp; Tva&amp; SavRPaaPae(gt);Yaae Maae+aiYaZYaaiMa Maa éuc" )) 66 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарва-дхарма&#772;н паритйаджйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м экам&#775; ш&#769;аран&#803;ам&#775; враджа<br />ахам&#775; тва&#772;м&#775; сарва-па&#772;пебхйо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мокшайишйа&#772;ми ма&#772; ш&#769;учах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва-дхарма&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;все религии; <i>паритйаджйа</i>&thinsp;—&thinsp;оставив; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>экам</i>&thinsp;—&thinsp;одному; <i>ш&#769;аран&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;под защиту; <i>враджа</i>&thinsp;—&thinsp;приди; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>тва&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тебя; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;от всех; <i>па&#772;пебхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от последствий грехов; <i>мокшайишйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;избавлю; <i>ма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ш&#769;учах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;беспокойся.</div>
<div class="translation"><b>Оставь все религии и просто предайся Мне. Я избавлю тебя от всех последствий твоих грехов. Не бойся ничего.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь рассказал Арджуне о разных формах знания и религии: Он открыл ему знание о Верховном Брахмане, знание о Сверхдуше, рассказал о различных сословиях общества и ступенях духовного развития, об отречении от мира, объяснил, как освободиться от материальных привязанностей, обуздать чувства и ум, рассказал о медитации и т.&thinsp;д. Иначе говоря, Он поведал ему об очень многих формах религиозной практики. Теперь же, подводя итог всему сказанному в «Бхагавад-гите», Господь говорит, что Арджуна должен отказаться от всего этого и просто предаться Кришне. Предавшись Господу, он освободится от всех последствий своих грехов, ибо Господь Сам обещает ему защиту.</div>
<div class="purp-para">В седьмой главе было сказано, что поклоняться Господу Кришне может лишь тот, кто освободился от всех последствий своих грехов. Услышав это, кто-то, вероятно, решит, что не сможет предаться Кришне до тех пор, пока не избавится от всех грехов. Чтобы рассеять подобного рода сомнения, в данном стихе Кришна говорит, что даже тот, кто еще не избавился от грехов, сможет это сделать, предавшись Господу Шри Кришне. Не нужно специально прилагать никаких усилий, чтобы освободиться от последствий своих грехов. Достаточно безоговорочно признать Кришну высшим спасителем всех живых существ и с любовью и верой предаться Ему.</div>
<div class="purp-para">О том, что значит предаться Кришне, говорится в «Хари-бхакти-виласе» (11.676):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>а&#772;нуку&#772;лйасйа сан&#775;калпах&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>пра&#772;тику&#772;лйасйа варджанам<br />
ракшишйати&#772;ти виш&#769;ва&#772;со<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>гоптр&#803;тве варан&#803;ам&#775; татха&#772;<br />
а&#772;тма-никшепа-ка&#772;рпан&#803;йе<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>шад&#803;-видха&#772; ш&#769;аран&#803;а&#772;гатих&#803;</i></div>
<div class="purport">Путь преданного служения подразумевает, что человек должен следовать тем религиозным принципам, которые в конечном счете приведут его к преданному служению Господу. Человек может исполнять предписанные обязанности в соответствии со своим положением в обществе, но, если, выполняя эти обязанности, он так и не разовьет в себе сознания Кришны, все его усилия окажутся напрасными. Следует избегать всего, что не ведет к совершенству в сознании Кришны. Нужно быть уверенным в том, что Кришна защитит нас от любой опасности. Нам не нужно беспокоиться о том, как поддержать душу в теле. Об этом позаботится Кришна. Мы должны всегда ощущать себя беспомощными и считать, что только Кришна поможет нам достичь духовного совершенства. Тот, кто со всей серьезностью занимается преданным служением Господу в полном сознании Кришны, сразу же очищается от всей материальной скверны. Существует много религиозных систем и методов очищения сознания: можно заниматься философским поиском истины, медитацией и мистической <i>йогой</i> и т.&thinsp;д., но тому, кто предался Кришне, нет нужды прибегать ко всем этим методам. Просто предавшись Кришне, он сможет избежать напрасной траты времени. Действуя таким образом, он быстро достигнет совершенства и освободится от всех последствий своих грехов.</div>
<div class="purp-para">В конце концов нужно развить в себе привязанность к прекрасному образу Кришны. Его зовут Кришной, потому что Он неотразимо привлекателен. Тот, кого пленил облик прекрасного и всемогущего Кришны, может считать, что ему очень повезло. Есть разные типы трансценденталистов: одних привлекает безличный Брахман, других&thinsp;—&thinsp;Господь в образе Сверхдуши и т.&thinsp;д., однако самым лучшим является тот, кого привлекает Верховная Личность Бога, в особенности Сам Кришна. Иными словами, преданное служение Кришне, подразумевающее полную сосредоточенность сознания на Нем, является самой сокровенной частью духовного знания и сутью учения «Бхагавад-гиты». И <i>карма-йогов,</i> и философов-эмпириков, и мистиков, и преданных относят к категории трансценденталистов, но самый лучший из всех&thinsp;—&thinsp;это чистый преданный Господа. Кришна говорит: <i>ма&#772; ш&#769;учах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Ничего не бойся, отбрось все сомнения и ни о чем не беспокойся». Эти слова очень важны. Кто-то может недоумевать: «Как это&thinsp;—&thinsp;отказаться от всех форм духовной практики и просто предаться Кришне?» Однако подобные беспокойства напрасны.</div>
<div id="text67"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.67</b></div>
<div class="textno">67</div>
<div class="devanagari">wd&amp; Tae NaaTaPaSk-aYa Naa(gt);a¢-aYa k-dacNa )<br />Na caéué[Uzve vaCYa&amp; Na c Maa&amp; Yaae_(gt);YaSaUYaiTa )) 67 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>идам&#775; те на&#772;тапаска&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;бхакта&#772;йа када&#772;чана<br />на ча&#772;ш&#769;уш&#769;ру&#772;шаве ва&#772;чйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ча ма&#772;м&#775; йо &rsquo;бхйасу&#772;йати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твое; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>атапаска&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;тому, кто не совершает аскезу; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>абхакта&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;тому, кто не является преданным; <i>када&#772;чана</i>&thinsp;—&thinsp;когда бы то ни было; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>аш&#769;уш&#769;ру&#772;шаве</i>&thinsp;—&thinsp;тому, кто не занимается преданным служением; <i>ва&#772;чйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что следует говорить; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>абхйасу&#772;йати</i>&thinsp;—&thinsp;завидует.</div>
<div class="translation"><b>Никогда не открывай этого сокровенного знания тому, кто не воздержан, не предан Мне, кто не хочет служить и завидует Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Это самое сокровенное знание не следует поверять тому, кто никогда не ограничивал себя, стараясь исполнить заповеди религии, не пытался заниматься преданным служением в сознании Кришны и не служил чистому преданному, но прежде всего нельзя открывать его тем, кто считает Кришну просто исторической личностью или завидует Его величию. Люди с демоническим складом ума, которые завидуют Кришне, иногда поклоняются Ему на свой лад, принимаясь писать собственные комментарии к «Бхагавад-гите», чтобы заработать на этом деньги. Однако тот, кто действительно хочет постичь Кришну, не должен читать их сочинения. Людям распущенным и невоздержанным никогда не постичь смысла «Бхагавад-гиты». Даже если человек обуздал чувства и строго следует предписаниям Вед, но при этом не является преданным Господа, он никогда не сможет понять Кришну. Более того, даже человек, выдающий себя за преданного, но не занимающийся служением в сознании Кришны, лишен этой возможности. Есть много людей, которые завидуют Кришне только потому, что в «Бхагавад-гите» Он провозгласил Себя Всевышним и заявил, что на свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Таким людям не следует рассказывать «Бхагавад-гиту», ибо они все равно ее не поймут. Неверующие люди никогда не смогут понять «Бхагавад-гиту» и Самого Кришну. Тот, кто не постиг Кришну под руководством чистого преданного, не должен даже пытаться комментировать «Бхагавад-гиту».</div>
<div id="text68"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.68</b></div>
<div class="textno">68</div>
<div class="devanagari">Ya wd&amp; ParMa&amp; Gauù&amp; MaÙ¢e-Zvi(gt);aDaaSYaiTa )<br />(gt);ai¢&amp;- MaiYa Para&amp; k*-Tva MaaMaevEZYaTYaSa&amp;XaYa" )) 68 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йа идам&#775; парамам&#775; гухйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мад-бхактешв абхидха&#772;сйати<br />бхактим&#775; майи пара&#772;м&#775; кр&#803;тва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;м эваишйатй асам&#775;ш&#769;айах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;самую; <i>гухйам</i>&thinsp;—&thinsp;сокровенную тайну; <i>мат</i>&thinsp;—&thinsp;Моих; <i>бхактешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди преданных; <i>абхидха&#772;сйати</i>&thinsp;—&thinsp;объясняет; <i>бхактим</i>&thinsp;—&thinsp;преданное служение; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентное; <i>кр&#803;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;исполнив; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>эшйати</i>&thinsp;—&thinsp;придет; <i>асам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;без сомнения.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто открывает эту высшую тайну Моим преданным, непременно обретет дар чистого преданного служения и в конце жизни вернется ко Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обычно «Бхагавад-гиту» рекомендуют обсуждать только в кругу преданных, ибо непреданные не способны постичь Кришну и «Бхагавад-гиту». Те, кто отказывается принять Кришну таким, как Он есть, и «Бхагавад-гиту» такой, как она есть, не должны комментировать ее на свой лад, чтобы не попасть в разряд богохульников. «Бхагавад-гиту» нужно объяснять людям, которые готовы признать Кришну Верховной Личностью Бога. Это писание предназначено только для преданных, а не для философов-эмпириков. Однако тот, кто искренне старается объяснить суть «Бхагавад-гиты», не искажая смысла, будет прогрессировать в преданном служении и в конце концов станет чистым преданным Господа. А чистое преданное служение наверняка приведет его домой, к Богу.</div>
<div id="text69"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.69</b></div>
<div class="textno">69</div>
<div class="devanagari">Na c TaSMaaNMaNauZYaezu k-iêNMae iPa[Yak*-taMa" )<br />(gt);aivTaa Na c Mae TaSMaadNYa" iPa[YaTarae (gt);auiv )) 69 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ча тасма&#772;н манушйешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каш&#769;чин ме прийа-кр&#803;ттамах&#803;<br />бхавита&#772; на ча ме тасма&#772;д</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анйах&#803; прийатаро бхуви</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>манушйешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди людей; <i>каш&#769;чит</i>&thinsp;—&thinsp;никто; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>прийа-кр&#803;т-тамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дороже; <i>бхавита&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;станет; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>анйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;другой; <i>прийа-тарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дороже; <i>бхуви</i>&thinsp;—&thinsp;в этом мире.</div>
<div class="translation"><b>В этом мире для Меня нет и никогда не будет слуги дороже, чем он.</b></div>
<div id="text70"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.70</b></div>
<div class="textno">70</div>
<div class="devanagari">ADYaeZYaTae c Ya wMa&amp; DaMYa| Sa&amp;vadMaavYaae" )<br />jaNaYajeNa TaeNaahiMaí" SYaaiMaiTa Mae MaiTa" )) 70 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>адхйешйате ча йа имам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхармйам&#775; сам&#775;ва&#772;дам а&#772;вайох&#803;<br />джн&#771;а&#772;на-йаджн&#771;ена тена&#772;хам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ишт&#803;ах&#803; сйа&#772;м ити ме матих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>адхйешйате</i>&thinsp;—&thinsp;изучит; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>дхармйам</i>&thinsp;—&thinsp;священную; <i>сам&#775;ва&#772;дам</i>&thinsp;—&thinsp;беседу; <i>а&#772;вайох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нашу; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>йаджн&#771;ена</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношением; <i>тена</i>&thinsp;—&thinsp;тем; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ишт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;почитаем; <i>сйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;буду; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>матих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мнение.</div>
<div class="translation"><b>В Моих глазах любой, кто изучает эту священную беседу, поклоняется Мне своим разумом.</b></div>
<div id="text71"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.71</b></div>
<div class="textno">71</div>
<div class="devanagari">é[ÖavaNaNaSaUYaê é*(lt);auYaadiPa Yaae Nar" )<br />Saae_iPa Mau¢-" éu(gt);aamçaek-aNPa[aPanuYaaTPau(lt);Yak-MaR(lt);aaMa( )) 71 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;раддха&#772;ва&#772;н анасу&#772;йаш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;р&#803;н&#803;уйа&#772;д апи йо нарах&#803;<br />со &rsquo;пи муктах&#803; ш&#769;убха&#772; лока&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;пнуйа&#772;т пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;раддха&#772;-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;обладающий верой; <i>анасу&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;независтливый; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;уйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;слушает; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>нарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>муктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;получивший освобождение; <i>ш&#769;убха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;благочестивые; <i>лока&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;планеты; <i>пра&#772;пнуйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;праведников.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто внимает нашей беседе с верой и без зависти, освобождается от последствий своих грехов и достигает благих планет, на которых живут праведники.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В шестьдесят седьмом стихе этой главы Господь категорически запретил рассказывать «Гиту» тем, кто завидует Господу. Иными словами, «Бхагавад-гита» предназначена только для преданных. Однако иногда случается так, что преданный Господа читает публичную лекцию и далеко не все из его слушателей являются преданными. Почему же он выступает перед такой аудиторией? В данном стихе объясняется, что, хотя далеко не каждый человек является преданным, есть много людей, которые не питают вражды к Кришне. Они верят, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Слушая, как о Господе рассказывает Его чистый преданный, такие люди очищаются от грехов и после смерти попадают на планеты праведников. Поэтому даже тот, кто не стремится стать чистым преданным Господа, просто слушая «Бхагавад-гиту», получает великое благо. Так чистый преданный дает каждому возможность очиститься от грехов и стать преданным Господа.</div>
<div class="purp-para">Обычно те, кто свободен от грехов, люди праведные, с легкостью принимают сознание Кришны. Следует обратить внимание на употребленное здесь слово <i>пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i>. К категории <i>пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i> относятся великие жертвоприношения, такие как <i>ашвамедха-ягья,</i> упомянутая в Ведах. Благочестивые люди, которые занимаются преданным служением, но не являются чистыми преданными, попадают на Полярную звезду, Дхрувалоку&thinsp;—&thinsp;планету, которой правит Махараджа Дхрува. Это великий преданный Господа, и у него есть своя планета, называемая Полярной звездой.</div>
<div id="text72"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.72</b></div>
<div class="textno">72</div>
<div class="devanagari">k-iÀdeTaC^]uTa&amp; PaaQaR TvYaEk-aGa]e(lt);a ceTaSaa )<br />k-iÀdjaNaSaMMaaeh" Pa[NaíSTae DaNaÅYa )) 72 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>каччид этач чхрутам&#775; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>твайаика&#772;грен&#803;а четаса&#772;<br />каччид аджн&#771;а&#772;на-саммохах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пран&#803;ашт&#803;ас те дханан&#771;джайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>каччит</i>&thinsp;—&thinsp;ли; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>ш&#769;рутам</i>&thinsp;—&thinsp;услышанное; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>твайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тобой; <i>эка-агрен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточенным; <i>четаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>каччит</i>&thinsp;—&thinsp;ли; <i>аджн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;невежества; <i>саммохах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзия; <i>пран&#803;ашт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рассеяна; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твоя; <i>дханан&#771;джайа</i>&thinsp;—&thinsp;о завоеватель богатств (Арджуна).</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, о завоеватель богатств, достаточно ли внимательно ты слушал Меня? Рассеялась ли окутавшая тебя пелена невежества и иллюзии?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь выступал в роли духовного учителя Арджуны и потому должен был спросить его, верно ли он понял «Бхагавад-гиту». В противном случае Господь был готов объяснить ему любое положение «Бхагавад-гиты» с самого начала. Каждый, кто услышит «Бхагавад-гиту» в изложении истинного духовного учителя, такого как Кришна или Его представитель, ощутит, что он полностью освободился от невежества. «Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это не обыкновенная книга, написанная каким-нибудь поэтом или писателем; она поведана Самим Верховным Господом. Каждый, кому посчастливится услышать эти наставления от Кришны или Его истинного представителя, непременно обретет освобождение и выйдет из тьмы неведения.</div>
<div id="text73"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.73</b></div>
<div class="textno">73</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />Naíae Maaeh" SMa*iTalR/BDaa TvTPa[SaadaNMaYaaCYauTa )<br />iSQaTaae_iSMa GaTaSaNdeh" k-irZYae vcNa&amp; Tav )) 73 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />нашт&#803;о мохах&#803; смр&#803;тир лабдха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тват-праса&#772;да&#772;н майа&#772;чйута<br />стхито &rsquo;сми гата-сандехах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каришйе вачанам&#775; тава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>нашт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рассеяна; <i>мохах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;иллюзия; <i>смр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;память; <i>лабдха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;обретена; <i>тват-праса&#772;да&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря Твоей милости; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мной; <i>ачйута</i>&thinsp;—&thinsp;о непогрешимый Кришна; <i>стхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;устойчив; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;являюсь; <i>гата</i>&thinsp;—&thinsp;ушедшие; <i>сандехах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чьи сомнения; <i>каришйе</i>&thinsp;—&thinsp;исполню; <i>вачанам</i>&thinsp;—&thinsp;приказ; <i>тава</i>&thinsp;—&thinsp;Твой.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Дорогой Кришна, о непогрешимый, все мои заблуждения теперь рассеялись, и Твоей милостью ко мне вернулась память. Сомнения покинули меня, и я преисполнен решимости действовать так, как Ты велишь.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Предназначение живых существ, которых олицетворяет Арджуна, состоит в том, чтобы выполнять волю Верховного Господа. Живые существа созданы для служения. Шри Чайтанья Махапрабху говорит, что по своей природе живое существо является вечным слугой Верховного Господа. Забывая об этом, живое существо попадает под власть материальной природы, но служение Господу помогает ему выйти из-под ее власти и стать свободным слугой Бога. Живое существо создано для того, чтобы служить, поэтому оно служит либо иллюзорной энергии, <i>майе,</i> либо Верховному Господу. Служа Всевышнему, оно находится в естественном для себя состоянии, но если оно предпочитает служить внешней, иллюзорной энергии Господа, то неминуемо попадает в рабство. Заблудшее, запутавшееся живое существо служит в материальном мире. Связанное путами плотских желаний, оно тем не менее мнит себя владыкой мира. Это называется иллюзией. Обретая освобождение, человек вырывается из плена иллюзии и добровольно подчиняется Верховному Господу, чтобы исполнять Его волю. Последней иллюзией, последней ловушкой, которую расставляет на пути человека <i>майя, </i>является представление о том, что он Бог. Попавший в эту ловушку считает, что он уже не обусловленная душа, а Сам Господь Бог. Ему не хватает разума даже на то, чтобы задаться вопросом: «Если я Бог, то почему я оказался в плену сомнений?» Это не приходит ему в голову. Итак, это последняя ловушка, приготовленная для него иллюзорной энергией. Чтобы по-настоящему освободиться от влияния иллюзии, необходимо постичь Кришну, Верховную Личность Бога, и согласиться исполнять Его волю.</div>
<div class="purp-para">Очень важным является употребленное в данном стихе слово <i>моха</i>. <i>Моха</i>&thinsp;—&thinsp;это антоним слова «знание». Обрести истинное знание&thinsp;—&thinsp;значит понять, что каждое живое существо является вечным слугой Господа, но, вместо того чтобы считать себя слугой, все в материальном мире мнят себя его хозяевами, потому что хотят господствовать над материальной природой. В этом заключается наша иллюзия. Рассеять эту иллюзию можно только по милости Господа или по милости Его чистого преданного. И когда человек выходит из-под ее власти, он соглашается действовать ради Кришны.</div>
<div class="purp-para">Находиться в сознании Кришны&thinsp;—&thinsp;значит действовать по воле Кришны. Введенная в заблуждение внешней материальной энергией, обусловленная душа не понимает, что Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;исполненный знания повелитель всех живых существ и владыка всего сущего. Он может одарить Своих преданных всем, чем пожелает; Он друг каждого живого существа, но особенно Он благоволит к Своим преданным. Он повелитель материальной природы и всех живых существ. Ему подвластно неистощимое время, все богатства и энергии. Верховный Господь может отдать преданному даже Самого Себя. Тот, кто не знает Его, находится в плену иллюзии; вместо того чтобы заниматься преданным служением, он служит <i>майе</i>. Однако Арджуна, выслушав «Бхагавад-гиту», которую поведал ему Сам Господь, полностью освободился от иллюзии. Он понял, что Кришна не просто его друг, Он&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Арджуна постиг Кришну таким, как Он есть. Когда это знание полностью открывается человеку, он не может не покориться Кришне. Когда Арджуна понял замысел Кришны, который хотел сократить непомерно возросшее население Земли, он согласился участвовать в битве, исполняя волю Кришны. Он снова взял в руки оружие&thinsp;—&thinsp;свой лук и стрелы,&thinsp;—&thinsp;чтобы сражаться, исполняя волю Верховной Личности Бога.</div>
<div id="text74"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.74</b></div>
<div class="textno">74</div>
<div class="dev-uvaca">SaÅYa ovac<br />wTYah&amp; vaSaudevSYa PaaQaRSYa c MahaTMaNa" )<br />Sa&amp;vadiMaMaMaé[aEzMad((gt);auTa&amp; raeMahzR(lt);aMa( )) 74 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>сан&#771;джайа ува&#772;ча<br />итй ахам&#775; ва&#772;судевасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>па&#772;ртхасйа ча маха&#772;тманах&#803;<br />сам&#775;ва&#772;дам имам аш&#769;раушам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>адбхутам&#775; рома-харшан&#803;ам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сан&#771;джайах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Санджая сказал; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>ва&#772;судевасйа</i>&thinsp;—&thinsp;Кришны; <i>па&#772;ртхасйа</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуны; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>маха&#772;-а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великой души; <i>сам&#775;ва&#772;дам</i>&thinsp;—&thinsp;беседу; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>аш&#769;раушам</i>&thinsp;—&thinsp;слушал; <i>адбхутам</i>&thinsp;—&thinsp;чудесную; <i>рома-харшан&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;заставляющую волосы на теле подниматься.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: Так я внимал беседе двух великих душ, Кришны и Арджуны. И столь чудесно было все услышанное мною, что волосы на моем теле поднялись.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В самом начале «Бхагавад-гиты» Дхритараштра спросил своего секретаря Санджаю: «Что произошло на поле битвы Курукшетра?» Вся «Бхагавад-гита» открылась Санджае в сердце по милости его духовного учителя, Вьясы, и благодаря этому он смог объяснить Дхритараштре, что происходило на поле битвы. То была поистине чудесная беседа двух великих душ, ибо ни до нее, ни после на Земле не происходило ничего более важного. Эта беседа чудесна потому, что Верховный Господь рассказывал о Себе и Своих энергиях человеку, Арджуне, великому преданному Господа. Если мы попытаемся постичь Кришну, идя по стопам Арджуны, то обретем счастье и достигнем успеха в жизни. Санджая осознал это и потому пересказал их беседу Дхритараштре. Вывод, к которому он пришел, прост: там, где Кришна и Арджуна, там всегда будет победа.</div>
<div id="text75"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.75</b></div>
<div class="textno">75</div>
<div class="devanagari">VYaaSaPa[SaadaC^]uTavaNaeTad(GauùMah&amp; ParMa( )<br />YaaeGa&amp; YaaeGaeìraTk*-Z(lt);aaTSaa+aaTk-QaYaTa" SvYaMa( )) 75 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вйа&#772;са-праса&#772;да&#772;ч чхрутава&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>этад гухйам ахам&#775; парам<br />йогам&#775; йогеш&#769;вара&#772;т кр&#803;шн&#803;а&#772;т</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са&#772;кша&#772;т катхайатах&#803; свайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйа&#772;са-праса&#772;да&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря милости Вьясадевы; <i>ш&#769;рутава&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;услышавший; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>гухйам</i>&thinsp;—&thinsp;сокровенное; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;высшее; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;мистическое; <i>йога-и&#772;ш&#769;вара&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от повелителя всех мистических сил; <i>кр&#803;шн&#803;а&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от Кришны; <i>са&#772;кша&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;непосредственно; <i>катхайатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рассказанное; <i>свайам</i>&thinsp;—&thinsp;сам.</div>
<div class="translation"><b>По милости Вьясы я услышал эти сокровенные речи, обращенные к Арджуне, которые изошли из уст повелителя всех мистических сил, Кришны.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Вьяса был духовным учителем Санджаи, и Санджая признает, что только по милости Вьясы он смог постичь Верховную Личность Бога. Это значит, что никто не может приблизиться к Кришне сам; сделать это можно только при посредничестве духовного учителя. Духовный учитель играет роль прозрачной среды между Богом и учеником, хотя опыт, который получает при этом ученик,&thinsp;—&thinsp;это опыт непосредственного общения с Богом. В этом кроется великая тайна ученической преемственности. Истинный духовной учитель может помочь нам услышать «Бхагавад-гиту» непосредственно, как услышал ее Арджуна. В мире много мистиков и <i>йогов,</i> но повелителем всех форм <i>йоги</i> является Кришна. В «Бхагавад-гите» воля Кришны выражена предельно ясно: «Предайся Мне». Тот, кто предался Кришне, становится совершенным <i>йогом, </i>что подтверждает последний стих шестой главы: <i>йогина&#772;м апи сарвеша&#772;м</i>.</div>
<div class="purp-para">Нарада является учеником Самого Кришны и духовным учителем Вьясы. Поэтому авторитет Вьясы, принадлежащего к цепи духовных учителей, ничуть не меньше, чем авторитет Арджуны, а Санджая является непосредственным учеником Вьясы. Таким образом, по милости Вьясы Санджая смог, очистив свои чувства, увидеть Кришну и услышать Его речи. Тот, кто слушает Самого Кришну, обретает способность постичь это сокровенное знание. Но услышать Кришну можно, только принадлежа к ученической преемственности. Поэтому знание любого человека, полученное не по цепи ученической преемственности, останется несовершенным, по крайней мере это относится к пониманию «Бхагавад-гиты». Такой человек не вправе высказывать какие-либо суждения о «Бхагавад-гите».</div>
<div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» описаны все системы <i>йоги: карма-йога, гьяна-йога</i> и <i>бхакти-йога,</i>&thinsp;—&thinsp;и всеми ими повелевает Кришна. Однако необходимо понять, что, хотя Арджуне посчастливилось постичь Кришну непосредственно, Санджая по милости Вьясы смог точно так же услышать слова Самого Кришны. На самом деле слушать послание Кришны в изложении истинного духовного учителя, такого как Вьяса,&thinsp;—&thinsp;все равно что услышать его от Самого Кришны. Духовный учитель также является представителем Вьясадевы. Поэтому, согласно ведической традиции, в день рождения духовного учителя ученики проводят церемонию, которая называется Вьяса-пуджей.</div>
<div id="text76"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.76</b></div>
<div class="textno">76</div>
<div class="devanagari">raJaNSa&amp;SMa*TYa Sa&amp;SMa*TYa Sa&amp;vadiMaMaMad((gt);auTaMa( )<br />ke-XavaJauRNaYaae" Pau(lt);Ya&amp; ôZYaaiMa c MauhuMauRhu" )) 76 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ра&#772;джан сам&#775;смр&#803;тйа сам&#775;смр&#803;тйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;ва&#772;дам имам адбхутам<br />кеш&#769;ава&#772;рджунайох&#803; пун&#803;йам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>х&#803;р&#803;шйа&#772;ми ча мухур мухух&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ра&#772;джан</i>&thinsp;—&thinsp;о царь; <i>сам&#775;смр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;вспомнив; <i>сам&#775;смр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;вспомнив; <i>сам&#775;ва&#772;дам</i>&thinsp;—&thinsp;учение; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>адбхутам</i>&thinsp;—&thinsp;удивительное; <i>кеш&#769;ава</i>&thinsp;—&thinsp;Господа Кришны; <i>арджунайох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и Арджуны; <i>пун&#803;йам</i>&thinsp;—&thinsp;священному; <i>хр&#803;шйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;радуюсь; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мухух&#803; мухух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;снова и снова.</div>
<div class="translation"><b>О царь, снова и снова я вспоминаю эту удивительную священную беседу Кришны и Арджуны и всякий раз испытываю бесконечное наслаждение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Знание, содержащееся в «Бхагавад-гите», столь возвышенно, что каждый, кто поймет, о чем говорили Кришна и Арджуна, станет добродетельным человеком и уже никогда не забудет этот диалог. Такова трансцендентная природа духовной жизни. Иными словами, тот, кто услышит «Бхагавад-гиту» от Самого Кришны, достигнет совершенства в сознании Кришны. В результате он обретет духовное знание и будет каждое мгновение наслаждаться непреходящим блаженством.</div>
<div id="text77"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.77</b></div>
<div class="textno">77</div>
<div class="devanagari">TaÀ Sa&amp;SMa*TYa Sa&amp;SMa*TYa æPaMaTYad((gt);auTa&amp; hre" )<br />ivSMaYaae Mae MahaNraJaNôZYaaiMa c PauNa" PauNa" )) 77 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тач ча сам&#775;смр&#803;тйа сам&#775;смр&#803;тйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ру&#772;пам атй-адбхутам&#775; харех&#803;<br />висмайо ме маха&#772;н ра&#772;джан</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хр&#803;шйа&#772;ми ча пунах&#803; пунах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сам&#775;смр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;вспомнив; <i>сам&#775;смр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;вспомнив; <i>ру&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;образ; <i>ати</i>&thinsp;—&thinsp;в высшей степени; <i>адбхутам</i>&thinsp;—&thinsp;удивительный; <i>харех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Господа Кришны; <i>висмайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удивление; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;мое; <i>маха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;велико; <i>ра&#772;джан</i>&thinsp;—&thinsp;о царь; <i>хр&#803;шйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;испытываю блаженство; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>пунах&#803; пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;снова и снова.</div>
<div class="translation"><b>О царь, всякий раз, когда в памяти моей встает тот дивный облик Господа Кришны, я поражаюсь этому чуду и моей радости нет конца.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из данного стиха явствует, что по милости Вьясы Санджая смог увидеть вселенскую форму, которую Кришна явил Арджуне. Известно, что Господь Кришна никогда ранее ни перед кем не представал в этом облике. Он явил его только Арджуне, и все же некоторые великие преданные также смогли увидеть в это время вселенскую форму Кришны. Одним из таких преданных был Вьяса, которого считают могущественным воплощением Кришны. Вьяса дал увидеть эту чудесную форму Кришны своему ученику Санджае, который, вспоминая ее, всякий раз испытывал великое блаженство.</div>
<div id="text78"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18.78</b></div>
<div class="textno">78</div>
<div class="devanagari">Ya}a YaaeGaeìr" k*-Z(lt);aae Ya}a PaaQaaeR DaNauDaRr" )<br />Ta}a é[qivRJaYaae (gt);aUiTaDa]uRva NaqiTaMaRiTaMaRMa )) 78 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатра йогеш&#769;варах&#803; кр&#803;шн&#803;о</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатра па&#772;ртхо дханур-дхарах&#803;<br />татра ш&#769;ри&#772;р виджайо бху&#772;тир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхрува&#772; ни&#772;тир матир мама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;—&thinsp;где; <i>йога-и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повелитель всех <i>йогов</i>-мистиков; <i>кр&#803;шн&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Господь Кришна; <i>йатра</i>&thinsp;—&thinsp;где; <i>па&#772;ртхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сын Притхи; <i>дханух&#803;-дхарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;носящий лук и стрелы; <i>татра</i>&thinsp;—&thinsp;там; <i>ш&#769;ри&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;изобилие; <i>виджайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;победа; <i>бху&#772;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;исключительная сила; <i>дхрува&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;твердая; <i>ни&#772;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мораль; <i>матих&#803; мама</i>&thinsp;—&thinsp;мое мнение.</div>
<div class="translation"><b>Где бы ни находился Кришна, повелитель всех мистиков, и где бы ни находился Арджуна, непревзойденный лучник, там всегда будет изобилие, победа, необычайная сила и нравственная чистота. Таково мое мнение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;«Бхагавад-гита» началась с вопроса Дхритараштры. Он надеялся, что в этой битве победу одержат его сыновья, на стороне которых сражались такие великие воины, как Бхишма, Дрона и Карна. Но, рассказав царю о том, что происходило на поле битвы Курукшетра, Санджая сказал: «Ты надеешься на победу, но я считаю, что удача всегда будет на той стороне, где находятся Кришна и Арджуна». Он прямо говорит, что у Дхритараштры нет оснований рассчитывать на победу своих сыновей. Победа будет на стороне Арджуны, ибо рядом с ним находится Кришна. Согласившись стать колесничим Арджуны, Кришна продемонстрировал еще одно из Своих совершенств. Кришна обладает всеми совершенствами, и одним из них является самоотречение. Это Свое качество Он проявлял множество раз, ибо в мире нет никого более способного к самоотречению, чем Кришна.</div>
<div class="purp-para">Битва на Курукшетре происходила между Дурьйодханой и Юдхиштхирой. Арджуна сражался на стороне своего старшего брата, Юдхиштхиры. Поскольку Кришна и Арджуна выступали на стороне Юдхиштхиры, его победа была предопределена. Исход сражения должен был решить, кто будет править миром, и Санджая предсказал, что власть перейдет к Юдхиштхире. Он также предсказал, что, одержав победу, Юдхиштхира приведет страну к процветанию, ибо он был не только праведным и благочестивым царем, но и человеком высоких нравственных принципов. За всю свою жизнь он ни разу не солгал.</div>
<div class="purp-para">Многие недалекие люди воспринимают «Бхагавад-гиту» как изложение беседы двух друзей на поле битвы. Но такая книга не может быть священным писанием. Некоторых возмущает то, что Кришна заставил Арджуну вступить в сражение, что, по их мнению, безнравственно, но здесь сказано ясно: «Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это свод принципов высшей нравственности. Высшая из всех нравственных заповедей провозглашена в тридцать четвертом стихе девятой главы: <i>ман-мана&#772; бхава мад-бхактах&#803;</i>. Человек обязан стать преданным Кришны, и высшая суть религии в том, чтобы предаться Кришне <i>(сарва-дхарма&#772;н паритйаджйа ма&#772;м экам&#775; ш&#769;аран&#803;ам&#775; враджа)</i>. Наставления, изложенные в «Бхагавад-гите», составляют свод высших религиозных и моральных принципов. Все остальные методы духовного самосовершенствования могут помочь нам очистить сознание и подняться на более высокий уровень, но последнее наставление «Бхагавад-гиты» является последним словом морали и религии: предайся Кришне. Таков смысл восемнадцатой главы.</div>
<div class="purp-para">Из «Бхагавад-гиты» мы узнаём, что в процессе философских поисков истины или с помощью метода мистической <i>йоги</i> можно постичь себя, но высшей ступени совершенства достигает лишь тот, кто полностью покорился Кришне. Такова суть учения «Бхагавад-гиты». Исполнение различных религиозных обрядов и своих обязанностей в обществе <i>варнашрамы</i> является сокровенным путем познания истины. Еще более сокровенными, чем путь <i>дхармы</i>&thinsp;—&thinsp;ритуальной религиозности, являются пути медитации и философского познания истины. Однако самым сокровенным наставлением является повеление Кришны предаться Ему, всегда памятуя о Нем и служа Ему. В этом суть восемнадцатой главы.</div>
<div class="purp-para">«Бхагавад-гита» провозглашает также, что Высшей Истиной является Верховная Личность Бога, Кришна. Абсолютную Истину постигают в трех аспектах: безличного Брахмана, Параматмы в сердце каждого живого существа и наконец Верховной Личности Бога, Кришны. Полное понимание Абсолютной Истины приходит к тому, кто в совершенстве постиг Кришну. Знание о Кришне включает в себя все остальные виды знания. Кришна трансцендентен этому миру, ибо всегда пребывает в Своей вечной внутренней энергии. Живые существа, порожденные Его энергией, делятся на две категории: вечно обусловленных и вечно освобожденных. Им нет числа, и все они являются неотъемлемыми частицами Кришны. Материальная энергия состоит из двадцати четырех начал. Побуждаемая вечным временем, внешняя энергия Господа творит и разрушает все мироздание. Материальный мир то проявляется, то вновь переходит в непроявленное состояние.</div>
<div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» были затронуты пять основных тем: Верховная Личность Бога, материальная природа, живые существа, вечное время и различные виды деятельности. Основой и источником всего сущего является Верховная Личность Бога, Кришна. Тот, кто постиг Верховную Личность Бога, постигает все остальные аспекты Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;безличный Брахман, Параматму в сердце живого существа и любой другой трансцендентный аспект Абсолюта. Хотя, на первый взгляд, Верховная Личность Бога, живое существо, материальная природа и время кажутся отличными друг от друга, все сущее тождественно Всевышнему. Однако Сам Господь всегда отличен от всего остального. Господь Чайтанья дал нам эту философию «непостижимого тождества и различия», которая является совершенной формой понимания Абсолютной Истины.</div>
<div class="purp-para">По своей природе живое существо является чистым духом. Оно бесконечно малая частица Высшего Духа. Поэтому Господа Кришну сравнивают с солнцем, а живых существ&thinsp;—&thinsp;с солнечным светом. Будучи пограничной энергией Кришны, живые существа склонны попадать под влияние либо материальной, либо духовной энергии. Иными словами, живое существо занимает пограничное положение между двумя энергиями Господа, но, относясь к Его высшей энергии, обладает некоторой долей независимости. Правильно используя предоставленную ему независимость, живое существо соглашается действовать под непосредственным руководством Кришны. Так оно достигает естественного для него состояния, попадая в сферу энергии, дарующей наслаждение.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к восемнадцатой, заключительной главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Совершенство отречения».</i></div>
</body>
</html>
