<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ШЕСТНАДЦАТАЯ</div>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="chapter-title">Божественные и демонические натуры</div>
<div class="chapter-head">Божественные и демонические натуры</div>
<div class="chaptno">16</div>
<div id="text1"></div>
<div id="text2"></div>
<div id="text3"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 16.1–3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />A(gt);aYa&amp; SatvSa&amp;éuiÖjaRNaYaaeGaVYaviSQaiTa" )<br />daNa&amp; dMaê Yajê SvaDYaaYaSTaPa AaJaRvMa( )) 1 ))<br />Aih&amp;Saa SaTYaMa§-aeDaSTYaaGa" XaaiNTarPaEéuNaMa( )<br /><br />TaeJa" +aMaa Da*iTa" XaaEcMad]aehae NaaiTaMaaiNaTaa )<br />(gt);aviNTa SaMPad&amp; dEvqMai(gt);aJaaTaSYa (gt);aarTa )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><br />абхайам&#775; саттва-сам&#775;ш&#769;уддхир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на-йога-вйавастхитих&#803;<br />да&#772;нам&#775; дамаш&#769; ча йаджн&#771;аш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сва&#772;дхйа&#772;йас тапа а&#772;рджавам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>ахим&#775;са&#772; сатйам акродхас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тйа&#772;гах&#803; ш&#769;а&#772;нтир апаиш&#769;унам<br />дайа&#772; бху&#772;тешв алолуптвам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ма&#772;рдавам&#775; хри&#772;р ача&#772;палам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>теджах&#803; кшама&#772; дхр&#803;тих&#803; ш&#769;аучам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>адрохо на&#772;ти-ма&#772;нита&#772;<br />бхаванти сампадам&#775; даиви&#772;м</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>абхиджа&#772;тасйа бха&#772;рата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>абхайам</i>&thinsp;—&thinsp;бесстрашие; <i>саттва-сам&#775;ш&#769;уддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очищение своего бытия; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;в знании; <i>йога</i>&thinsp;—&thinsp;связи; <i>вйавастхитих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нахождение; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;благотворительность; <i>дамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владение умом; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>сва&#772;дхйа&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;изучение ведических писаний; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскетизм; <i>а&#772;рджавам</i>&thinsp;—&thinsp;простота; <i>ахим&#775;са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;неприменение насилия; <i>сатйам</i>&thinsp;—&thinsp;правдивость; <i>акродхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свобода от гнева; <i>тйа&#772;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность от всего мирского; <i>ш&#769;а&#772;нтих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;спокойствие; <i>апаиш&#769;унам</i>&thinsp;—&thinsp;нежелание искать недостатки; <i>дайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;милосердие; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех живых существах; <i>алолуптвам</i>&thinsp;—&thinsp;свобода от жадности; <i>ма&#772;рдавам</i>&thinsp;—&thinsp;мягкость; <i>хри&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;скромность; <i>ача&#772;палам</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;энергичность; <i>кшама&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;способность прощать; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;стойкость; <i>ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;чистота; <i>адрохах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;беззлобность; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ати-ма&#772;нита&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;ожидание почестей; <i>бхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;являются; <i>сампадам</i>&thinsp;—&thinsp;качества; <i>даиви&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;божественной природы; <i>абхиджа&#772;тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;рожденного; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Бесстрашие, очищение своего бытия, совершенствование в духовном знании, благотворительность, владение чувствами, совершение жертвоприношений, изучение Вед, аскетизм, простота, отказ от насилия, правдивость, негневливость, отрешенность от всего мирского, спокойствие, отсутствие стремления злословить, сострадание ко всем живым существам, отсутствие алчности, мягкость, скромность, решимость, целеустремленность, способность прощать, стойкость, чистота, отсутствие зависти и стремления к почестям&thinsp;—&thinsp;таковы, о потомок Бхараты, трансцендентные качества праведных людей, наделенных божественной природой.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В начале пятнадцатой главы Господь рассказал Арджуне о баньяновом дереве материального мира. Воздушные корни этого дерева символизируют деятельность живых существ, благочестивую и греховную. В девятой главе также рассказывалось о <i>девах</i> (полубогах) и <i>асурах</i> (демонах-безбожниках). Согласно Ведам, деятельность в <i>гуне</i> благости помогает человеку обрести освобождение, и такую деятельность называют <i>даиви&#772; пракр&#803;ти,</i> божественной по природе. Те, кто обладает божественной природой, продвигаются по пути, ведущему к освобождению. С другой стороны, люди, действующие под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, лишены возможности освободиться из материального плена. Им придется оставаться в материальном мире, рождаясь здесь снова либо в образе людей, либо в образе животных или еще менее развитых существ. В шестнадцатой главе Господь рассказывает о божественной и демонической природе и качествах тех, кто обладает той или иной природой. Он также расскажет, к каким&thinsp;—&thinsp;хорошим и плохим&thinsp;—&thinsp;последствиям приводит обладание этими качествами.</div>
<div class="purp-para">Особого внимания заслуживает употребленное в данном стихе слово <i>абхиджа&#772;тасйа,</i> относящееся к тем, кто от рождения наделен трансцендентной, или божественной, природой. Чтобы зачать ребенка, обладающего божественными качествами, необходимо провести ведический обряд <i>гарбхадхана-самскара</i>. Если родители хотят, чтобы у них родился ребенок, наделенный божественными качествами, они должны проводить десять очистительных обрядов, рекомендованных для людей. Ранее в «Бхагавад-гите» уже говорилось, что половые отношения с целью зачатия хорошего ребенка&thinsp;—&thinsp;это Сам Кришна. Половые отношения не предосудительны, если их цель&thinsp;—&thinsp;служение Кришне. Люди, практикующие сознание Кришны, по меньшей мере, не должны зачинать детей, как кошки и собаки. Их долг&thinsp;—&thinsp;сделать все необходимое для того, чтобы, появившись на свет, их ребенок помнил о Кришне. Таким преимуществом должны обладать дети, чьи родители обладают сознанием Кришны.</div>
<div class="purp-para">Институт <i>варнашрама-дхармы,</i> делящий всех людей в обществе по роду их занятий и социальному статусу на четыре касты и четыре уклада жизни, предназначен для того, чтобы разделить людей не по происхождению, а в соответствии с их качествами и уровнем образования. Это нужно для того, чтобы обеспечить в обществе мир и процветание. Перечисленные в данном стихе качества названы божественными; человек, обладающий ими, сможет развиваться духовно и в конце концов покинуть материальный мир.</div>
<div class="purp-para">В системе <i>варнашрамы санньяси,</i> то есть человек, отрекшийся от мира, считается головой, или духовным учителем всех остальных каст и укладов. <i>Брахманы</i> являются духовными учителями для трех других каст: <i>кшатриев, вайшьев</i> и <i>шудр,</i> однако <i>санньяси,</i> стоящие на самой верхней ступени общественной лестницы, являются духовными учителями даже для <i>брахманов</i>. Главным качеством, которым должен обладать <i>санньяси,</i> является бесстрашие. Поскольку <i>санньяси</i> живет один, без всякой поддержки или ее гарантии, он должен полагаться только на милость Верховной Личности Бога. Если человек думает: «Кто защитит меня после того, как я порву все связи с семьей и обществом?»&thinsp;—&thinsp;ему не следует давать обет отречения. Он должен быть твердо убежден в том, что Кришна, Верховная Личность Бога, в образе Параматмы всегда пребывает в его сердце и что Он все видит и знает все наши намерения. Необходимо твердо верить в то, что Кришна в образе Параматмы позаботится о предавшейся Ему душе. «Я никогда не останусь один,&thinsp;—&thinsp;должен думать <i>санньяси</i>.&thinsp;—&thinsp;Даже в самых непроходимых джунглях Кришна всегда будет рядом со мной и не оставит меня без защиты и покровительства». Такую убежденность называют <i>абхайам,</i> бесстрашием, и она должна определять состояние ума человека, отрекшегося от мира.</div>
<div class="purp-para">Помимо этого, <i>санньяси</i> должен всегда жить в чистоте. Жизнь людей, отрекшихся от мира, регламентирована множеством правил и предписаний. Самым важным из них является строгий запрет на близкие отношения с женщинами. <i>Санньяси</i> не имеет права даже разговаривать с женщиной наедине. Когда Господь Чайтанья, который был идеальным <i>санньяси,</i> жил в Пури, женщинам из числа преданных не позволялось даже приблизиться к Нему, чтобы выразить почтение. Им приходилось кланяться Ему на расстоянии. С Его стороны это было не проявлением женоненавистничества, а строгим выполнением категорического запрета, не позволяющего <i>санньяси</i> близко общаться с женщинами. Чтобы вести чистый образ жизни, человек должен следовать правилам, регламентирующим жизнь того социального уклада, к которому он относится. <i>Санньяси</i> строго запрещено вступать в близкие отношения с женщинами и наслаждаться роскошью и богатством. Идеальным <i>санньяси</i> был Сам Господь Чайтанья, и из Его жизнеописаний мы узнаём, что Он был всегда предельно строг к Себе в том, что касалось отношений с женщинами. Хотя Его считают самым великодушным воплощением Господа, допускавшим к Себе самых падших, Он тем не менее строго придерживался правил <i>санньясы</i> в отношении общения с женщинами. В ближайшем окружении Господа Чайтаньи был <i>санньяси</i> по имени Чхота Харидас. Он был одним из доверенных лиц Господа и имел возможность непосредственно общаться с Ним. Так уж случилось, что однажды он с вожделением посмотрел на молодую женщину. Этого было достаточно, чтобы неумолимый Господь Чайтанья тотчас исключил его из числа Своих приближенных. «Для <i>санньяси,</i>&thinsp;—&thinsp;сказал Господь Чайтанья,&thinsp;—&thinsp;или любого, кто хочет выпутаться из сетей материальной природы, кто стремится достичь духовного мира и вернуться домой, к Богу, смотреть на женщин или какие-то материальные богатства с мыслью о наслаждении&thinsp;—&thinsp;даже не наслаждаться ими, а просто смотреть на них с вожделением&thinsp;—&thinsp;столь тяжкий проступок, что ему лучше покончить жизнь самоубийством, чем допустить в свое сердце эти греховные желания». Такова цена очищения своего существования.</div>
<div class="purp-para">Следующим качеством является <i>джн&#771;а&#772;на-йога-вйавастхити</i>&thinsp;—&thinsp;сосредоточенность на познании истины. <i>Санньяси</i> должен посвятить свою жизнь распространению знания среди семейных людей и всех тех, кто забыл, что истинной целью жизни является достижение духовного совершенства. <i>Санньяси</i> должен стучаться в каждую дверь и просить подаяние, но это вовсе не значит, что он попрошайка. Одно из качеств по-настоящему духовного человека&thinsp;—&thinsp;это смирение, и только поэтому <i>санньяси</i> стучится в каждую дверь, не столько для того, чтобы попросить милостыню, сколько для того, чтобы встретиться с домохозяевами и пробудить в них сознание Кришны. Таков долг <i>санньяси</i>. Тот, кто достиг высокого уровня духовного развития и получил соответствующее указание от своего духовного учителя, должен проповедовать сознание Кришны, опираясь на логику и понимание философии, а если человек не достиг такого уровня духовного развития, ему не следует давать обет отречения от мира. Если же человек, не обладающий достаточным запасом знаний, все-таки дал обет отречения, он должен приложить все усилия к тому, чтобы овладеть знанием, постоянно слушая истинного духовного учителя. Итак, <i>санньяси,</i> человек, отрекшийся от мира, должен обладать бесстрашием, <i>саттва-сам&#775;ш&#769;уддхи</i> (чистотой) и заниматься <i>гьяна-йогой</i> (познанием истины).</div>
<div class="purp-para">Следующей в списке стоит благотворительность. Это обязанность семейных людей. Семейные люди должны зарабатывать на жизнь честным трудом и половину своего дохода отдавать на распространение сознания Кришны по всему миру. Для этого необходимо жертвовать тем организациям, которые занимаются проповеднической деятельностью, а не отдавать деньги случайным людям. Есть разные виды благотворительности, о которых будет рассказано ниже: благотворительность может относиться к <i>гунам</i> благости, страсти и невежества. Священные писания рекомендуют заниматься благотворительной деятельностью в <i>гуне</i> благости, а благотворительности в <i>гунах</i> страсти и невежества следует избегать, поскольку такая благотворительность&thinsp;—&thinsp;напрасная трата денег. Отдавать деньги и средства необходимо только на проповедь сознания Кришны по всему миру. Это благотворительность в <i>гуне</i> благости.</div>
<div class="purp-para">Что касается владения чувствами <i>(дама), </i>то оно необходимо представителям всех укладов общества и в первую очередь семейным людям. Живя с женой, семейный человек тем не менее не должен без необходимости заниматься сексом. Его половая жизнь должна быть ограничена и преследовать только одну цель&thinsp;—&thinsp;зачатие детей. Тот, кому не нужны дети, не должен вступать в половые отношения с женой. В современном обществе люди, чтобы избежать ответственности, связанной с рождением ребенка, используют противозачаточные средства и другие, еще более варварские, способы. Это проявление демонических наклонностей, а никак не духовных. Если человек, даже домохозяин, хочет развиваться духовно, он должен ограничить половую жизнь и зачинать детей только для того, чтобы служить Кришне. Тот, кто способен зачать ребенка, который разовьет в себе сознание Кришны, может иметь сотни детей, но тот, кто не способен на это, не должен заниматься сексом, идя на поводу у собственных чувств.</div>
<div class="purp-para">Совершать жертвоприношения также обязаны домохозяева, так как обычно это требует больших затрат. Представители других укладов&thinsp;—&thinsp;<i>брахмачари,</i> <i>ванапрастхи</i> и <i>санньяси</i>&thinsp;—&thinsp;живут на подаяние, и у них нет денег. Поэтому совершать различные жертвоприношения&thinsp;—&thinsp;обязанность домохозяев. Согласно предписаниям Вед, семейные люди должны проводить <i>агни-хотру,</i> но такие жертвоприношения очень дороги, поэтому нынешним домохозяевам они часто не по карману. Самым лучшим жертвоприношением, рекомендованным для нашего века, является <i>санкиртана-ягья</i>. <i>Санкиртана-ягья,</i> то есть совместное пение Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе&thinsp;—&thinsp;самое лучшее и самое дешевое жертвоприношение; совершать его может каждый, и каждый получит от этого благо. Таким образом, благотворительность, владение чувствами и совершение жертвоприношений предназначены для семейных людей.</div>
<div class="purp-para">Затем следует <i>сва&#772;дхйа&#772;йа,</i> изучение Вед. Веды изучают в период <i>брахмачарьи,</i> ученичества. <i>Брахмачари</i> не должны общаться с женщинами; они должны хранить целомудрие и сосредоточивать ум на изучении Вед, что поможет им обрести духовное знание. Это называется <i>свадхьяей</i>.</div>
<div class="purp-para"><i>Тапас,</i> аскетизм, особо предписывается тем, кто отошел от семейной жизни. Человек не должен до конца своих дней жить с семьей, необходимо помнить о том, что существует четыре периода жизни: <i>брахмачарья,</i> <i>грихастха,</i> <i>ванапрастха</i> и <i>санньяса</i>. Завершив период семейной жизни, человек должен удалиться от дел. Если продолжительность человеческой жизни составляет сто лет, то первые двадцать пять лет необходимо посвятить изучению Вед, следующие двадцать пять лет провести в семье, затем в течение двадцати пяти лет вести жизнь <i>ванапрастхи,</i> удалившись от дел, после чего принять <i>санньясу</i> (отречься от мира). Таковы правила, регламентирующие духовную жизнь человека в ведическом обществе. Человек, отошедший от семейной жизни, должен совершать аскезу, чтобы обуздать тело, ум и язык. В этом суть <i>тапасьи</i>. Вся система <i>варнашрама-дхармы</i> предназначена для <i>тапасьи</i>. Без нее никто не способен получить освобождение. Теория, утверждающая, что человеку не нужно ни в чем себя ограничивать, что можно продолжать делать все, что угодно, и все будет в порядке, не находит поддержки ни в Ведах, ни в «Бхагавад-гите». Подобные теории придумывают корыстолюбивые проповедники, желающие умножить число своих последователей. Ограничения и правила отпугивают людей. Поэтому те, кто хочет вести за собой людей, на словах прикрываясь религией, не требуют от своих учеников соблюдения каких-либо правил и не следуют им сами. Однако Веды не одобряют этого.</div>
<div class="purp-para">Что касается такого качества <i>брахманов, </i>как простота, то им должны обладать не только представители какого-то одного уклада, но каждый человек, будь он <i>брахмачари,</i> <i>грихастха,</i> <i>ванапрастха</i> или <i>санньяси</i>. Человек должен быть простым и прямолинейным.</div>
<div class="purp-para">Следовать принципу <i>ахимсы</i>&thinsp;—&thinsp;значит не мешать ни одному живому существу в его развитии. Никто не должен думать, что, поскольку духовную искру нельзя убить, даже если убить тело, то это дает нам право убивать животных и наслаждаться их плотью. Сейчас люди пристрастились есть мясо животных, несмотря на то что у них вполне достаточно зерна, фруктов и молока. У людей нет никакой необходимости убивать животных. Это касается каждого. Если нет другого выхода, то человеку дозволяется убить животное, но совершив обряд жертвоприношения. В любом случае, когда пищи вдоволь, люди, желающие достичь духовного совершенства, ни в коем случае не должны совершать насилие над животными. Истинная <i>ахимса</i> обязывает человека не препятствовать эволюции других живых существ. Животные также поднимаются по эволюционной лестнице, переходя из одной формы животной жизни в другую, и, убивая животное, мы мешаем его развитию. Если животное находилось в своем теле какое-то количество дней или лет, но затем было убито, ему придется снова получить то же самое тело, чтобы закончить положенный срок пребывания в нем и лишь затем перейти в другую форму жизни. Поэтому мы не должны мешать развитию животных только ради удовлетворения прихотей собственного языка. Это называется <i>ахимсой</i>.</div>
<div class="purp-para"><i>Сатйам</i>. Это слово значит, что истину нельзя искажать ради достижения корыстных целей. В ведических писаниях иногда встречаются трудные для понимания места. В этом случае их смысл должен разъяснить опытный духовный учитель. Таков путь постижения Вед. Слово <i>ш&#769;рути</i> значит «слушать сведущих людей». Мы не должны интерпретировать писания так, как это выгодно нам. Существует множество комментариев к «Бхагавад-гите», искажающих оригинальный текст. Мы должны объяснять людям истинный смысл писания, и сделать это можно, только слушая истинного духовного учителя.</div>
<div class="purp-para"><i>Акродхой</i> называют умение подавлять гнев. Даже если что-то раздражает нас, мы должны сдерживать себя, ибо, когда человек гневается, все его тело оскверняется. Гнев и вожделение являются порождением <i>гуны</i> страсти, поэтому тот, кто идет по духовному пути, должен уметь подавлять в себе гнев. Слово <i>апаиш&#769;унам</i> значит, что человек не должен искать недостатки в других или без нужды делать людям замечания. Разумеется, назвать вора вором&thinsp;—&thinsp;не значит искать у него недостатки, но, назвав вором честного человека, мы нанесем ему тяжелое оскорбление, которое станет помехой для нашего духовного развития. <i>Хри&#772;</i> значит, что человек должен быть очень скромным и не делать ничего предосудительного. <i>Ача&#772;палам,</i> решимость, проявляется в способности человека не огорчаться и не отчаиваться, когда его постигает неудача. Какие-то наши попытки могут закончиться поражением, но это еще не повод для того, чтобы расстраиваться. Невзирая на неудачи, нужно терпеливо и настойчиво двигаться по избранному пути.</div>
<div class="purp-para">Употребленное здесь слово <i>теджас</i> относится к <i>кшатриям,</i> которые должны быть физически сильными для того, чтобы уметь защищать слабых. Они не должны полностью отказываться от насилия. Там, где насилие уместно, к нему следует прибегать. Однако человек, способный обуздать своего врага, при определенных обстоятельствах может прощать людям незначительные провинности.</div>
<div class="purp-para"><i>Ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;это чистота. Чистыми должны быть не только наши ум и тело, но и поступки. Это требование прежде всего относится к людям, занимающимся коммерцией, которые не должны участвовать в махинациях на черном рынке. <i>На&#772;ти-ма&#772;нита&#772;,</i> отсутствие стремления к почестям,&thinsp;—&thinsp;качество, которым должны обладать <i>шудры,</i> рабочие (представители низшего сословия в ведической социальной системе). Они не должны стремиться занять более высокое положение и добиваться почета. Им следует довольствоваться своим местом в обществе. Долг <i>шудр</i>&thinsp;—&thinsp;почитать представителей высших сословий, поддерживая таким образом в обществе порядок.</div>
<div class="purp-para">Все эти двадцать шесть качеств являются трансцендентными. Их следует развивать в себе в зависимости от того, какое место мы занимаем в обществе и каким делом занимаемся. Если все люди будут сознательно развивать в себе эти качества, то, несмотря на неизбежные материальные страдания, со временем они смогут подняться на высшую ступень духовного самопознания.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">dM(gt);aae dPaaeR_i(gt);aMaaNaê §-aeDa" PaaåZYaMaev c )<br />AjaNa&amp; cai(gt);aJaaTaSYa PaaQaR SaMPadMaaSaurqMa( )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дамбхо дарпо &rsquo;бхима&#772;наш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кродхах&#803; па&#772;рушйам эва ча<br />аджн&#771;а&#772;нам&#775; ча&#772;бхиджа&#772;тасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>па&#772;ртха сампадам а&#772;сури&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дамбхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;гордость; <i>дарпах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;высокомерие; <i>абхима&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тщеславие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>кродхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;гневливость; <i>па&#772;рушйам</i>&thinsp;—&thinsp;грубость; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>аджн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;невежество; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>абхиджа&#772;тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;рожденного; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>сампадам</i>&thinsp;—&thinsp;для судьбы; <i>а&#772;сури&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;демонической.</div>
<div class="translation"><b>Гордость, высокомерие, тщеславие, гневливость, грубость и невежество&thinsp;—&thinsp;таковы качества людей, обладающих демонической природой, о сын Притхи.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе описан прямой путь в ад. Демонические люди часто выставляют себя поборниками религии и защитниками духовного прогресса, хотя сами не следуют никаким принципам. Они всегда высокомерны и горды своей образованностью и богатством. Желая, чтобы перед ними преклонялись, они требуют уважения и почета, хотя и не заслуживают его. Они раздражаются из-за пустяков и говорят грубо и неучтиво. Они не знают, что можно делать, а чего нельзя. Они всегда поступают как им заблагорассудится, потакая собственным прихотям, и не признают никаких авторитетов. Эти демонические качества присущи им от природы&thinsp;—&thinsp;они получают их еще в утробе матери и, вырастая, проявляют их в полной мере.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">dEvq SaMPaiÜMaae+aaYa iNabNDaaYaaSaurq MaTaa )<br />Maa éuc" SaMPad&amp; dEvqMai(gt);aJaaTaae_iSa Paa(lt);@v )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>даиви&#772; сампад вимокша&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нибандха&#772;йа&#772;сури&#772; мата&#772;<br />ма&#772; ш&#769;учах&#803; сампадам&#775; даиви&#772;м</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>абхиджа&#772;то &rsquo;си па&#772;н&#803;д&#803;ава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даиви&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;божественная; <i>сампат</i>&thinsp;—&thinsp;природа; <i>вимокша&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для спасения; <i>нибандха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для рабства; <i>а&#772;сури&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;демоническая; <i>мата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;считающаяся; <i>ма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ш&#769;учах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;беспокойся; <i>сампадам</i>&thinsp;—&thinsp;для судьбы; <i>даиви&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентной; <i>абхиджа&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рожденный; <i>аси</i>&thinsp;—&thinsp;являешься; <i>па&#772;н&#803;д&#803;ава</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Панду.</div>
<div class="translation"><b>Божественные качества ведут человека к освобождению, а демонические обрекают на рабство. Тебе, о сын Панду, не о чем беспокоиться, ибо ты от рождения наделен божественными качествами.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь Кришна ободрил Арджуну, сказав, что ему от природы не присущи демонические качества. Его участие в битве не было проявлением демонических наклонностей, поскольку он тщательно взвешивал все «за» и «против». Он размышлял над тем, можно ли убивать столь почтенных людей, как Бхишма и Дрона, следовательно, его действия не были продиктованы гневом, желанием дешевой славы или грубостью. Поэтому Арджуну никак нельзя отнести к категории демонов. Для <i>кшатрия,</i> воина, поражать врага стрелами&thinsp;—&thinsp;духовное занятие, а избегать исполнения долга&thinsp;—&thinsp;проявление демонических наклонностей. Поэтому у Арджуны не было причин для скорби. Каждый, кто следует правилам, регламентирующим жизнь своего сословия, находится на трансцендентном уровне.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">ÜaE (gt);aUTaSaGaaŒ l/aeke-_iSMaNdEv AaSaur Wv c )<br />dEvae ivSTarXa" Pa[ae¢- AaSaur&amp; PaaQaR Mae é*(lt);au )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>двау бху&#772;та-саргау локе &rsquo;смин</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>даива а&#772;сура эва ча<br />даиво вистараш&#769;ах&#803; прокта</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;сурам&#775; па&#772;ртха ме ш&#769;р&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>двау</i>&thinsp;—&thinsp;два; <i>бху&#772;та-саргау</i>&thinsp;—&thinsp;(вида) сотворенных живых существ; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>асмин</i>&thinsp;—&thinsp;этом; <i>даивах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;праведный; <i>а&#772;сурах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;демонический; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>даивах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;божественный; <i>вистараш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обстоятельно; <i>проктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;описан; <i>а&#772;сурам</i>&thinsp;—&thinsp;демона; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;послушай.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, сотворенные живые существа в этом мире бывают двух типов: одних называют праведниками, а других демонами. Я уже подробно рассказал тебе о божественных качествах, а теперь послушай о демонических.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Уверив Арджуну в том, что он от рождения наделен божественными качествами, Господь Кришна собирается рассказать ему о качествах, присущих демонам. Обусловленные живые существа, населяющие материальный мир, делятся на две категории. Люди, наделенные божественной природой, ведут упорядоченный образ жизни, то есть следуют предписаниям <i>шастр</i> и указаниям авторитетных наставников. Человек должен исполнять обязанности, предписанные авторитетными <i>шастрами</i>. Такой образ мыслей называют божественным. Тех же, кто не следует заповедям священных писаний и действует по собственной прихоти, называют демонами, или <i>асурами</i>. Критерий только один&thinsp;—&thinsp;выполнение указаний священных писаний. В Ведах сказано, что как полубоги, так и демоны появились на свет от Праджапати; единственная разница в том, что одни следуют предписаниям Вед, а другие нет.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Pa[v*ita&amp; c iNav*ita&amp; c JaNaa Na ivduraSaura" )<br />Na XaaEc&amp; NaaiPa cacarae Na SaTYa&amp; Taezu ivÛTae )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>правр&#803;ттим&#775; ча нивр&#803;ттим&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джана&#772; на видур а&#772;сура&#772;х&#803;<br />на ш&#769;аучам&#775; на&#772;пи ча&#772;ча&#772;ро</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на сатйам&#775; тешу видйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>правр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;правильный поступок; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>нивр&#803;ттим</i>&thinsp;—&thinsp;неправильный поступок; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>джана&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>а&#772;сура&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чья природа демоническая; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;чистота; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>а&#772;ча&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поведение; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>сатйам</i>&thinsp;—&thinsp;правда; <i>тешу</i>&thinsp;—&thinsp;в них; <i>видйате</i>&thinsp;—&thinsp;существует.</div>
<div class="translation"><b>Люди демонической природы не знают, что можно делать, а чего нельзя. Им не свойственны ни чистота, ни благонравие, ни правдивость.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В каждом цивилизованном человеческом обществе изначально существует свод религиозных правил и предписаний. В обществе <i>ариев, </i>последователей Вед, представителей самой развитой цивилизации, правила так строги, что демонами считаются все, кто пренебрегает заповедями религии. Поэтому в данном стихе говорится, что демоны не знают предписаний <i>шастр</i> и не имеют ни малейшего желания следовать им. Большинству из них неизвестны заповеди писаний, но даже те, кто знает о них, не склонны их выполнять. У них нет ни веры, ни желания действовать в соответствии с предписаниями Вед. Как внутренняя, так и внешняя чистота тоже не свойственна демонам. Тело нужно всегда поддерживать в чистоте: каждый день совершать омовение, чистить зубы, бриться, менять одежду и т.&thinsp;д. Что же касается внутренней чистоты, то для ее поддержания необходимо всегда помнить святые имена Бога и повторять Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Все эти правила не нравятся демонам, и они никогда не следуют им.</div>
<div class="purp-para">Что касается поведения человека, то его тоже регламентирует множество правил и предписаний. Они изложены в таких книгах, как «Ману-самхита», представляющая собой свод законов для человечества. Индусы следуют этим правилам даже сегодня. На основе «Ману-самхиты» составлены законы о наследстве и многие другие. В той же «Ману-самхите» ясно сказано, что женщинам не следует давать свободу. Это не значит, что их нужно превращать в рабынь; нет, к ним следует относиться, как к детям. Детям не дают воли, но это вовсе не означает, что из них делают рабов. Нынешние демоны пренебрегают этими указаниями и заявляют, что надо предоставить женщинам такую же свободу, какой обладают мужчины. Однако это нисколько не улучшило состояния дел в современном обществе. Фактически, женщина на каждом этапе жизни должна находиться под защитой. В детстве о ней должен заботиться отец, в молодости&thinsp;—&thinsp;муж, а в старости&thinsp;—&thinsp;взрослые сыновья. «Ману-самхита» предписывает именно такой уклад общества. Однако современная система образования навязывает людям противоестественные представления об идеале женщины, гордой и независимой, поэтому брак в современном обществе практически отошел в область мечтаний. Моральное состояние женщин тоже оставляет желать лучшего, хотя замужние женщины и находятся в несколько лучшем положении, чем сторонницы женской эмансипации. Таким образом, демоны не признают никаких указаний, на основании которых можно построить здоровое общество. Отвергая опыт великих мудрецов и не следуя установленным ими правилам, демоны довели человеческое общество до того жалкого состояния, в котором оно находится сейчас.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">ASaTYaMaPa[iTaï&amp; Tae JaGadahurNaqìrMa( )<br />AParSParSaM(gt);aUTa&amp; ik-MaNYaTk-aMahETauk-Ma( )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>асатйам апратишт&#803;хам&#775; те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джагад а&#772;хур ани&#772;ш&#769;варам<br />апараспара-самбху&#772;там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ким анйат ка&#772;ма-хаитукам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асатйам</i>&thinsp;—&thinsp;нереальный; <i>апратишт&#803;хам</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий основания; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>джагат</i>&thinsp;—&thinsp;проявленный космос; <i>а&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;говорят; <i>ани&#772;ш&#769;варам</i>&thinsp;—&thinsp;тот, которым никто не управляет; <i>апараспара</i>&thinsp;—&thinsp;без причины; <i>самбху&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;возникший; <i>ким анйат</i>&thinsp;—&thinsp;что, кроме; <i>ка&#772;ма-хаитукам</i>&thinsp;—&thinsp;по причине вожделения.</div>
<div class="translation"><b>Они говорят, что этот мир нереален, что у него нет основы, что нет Бога, который им управляет. Они заявляют, что мир возник из полового влечения и что у него нет иной причины, кроме вожделения.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Демоны приходят к выводу, что весь мир&thinsp;—&thinsp;фантасмагория. Он существует, не имея ни причин, ни следствий, ни правителя, ни цели: все здесь нереально. Они утверждают, что мироздание возникает в результате случайного соединения материальных элементов. Им не приходит в голову, что мир был создан Богом с определенной целью. Согласно их концепции, мироздание возникло само по себе и нет никаких оснований верить в то, что за ним стоит Бог. Дух не отличен от материи и нет никакого Высшего Духа. Ничего, кроме материи, не существует, и все мироздание представляет собой комок неразумной материи. Согласно их взглядам, мир пуст, а все материальные проявления существуют только в нашем невежественном восприятии. Они исходят из того, что любые проявления разнообразия&thinsp;—&thinsp;лишь следствие нашего невежества, наподобие тех образов, которые мы создаем во сне и которых в действительности не существует. Проснувшись, мы убеждаемся, что все это было лишь сном. Однако, провозглашая мир сном и иллюзией, демоны, тем не менее, с большим искусством наслаждаются этой иллюзией. Поэтому, вместо того чтобы обрести знание, они только еще больше запутываются в этом мире грез. Они заключают, что этот мир возник без вмешательства духа, точно так же, как, по их мнению, появляется ребенок: просто в результате полового контакта между мужчиной и женщиной. Они убеждены, что все живые организмы появились на свет исключительно в результате соединения материальных элементов, а о существовании души не может быть и речи. Все живое, говорят они, возникло просто в результате соединения материальных элементов мироздания, подобно тому как в капельках пота или трупах без всякой на то причины заводятся живые существа. Поэтому у мироздания нет и не может быть иной причины, кроме материальной природы. Они не верят тому, что Кришна говорит в «Бхагавад-гите»: <i>майа&#772;дхйакшен&#803;а пракр&#803;тих&#803; су&#772;йате са-чара&#772;чарам</i>&thinsp;—&thinsp;«Весь материальный мир движется, повинуясь Моей воле». Иными словами, у демонов нет верного представления о том, как возник материальный мир; каждый из них придумывает собственную теорию. Для них любые толкования богооткровенных писаний одинаково хороши, ибо они не верят в возможность единого понимания наставлений священных писаний.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">WTaa&amp; d*iíMaví(gt);Ya NaíaTMaaNaae_LPabuÖYa" )<br />Pa[(gt);avNTYauGa]k-MaaR(lt);a" +aYaaYa JaGaTaae_ihTaa" )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эта&#772;м&#775; др&#803;шт&#803;им авашт&#803;абхйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нашт&#803;а&#772;тма&#772;но &rsquo;лпа-буддхайах&#803;<br />прабхавантй угра-карма&#772;н&#803;ах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшайа&#772;йа джагато &rsquo;хита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>др&#803;шт&#803;им</i>&thinsp;—&thinsp;взгляд; <i>авашт&#803;абхйа</i>&thinsp;—&thinsp;приняв; <i>нашт&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;потерявшие; <i>а&#772;тма&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самих себя; <i>алпа-буддхайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;недалекие; <i>прабхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;процветают; <i>угра-карма&#772;н&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поглощенные пагубной деятельностью; <i>кшайа&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;во имя разрушения; <i>джагатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мира; <i>ахита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сеющие зло.</div>
<div class="translation"><b>Придерживаясь таких взглядов, демонические люди, лишенные разума и потерянные для самих себя, поглощены пагубной, греховной деятельностью, ведущей к разрушению мира.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Демонические люди занимаются деятельностью, несущей миру гибель. Поэтому Господь называет их здесь лишенными разума. Не имеющие ни малейшего представления о Боге материалисты считают себя очень прогрессивными. Однако «Бхагавад-гита» называет их недалекими и лишенными рассудка. Пытаясь выжать из материального мира максимум удовольствий, они постоянно изобретают что-то, что принесет им наслаждение. Такие изобретения являются для них мерилом прогресса человеческой цивилизации, однако в результате в обществе только утверждается культ насилия и люди становятся все более бессердечными и жестокими по отношению к животным и к другим людям. Они больше не знают, как нужно обращаться с ближними. В демоническом обществе процветает убийство животных. Таких людей называют врагами мира, потому что в конце концов они изобретут или создадут нечто такое, что принесет гибель всему живому. Данный стих, в сущности, предсказывает создание ядерного оружия, которым так гордится современный мир. В любую минуту может начаться война, и атомное оружие будет сеять разрушение и смерть. Подобное оружие создается только для того, чтобы уничтожить мир, как утверждает данный стих. Оно появляется только из-за безбожия людей и никогда не принесет на землю ни мира, ни процветания.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">k-aMaMaaié[TYa duZPaUr&amp; dM(gt);aMaaNaMadaiNvTaa" )<br />Maaehad(Ga*hqTvaSad(Ga]ahaNPa[vTaRNTae_éuicv]Taa" )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ка&#772;мам а&#772;ш&#769;ритйа душпу&#772;рам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дамбха-ма&#772;на-мада&#772;нвита&#772;х&#803;<br />моха&#772;д гр&#803;хи&#772;тва&#772;сад-гра&#772;ха&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>правартанте &rsquo;ш&#769;учи-врата&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка&#772;мам</i>&thinsp;—&thinsp;вожделению; <i>а&#772;ш&#769;ритйа</i>&thinsp;—&thinsp;предавшись; <i>душпу&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;ненасытному; <i>дамбха</i>&thinsp;—&thinsp;высокомерию; <i>ма&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;гордыней; <i>мада-анвита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;опьяненные тщеславием; <i>моха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за иллюзии; <i>гр&#803;хи&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;приняв; <i>асат</i>&thinsp;—&thinsp;преходящие; <i>гра&#772;ха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;вещи; <i>правартанте</i>&thinsp;—&thinsp;процветают; <i>аш&#769;учи</i>&thinsp;—&thinsp;нечистое; <i>врата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто избрал.</div>
<div class="translation"><b>Потакая ненасытному вожделению, опьяненные гордыней, тщеславием и самомнением, демоны пребывают в плену иллюзии и, очарованные преходящим, вершат свои грязные дела.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь описан демонический склад ума. Вожделение демонов ненасытно. Их неутолимое желание наслаждаться материальным миром с каждой минутой становится все сильнее и сильнее. Несмотря на то что привязанность к призрачным, преходящим вещам является для них причиной постоянных беспокойств, они в иллюзии своей упрямо продолжают заниматься материальной деятельностью. Лишенные знания, они не понимают, что идут по ложному пути. Очарованные преходящим, демонические люди создают собственного Бога и прославляют его в гимнах собственного сочинения. В результате они лишь сильнее привязываются к двум вещам: сексуальным наслаждениям и накоплению материальных богатств. В связи с этим особое значение имеет употребленное здесь слово <i>аш&#769;учи-врата&#772;х&#803;, </i>«нечистые обеты». Таких людей привлекают лишь вино, женщины, азартные игры и мясо; все это относится к категории <i>аш&#769;учи,</i> нечистых привычек. Движимые гордостью и самомнением, они создают собственные религиозные системы, противоречащие принципам Вед. Хотя демоны являются самыми отвратительными существами на свете, они устраивают все так, что другие поклоняются им и окружают их незаслуженными почестями. Они идут прямиком в ад, а им кажется, что они движутся по пути прогресса.</div>
<div id="text11"></div>
<div id="text12"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 16.11–12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">icNTaaMaPairMaeYaa&amp; c Pa[l/YaaNTaaMauPaaié[Taa" )<br />k-aMaaePa(gt);aaeGaParMaa WTaavidiTa iNaiêTaa" )) 11 ))<br />AaXaaPaaXaXaTaEbRÖa" k-aMa§-aeDaParaYa(lt);aa" )<br />wRhNTae k-aMa(gt);aaeGaaQaRMaNYaaYaeNaaQaRSaÄYaaNa( )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>чинта&#772;м апаримейа&#772;м&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пралайа&#772;нта&#772;м упа&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;<br />ка&#772;мопабхога-парама&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эта&#772;вад ити ниш&#769;чита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;ш&#769;а&#772;-па&#772;ш&#769;а-ш&#769;атаир баддха&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ма-кродха-пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;<br />и&#772;ханте ка&#772;ма-бхога&#772;ртхам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анйа&#772;йена&#772;ртха-сан&#771;чайа&#772;н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чинта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;страхи и тревоги; <i>апаримейа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;безмерные; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>пралайа-анта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;до самой смерти; <i>упа&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сделавшие своим прибежищем; <i>ка&#772;ма-упабхога</i>&thinsp;—&thinsp;чувственные наслаждения; <i>парама&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, главная цель жизни которых; <i>эта&#772;ват</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>ниш&#769;чита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;убежденные; <i>а&#772;ш&#769;а&#772;-па&#772;ш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;сетей надежды; <i>ш&#769;атаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сотнями; <i>баддха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;связанные; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;от вожделения; <i>кродха</i>&thinsp;—&thinsp;от гнева; <i>пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чье настроение всегда зависит; <i>и&#772;ханте</i>&thinsp;—&thinsp;желают; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;вожделения; <i>бхога</i>&thinsp;—&thinsp;и чувственных удовольствий; <i>артхам</i>&thinsp;—&thinsp;для; <i>анйа&#772;йена</i>&thinsp;—&thinsp;незаконным (способом); <i>артха</i>&thinsp;—&thinsp;богатств; <i>сан&#771;чайа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;накопление.</div>
<div class="translation"><b>Они убеждены, что главное для человека&thinsp;—&thinsp;услаждать свои чувства. Поэтому их до конца дней преследуют бесчисленные тревоги. Связанные путами сотен желаний, снедаемые вожделением и гневом, они неправедными путями добывают деньги на чувственные наслаждения.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Демонические люди считают, что высшей целью человеческой жизни являются наслаждения, и до самой смерти не расстаются с этими убеждениями. Они не верят в жизнь после смерти и в то, что в соответствии со своей <i>кармой,</i> деятельностью в этом мире, живое существо постоянно меняет тела. Они строят нескончаемые планы, которые им никогда не удается осуществить полностью. Я был знаком с человеком демонического склада ума, который, лежа на смертном ложе, умолял врача продлить ему жизнь еще на четыре года, чтобы он успел исполнить все задуманное. Эти глупцы не понимают, что врач не может продлить им жизнь даже на мгновение. Когда приходит наш черед, наши желания не принимаются в расчет. Законы природы никому не позволят прожить даже на секунду больше, чем отведено судьбой.</div>
<div class="purp-para">Демоны, не верящие в Бога и отрицающие существование Сверхдуши в сердце, безудержно грешат только для того, чтобы удовлетворить свои чувства. Они не знают, что у них в сердце находится свидетель всех их поступков. Сверхдуша постоянно наблюдает за деятельностью индивидуальной души. В «Упанишадах» говорится о двух птицах, сидящих на ветвях одного дерева. Одна из них действует и поедает сладкие и горькие плоды этого дерева, а другая наблюдает за ней. Однако демоны не знают Вед и не верят в них, поэтому они считают себя вправе делать все, что угодно, лишь бы наслаждаться, и не думают о последствиях.</div>
<div id="text13"></div>
<div id="text14"></div>
<div id="text15"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 16.13–15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">wdMaÛ MaYaa l/BDaiMaMa&amp; Pa[aPSYae MaNaaerQaMa( )<br />wdMaSTaqdMaiPa Mae (gt);aivZYaiTa PauNaDaRNaMa( )) 13 ))<br />ASaaE MaYaa hTa" Xa}auhRiNaZYae caParaNaiPa )<br />wRìrae_hMah&amp; (gt);aaeGaq iSaÖae_h&amp; bl/vaNSau%q )) 14 ))<br />Aa!yae_i(gt);aJaNavaNaiSMa k-ae_NYaae_iSTa Sad*Xaae MaYaa )<br />Ya+Yae daSYaaiMa MaaeidZYa wTYajaNaivMaaeihTaa" )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>идам адйа майа&#772; лабдхам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>имам&#775; пра&#772;псйе маноратхам<br />идам асти&#772;дам апи ме</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхавишйати пунар дханам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>асау майа&#772; хатах&#803; ш&#769;атрур</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ханишйе ча&#772;пара&#772;н апи<br />и&#772;ш&#769;варо &rsquo;хам ахам&#775; бхоги&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддхо &rsquo;хам&#775; балава&#772;н сукхи&#772;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;д&#803;хйо &rsquo;бхиджанава&#772;н асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ко &rsquo;нйо &rsquo;сти садр&#803;ш&#769;о майа&#772;<br />йакшйе да&#772;сйа&#772;ми модишйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>итй аджн&#771;а&#772;на-вимохита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>адйа</i>&thinsp;—&thinsp;сегодня; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мной; <i>лабдхам</i>&thinsp;—&thinsp;получено; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>пра&#772;псйе</i>&thinsp;—&thinsp;получу; <i>манах&#803;-ратхам</i>&thinsp;—&thinsp;желаемое; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;является; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;мое; <i>бхавишйати</i>&thinsp;—&thinsp;станет (больше); <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>дханам</i>&thinsp;—&thinsp;богатство; <i>асау</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мной; <i>хатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;убит; <i>ш&#769;атрух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;враг; <i>ханишйе</i>&thinsp;—&thinsp;убью; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апара&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;других; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;хозяин; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>бхоги&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждающийся; <i>сиддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совершенный; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>бала-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;могущественный; <i>сукхи&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;счастливый; <i>а&#772;д&#803;хйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатый; <i>абхиджана-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;в окружении знатных родственников; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;являюсь; <i>ках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;кто; <i>анйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;другой; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;есть; <i>садр&#803;ш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сравнимый; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;со мной; <i>йакшйе</i>&thinsp;—&thinsp;буду приносить жертвы; <i>да&#772;сйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;буду раздавать пожертвования; <i>модишйе</i>&thinsp;—&thinsp;буду радоваться и наслаждаться; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>аджн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;невежеством; <i>вимохита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обманутые.</div>
<div class="translation"><b>«Сегодня,&thinsp;—&thinsp;думает демонический человек,&thinsp;—&thinsp;я получил хорошую прибыль, когда же мои планы осуществятся, я получу еще больше. Сейчас я владею неплохим состоянием, и оно будет только расти. Этого моего врага я убил, и та же участь ожидает остальных. Я хозяин всего. Я наслаждаюсь жизнью. Я достиг совершенства, обрел могущество и счастье. Я богаче всех, и меня окружают знатные родственники. В мире нет никого могущественнее и счастливее меня. Я буду совершать жертвоприношения, заниматься кое-какой благотворительностью и радоваться жизни». Так эти люди становятся жертвами собственного невежества.</b></div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">ANaek-ictaiv(gt);a]aNTaa MaaehJaal/SaMaav*Taa" )<br />Pa[Sa¢-a" k-aMa(gt);aaeGaezu PaTaiNTa Narke-_éucaE )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>анека-читта-вибхра&#772;нта&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>моха-джа&#772;ла-сама&#772;вр&#803;та&#772;х&#803;<br />прасакта&#772;х&#803; ка&#772;ма-бхогешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>патанти нараке &rsquo;ш&#769;учау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анека</i>&thinsp;—&thinsp;многочисленными; <i>читта</i>&thinsp;—&thinsp;тревогами; <i>вибхра&#772;нта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обеспокоенные; <i>моха</i>&thinsp;—&thinsp;заблуждений; <i>джа&#772;ла</i>&thinsp;—&thinsp;сетью; <i>сама&#772;вр&#803;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;опутанные; <i>прасакта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;привязанные; <i>ка&#772;ма-бхогешу</i>&thinsp;—&thinsp;в чувственных удовольствиях; <i>патанти</i>&thinsp;—&thinsp;падают; <i>нараке</i>&thinsp;—&thinsp;в ад; <i>аш&#769;учау</i>&thinsp;—&thinsp;нечистый.</div>
<div class="translation"><b>Охваченные беспокойством от всех этих мыслей и опутанные сетью заблуждений, они чрезмерно привязываются к чувственным удовольствиям и в конце концов попадают в ад.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Жажда демонического человека к наживе не знает пределов. Она неутолима. Он думает только о том, сколько у него богатств сейчас и как приумножить их в будущем. Для этого он готов совершить любой грех и, стремясь к запретным наслаждениям, занимается незаконными махинациями. Гордясь тем, что у него уже есть: своей землей, семьей, домом и счетом в банке,&thinsp;—&thinsp;он все время думает о том, как стать еще богаче. Он верит только в собственные силы и не знает, что все его богатства пришли к нему в результате его прошлых благочестивых поступков. Он получил возможность обрести эти богатства, но ему ничего не известно о причинах этого, связанных с его прошлым. Он думает, что богатство пришло к нему благодаря его усилиям. Демон верит только в собственные силы, а не в закон <i>кармы,</i> в соответствии с которым знатное происхождение, богатство, хорошее образование или красота являются результатом наших прошлых благочестивых поступков. Демоны считают, что обязаны этим своей удаче и способностям. Они не чувствуют, что за всем многообразием в общественном положении, внешности и образовании людей стоит промысел Бога. Всякий, кто осмеливается соперничать с такими людьми, тотчас становится их врагом. На свете много демонических людей, и все они враждуют между собой. Эта вражда постоянно расширяется и углубляется, переходя за рамки личных отношений и перекидываясь на семьи, кланы и целые народы. Поэтому повсюду в мире не утихают вражда, соперничество и войны.</div>
<div class="purp-para">Каждый демонический человек считает, что ради себя можно пожертвовать всеми остальными. Как правило, все демоны считают себя Богом. Поэтому, когда демон становится проповедником, он убеждает своих последователей: «Зачем вам где-то искать Бога? Каждый из вас сам Бог! Можете делать все, что хотите. Не верьте в Бога. Выбросьте Бога. Бог мертв». Так проповедуют демоны.</div>
<div class="purp-para">Хотя демонам известно о существовании людей столь же богатых и влиятельных, как они, тем не менее каждый из них считает себя самым богатым и самым могущественным человеком на свете. Что касается доступа на райские планеты, то демоны не считают нужным совершать для этого <i>ягьи,</i> жертвоприношения. Они думают, что можно изобрести свою <i>ягью</i> или создать механическое устройство, которое позволит им достичь высших планет вселенной. Лучшим примером тому является Равана. Он объявил своим подданным, что построит лестницу, по которой все смогут подняться в райское царство, не совершая предписанных Ведами жертвоприношений. Точно так же нынешние демоны пытаются достичь высших планетных систем на механических средствах передвижения. Все это примеры демонических заблуждений. В результате, сами того не ведая, они готовят себе место в аду. В связи с этим особенно важным в данном стихе является слово <i>моха-джа&#772;ла</i>. <i>Джа&#772;ла</i> на санскрите значит «сеть»; словно рыбы, пойманные в сеть, они не могут выпутаться из сетей собственных заблуждений.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">AaTMaSaM(gt);aaivTaa" STaBDaa DaNaMaaNaMadaiNvTaa" )<br />YaJaNTae NaaMaYajESTae dM(gt);aeNaaiviDaPaUvRk-Ma( )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;тма-самбха&#772;вита&#772;х&#803; стабдха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхана-ма&#772;на-мада&#772;нвита&#772;х&#803;<br />йаджанте на&#772;ма-йаджн&#771;аис те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дамбхена&#772;видхи-пу&#772;рвакам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;тма-самбха&#772;вита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самодовольные; <i>стабдха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наглые; <i>дхана-ма&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;богатством и почетом; <i>мада</i>&thinsp;—&thinsp;в заблуждении; <i>анвита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;охваченные; <i>йаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;совершают жертвоприношения; <i>на&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;только по названию; <i>йаджн&#771;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношениями; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>дамбхена</i>&thinsp;—&thinsp;гордостью; <i>авидхи-пу&#772;рвакам</i>&thinsp;—&thinsp;без всяких правил и предписаний.</div>
<div class="translation"><b>Самодовольные и дерзкие, ослепленные богатством и гордыней, иногда они, кичась собою, совершают жертвоприношения, но делают это лишь для вида, не следуя никаким правилам.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Считая себя центром вселенной и не признавая над собой никаких авторитетов и власти священных писаний, демонические люди иногда совершают так называемые религиозные обряды и жертвоприношения. И поскольку для них не существует авторитетов, они ведут себя очень дерзко. Все это является результатом иллюзии, порожденной богатством и гордыней. Иногда такие демоны рядятся в одежды проповедников и сбивают с толку неискушенных людей, выдавая себя за религиозных реформаторов или воплощения Бога. Они либо устраивают показные жертвоприношения, либо поклоняются полубогам, либо придумывают собственного Бога. Обыкновенные люди начинают почитать их за Бога и поклоняться им, а глупцы считают их великими знатоками духовной науки. Они облачаются в одежды монахов и в этом платье занимаются всевозможными глупостями. На самом деле тот, кто дал обет отречения от мира, должен придерживаться очень строгих правил. Однако демоны не обращают на них никакого внимания. Они считают, что каждый человек может проложить свой путь духовного развития и что единого пути просто не существует. В связи с этим особую роль играет слово <i>авидхи-пу&#772;рвакам,</i> указывающее на то, что демоны пренебрегают правилами и предписаниями. Такой образ действий всегда является следствием невежества и заблуждений.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">Ahªar&amp; bl&amp;/ dPa| k-aMa&amp; §-aeDa&amp; c Sa&amp;ié[Taa" )<br />MaaMaaTMaPardehezu Pa[iÜzNTaae_(gt);YaSaUYak-a" )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ахан&#775;ка&#772;рам&#775; балам&#775; дарпам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;мам&#775; кродхам&#775; ча сам&#775;ш&#769;рита&#772;х&#803;<br />ма&#772;м а&#772;тма-пара-дехешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прадвишанто &rsquo;бхйасу&#772;йака&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахан&#775;ка&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;ложному эго; <i>балам</i>&thinsp;—&thinsp;силе; <i>дарпам</i>&thinsp;—&thinsp;гордыне; <i>ка&#772;мам</i>&thinsp;—&thinsp;вожделению; <i>кродхам</i>&thinsp;—&thinsp;гневу; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сам&#775;ш&#769;рита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;предавшиеся; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>а&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;в их собственном; <i>пара</i>&thinsp;—&thinsp;и в других; <i>дехешу</i>&thinsp;—&thinsp;в телах; <i>прадвишантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;поносящие; <i>абхйасу&#772;йака&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;завистливые.</div>
<div class="translation"><b>Введенные в заблуждение ложным эго, силой, гордыней, вожделением и гневом, демоны ненавидят Бога, который пребывает в их телах и в телах всех остальных живых существ, и поносят истинную религию.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Демоны, всегда противящиеся верховной власти Бога, не верят словам священных писаний. Священные писания и сам факт существования Верховной Личности Бога вызывают у них чувство ревности. Причиной тому их гордыня, а также накопленные ими богатства и сила. Им неведомо, что их нынешняя жизнь является подготовкой к следующей. Не зная об этом, они, по сути дела, ненавидят самих себя, так же как и других живых существ. Они совершают насилие над телами других людей и над собственным телом. Лишенные знания, демоны не хотят считаться с верховной властью Личности Бога. Их неприязнь к священным писаниям и Верховной Личности Бога проявляется в том, что они выдвигают ложные аргументы против существования Бога и отрицают авторитет богооткровенных писаний. Они считают себя независимыми и думают, что вправе делать все, что хотят. Убежденный, что в мире нет никого сильнее, могущественнее и богаче его, демон уверен, что может действовать, как ему заблагорассудится, и что никто не сможет его остановить. Если у него есть враг, грозящий помешать его наслаждениям, он все время думает о том, как расправиться с ним.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">TaaNah&amp; iÜzTa" §U-raNSa&amp;Saarezu NaraDaMaaNa( )<br />i+aPaaMYaJaóMaéu(gt);aaNaaSaurqZvev YaaeiNazu )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>та&#772;н ахам&#775; двишатах&#803; кру&#772;ра&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;са&#772;решу нара&#772;дхама&#772;н<br />кшипа&#772;мй аджасрам аш&#769;убха&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;сури&#772;шв эва йонишу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тех; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>двишатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ненавидящих; <i>кру&#772;ра&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;злонравных; <i>сам&#775;са&#772;решу</i>&thinsp;—&thinsp;в океан материальной жизни; <i>нара-адхама&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;низших из людей; <i>кшипа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;бросаю; <i>аджасрам</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>аш&#769;убха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;лишенных блага; <i>а&#772;сури&#772;шу</i>&thinsp;—&thinsp;в демонические; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>йонишу</i>&thinsp;—&thinsp;в утробы.</div>
<div class="translation"><b>Их, исполненных ненависти и злонравных, самых низких среди людей, Я всегда низвергаю в океан материального существования, в разные демонические формы жизни.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что индивидуальная душа попадает в то или иное материальное тело по воле Всевышнего. Демонические существа могут отрицать высшую власть Господа и действовать по своему усмотрению, однако их следующая жизнь целиком и полностью зависит от воли Верховной Личности Бога, а не от их собственной. В Третьей песни «Шримад Бхагаватам» говорится, что после смерти материального тела индивидуальная душа попадает во чрево новой матери, где получает новое тело, определенное ей свыше. В этом причина разнообразия форм и видов жизни в материальном мире, населенном животными, насекомыми, людьми и т.&thinsp;д. Все это разнообразие возникло не случайно, а было создано волей Всевышнего. И здесь ясно сказано, что демонов снова и снова помещают в утробы демонических женщин и они остаются злобными, самыми презренными людьми. Люди демонической породы постоянно обуреваемы вожделением, всегда готовы применить насилие, они ненавидят других и имеют нечистые привычки. К числу демонических форм жизни относятся, например, многочисленные племена охотников, живущие в джунглях.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">AaSaurq&amp; YaaeiNaMaaPaàa MaU!a JaNMaiNaJaNMaiNa )<br />MaaMaPa[aPYaEv k-aENTaeYa TaTaae YaaNTYaDaMaa&amp; GaiTaMa( )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;сури&#772;м&#775; йоним а&#772;панна&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>му&#772;д&#803;ха&#772; джанмани джанмани<br />ма&#772;м апра&#772;пйаива каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тато йа&#772;нтй адхама&#772;м&#775; гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;сури&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;в демоническое; <i>йоним</i>&thinsp;—&thinsp;лоно; <i>а&#772;панна&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;попавшие; <i>му&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;глупцы; <i>джанмани джанмани</i>&thinsp;—&thinsp;жизнь за жизнью; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>апра&#772;пйа</i>&thinsp;—&thinsp;не достигнув; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;оттуда; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;идут; <i>адхама&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;к низшей; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;к цели.</div>
<div class="translation"><b>Снова и снова рождаясь среди демонов, о сын Кунти, такие люди не могут приблизиться ко Мне. Постепенно они опускаются в самые отвратительные формы жизни.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господа называют всемилостивым, однако из этого стиха мы узнаём, что Он никогда не являет Своей милости демонам. Здесь ясно сказано, что демоны снова и снова попадают в утробы демонических женщин и, лишенные милости Верховного Господа, опускаются все ниже и ниже, пока в конце концов не оказываются в телах кошек, собак и свиней. Демоны практически лишены возможности получить милость Господа даже в будущем. В Ведах говорится, что, деградируя, такие души со временем оказываются в телах собак и свиней. Кто-то может сказать, что если Бог не оказывает милости демонам, то не следует называть Его всемилостивым. В ответ на это в «Веданта-сутре» говорится, что Верховный Господь ни к кому не испытывает ненависти. То, что Он помещает <i>асуров,</i> демонов, в низшие формы жизни,&thinsp;—&thinsp;тоже проявление Его милости. Иногда Он Сам убивает <i>асуров, </i>но и это для них благо, ибо в Ведах сказано, что каждый, кто погибает от руки Всевышнего, получает освобождение. В истории было немало <i>асуров:</i> Равана, Камса, Хираньякашипу, которых убил Сам Господь, приходивший на Землю в образе различных воплощений. Таким образом, <i>асуры</i> тоже могут получить милость Господа, если им посчастливится погибнуть от Его руки.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">i}aivDa&amp; Nark-SYaed&amp; Üar&amp; NaaXaNaMaaTMaNa" )<br />k-aMa" §-aeDaSTaQaa l/ae(gt);aSTaSMaadeTaT}aYa&amp; TYaJaeTa( )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>три-видхам&#775; наракасйедам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>два&#772;рам&#775; на&#772;ш&#769;анам а&#772;тманах&#803;<br />ка&#772;мах&#803; кродхас татха&#772; лобхас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тасма&#772;д этат трайам&#775; тйаджет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>три-видхам</i>&thinsp;—&thinsp;включающие три вида; <i>наракасйа</i>&thinsp;—&thinsp;ада; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>два&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;врата; <i>на&#772;ш&#769;анам</i>&thinsp;—&thinsp;гибель; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;души; <i>ка&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вожделение; <i>кродхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;гнев; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;а также; <i>лобхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жадность; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>трайам</i>&thinsp;—&thinsp;три; <i>тйаджет</i>&thinsp;—&thinsp;да оставит.</div>
<div class="translation"><b>В этот ад ведут трое ворот: вожделение, гнев и жадность. Каждый здравомыслящий человек должен отречься от этих пороков, ибо они губят душу.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь описаны истоки демонической жизни. Человек пытается удовлетворить свое вожделение, а когда ему это не удается, в его сердце возникают гнев и жадность. Здравомыслящий человек, который не хочет попасть в демонические формы жизни, должен постараться избавиться от этих трех врагов, способных настолько погубить его душу, что он уже не сможет освободиться из материального плена.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">WTaEivRMau¢-" k-aENTaeYa TaMaaeÜarEiñi(gt);aNaRr" )<br />AacrTYaaTMaNa" é[eYaSTaTaae YaaiTa Para&amp; GaiTaMa( )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>этаир вимуктах&#803; каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тамо-два&#772;раис трибхир нарах&#803;<br />а&#772;чаратй а&#772;тманах&#803; ш&#769;рейас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тато йа&#772;ти пара&#772;м&#775; гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;этими; <i>вимуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освобожденный; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>тамах&#803;-два&#772;раих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вратами невежества; <i>трибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тройственными; <i>нарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>а&#772;чарати</i>&thinsp;—&thinsp;совершает; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;души; <i>ш&#769;рейах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;благословение; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;затем; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;идет; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;к высшей; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;цели.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кому удалось миновать трое врат ада, о сын Кунти, посвящает себя делам, помогающим ему осознать свою духовную природу, и так со временем достигает высшей цели.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек должен быть очень осторожным и всегда остерегаться трех врагов: вожделения, гнева и жадности. Чем меньше он подвержен вожделению, гневу и жадности, тем чище его сознание. А чистое сознание дает ему возможность выполнять правила и предписания Вед. Следуя принципам, регулирующим человеческую жизнь, он постепенно осознает свою духовную природу. Если ему посчастливится, то, идя этим путем, он сможет обрести сознание Кришны и тогда непременно достигнет цели жизни. В Ведах говорится, как нужно действовать, чтобы очиститься от материальной скверны. В основе этого метода лежит освобождение от вожделения, жадности и гнева. Благодаря этому человек может подняться на высшую ступень самоосознания, кульминацией которого является преданное служение Господу. А тому, кто занимается преданным служением, обеспечено освобождение от материальной обусловленности. Поэтому в ведическом обществе существуют четыре сословия (касты) и четыре ступени духовного развития (уклада жизни). Жизнь каждого сословия и каждого духовного уклада регламентирована определенными правилами, и тот, кто следует им, непременно достигнет высшей ступени духовного развития. Такому человеку освобождение гарантировано.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">Ya" XaañiviDaMauTSa*JYa vTaRTae k-aMak-arTa" )<br />Na Sa iSaiÖMavaPanaeiTa Na Sau%&amp; Na Para&amp; GaiTaMa( )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йах&#803; ш&#769;а&#772;стра-видхим утср&#803;джйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вартате ка&#772;ма-ка&#772;ратах&#803;<br />на са сиддхим ава&#772;пноти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на сукхам&#775; на пара&#772;м&#775; гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ш&#769;а&#772;стра-видхим</i>&thinsp;—&thinsp;указания <i>шастр; утср&#803;джйа</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнув; <i>вартате</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>ка&#772;ма-ка&#772;ратах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;действующий по собственному усмотрению, побуждаемый вожделением; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенство; <i>ава&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;высшую; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;ступень совершенства.</div>
<div class="translation"><b>Тот же, кто пренебрегает указаниями священных писаний и действует по собственной прихоти, не достигает ни совершенства, ни счастья, ни высшей цели.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как уже говорилось, <i>ш&#769;а&#772;стра-видхи,</i> предписания <i>шастр, </i>регламентируют жизнь всех сословий и укладов общества. Следовать им должен каждый. Тот, кто пренебрегает ими и действует по собственной прихоти, движимый вожделением, жадностью и желаниями, никогда не достигнет совершенства жизни. Иными словами, тот, кто знает об этих предписаниях теоретически, но не следует им на деле, является низшим из людей. Душа, получившая возможность родиться человеком, должна действовать разумно и следовать предписаниям <i>шастр,</i> которые призваны помочь ей достичь высшей ступени совершенства; в противном случае она деградирует. Однако если, следуя всем правилам и законам нравственности, человек все же не приходит к пониманию Верховного Господа, то все его знание обесценивается. И даже если он признает существование Бога, но не служит Ему, он лишь напрасно тратит время. Поэтому человек постепенно должен развить в себе сознание Кришны и подняться на уровень преданного служения; только так, и никак иначе, он сможет достичь высшей ступени совершенства.</div>
<div class="purp-para">Особого внимания заслуживает употребленное здесь слово <i>ка&#772;ма-ка&#772;ратах&#803;</i>. Человек, сознательно нарушающий правила и предписания, движим вожделением. Зная о запретах, он тем не менее нарушает их. Вот что значит действовать по собственной прихоти. Верховный Господь неминуемо покарает таких людей. Они лишены возможности достичь совершенства, доступного человеку. Человеческая жизнь предназначена прежде всего для очищения, но тот, кто не следует предписаниям <i>шастр,</i> никогда не сможет очиститься от материальной скверны и обрести истинное счастье.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">TaSMaaC^añ&amp; Pa[Maa(lt);a&amp; Tae k-aYaaRk-aYaRVYaviSQaTaaE )<br />jaTva XaañivDaaNaae¢&amp;- k-MaR k-TauRiMahahRiSa )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;ч чха&#772;страм&#775; прама&#772;н&#803;ам&#775; те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;рйа&#772;ка&#772;рйа-вйавастхитау<br />джн&#771;а&#772;тва&#772; ш&#769;а&#772;стра-видха&#772;ноктам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма картум иха&#772;рхаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>ш&#769;а&#772;страм</i>&thinsp;—&thinsp;священные писания; <i>прама&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;свидетельство; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твоих; <i>ка&#772;рйа</i>&thinsp;—&thinsp;долга; <i>ака&#772;рйа</i>&thinsp;—&thinsp;и запрещенных действий; <i>вйавастхитау</i>&thinsp;—&thinsp;в определении; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;постигнув; <i>ш&#769;а&#772;стра</i>&thinsp;—&thinsp;писаний; <i>видха&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;соответствующую правилам; <i>уктам</i>&thinsp;—&thinsp;описанную; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>картум</i>&thinsp;—&thinsp;выполнять; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этом мире); <i>архаси</i>&thinsp;—&thinsp;заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому именно на основе священных писаний определи, что следует делать, а чего делать не следует. Изучив содержащиеся в них указания и правила, действуй так, чтобы постепенно достичь духовных высот.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как было сказано в пятнадцатой главе, все предписания Вед предназначены для того, чтобы помочь человеку постичь Кришну. Если человек, изучив «Бхагавад-гиту» и обретя сознание Кришны, начинает заниматься преданным служением, это значит, что он обрел самое совершенное знание, которое можно получить из Вед. Господь Чайтанья Махапрабху значительно облегчил для нас этот путь. Он призывал людей просто повторять Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, служить Господу и питаться остатками пищи, которая была предложена Божествам. Говорится, что тот, кто делает это, уже изучил все ведические писания и понял их суть. Разумеется, обыкновенному человеку, не обладающему сознанием Кришны и не занимающемуся преданным служением, нужно следовать указаниям Вед, чтобы понять, что можно делать, а чего делать нельзя. И выполнять эти предписания нужно беспрекословно. Следовать указаниям <i>шастр,</i> священных писаний&thinsp;—&thinsp;значит не пытаться оспаривать их. <i>Шастры</i> свободны от четырех недостатков, присущих обусловленным душам, которые обладают несовершенными чувствами, склонны к обману, неизбежно совершают ошибки и находятся во власти иллюзии. Эти четыре главных недостатка лишают обусловленную душу возможности самой устанавливать правила жизни. Поэтому все великие мудрецы, <i>ачарьи</i> и великие души неукоснительно следуют предписаниям <i>шастр,</i> свободных от этих четырех недостатков.</div>
<div class="purp-para">В Индии есть много школ духовной философии, которые можно разделить на две большие группы: последователей имперсонализма и персонализма. Однако и те, и другие строят свою деятельность на принципах Вед. Не следуя предписаниям <i>шастр,</i> невозможно достичь совершенства. Поэтому только того, кто смог постичь истинный смысл священных писаний, можно считать удачливым человеком.</div>
<div class="purp-para">Неприятие принципов, лежащих в основе постижения Верховной Личности Бога, является единственной причиной деградации людей. Это тягчайший грех, на который способен человек. Поэтому <i>майя,</i> материальная энергия, постоянно причиняет нам страдания трех видов. Материальная энергия состоит из трех <i>гун</i>. Человек должен подняться по крайней мере на уровень <i>гуны</i> благости, прежде чем перед ним откроется путь к постижению Верховного Господа. Иначе он останется во власти страсти и невежества, составляющих основу демонического образа жизни. Люди, находящиеся под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, смеются над священными писаниями, святыми людьми и философскими представлениями о Верховной Личности Бога. Они нарушают указания духовного учителя и не обращают внимания на предписания <i>шастр</i>. Даже услышав о величии преданного служения, они не проявляют к нему никакого интереса. Поэтому они изобретают собственные пути духовного развития. Таковы некоторые изъяны людей, приводящие к усилению в человеке демонического начала. Однако тот, кто сможет действовать под руководством истинного духовного учителя, способного указать путь к духовному возвышению, достигнет в жизни успеха.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к шестнадцатой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Божественные и демонические натуры».</i></div>
</body>
</html>
