<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Великолепие Абсолюта</div>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДЕСЯТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Великолепие Абсолюта</b></div>
<div class="chaptno">10</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />(gt);aUYa Wv Mahabahae é*(lt);au Mae ParMa&amp; vc" )<br />Yatae_h&amp; Pa[qYaMaa(lt);aaYa v+YaaiMa ihTak-aMYaYaa )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />бху&#772;йа эва маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;р&#803;н&#803;у ме парамам&#775; вачах&#803;<br />йат те &rsquo;хам&#775; при&#772;йама&#772;н&#803;а&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вакшйа&#772;ми хита-ка&#772;мйайа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;слушай же; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;высшее; <i>вачах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наставление; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>при&#772;йама&#772;н&#803;а&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;близкому другу; <i>вакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;излагаю; <i>хита-ка&#772;мйайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;желая тебе блага.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Слушай же далее, о могучерукий Арджуна. Поскольку ты Мой близкий друг, ради твоего блага Я продолжу Свой рассказ и открою тебе знание, которое превосходит то, что Я уже изложил.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Согласно Парашаре Муни, Бхагаваном, Верховной Личностью Бога, называют того, кто в полной мере обладает шестью совершенствами: силой, славой, богатством, знанием, красотой и самоотречением. Во время Своего пребывания на земле Кришна явил все эти шесть совершенств. Поэтому мудрецы, такие как Парашара Муни, признают Кришну Верховной Личностью Бога. В десятой главе Кришна собирается открыть Арджуне еще более сокровенное знание о Своих совершенствах и деяниях. До этого, начиная с седьмой главы, Господь уже рассказал о Своих разнообразных энергиях и о том, как они действуют. А в этой главе Он расскажет Арджуне о Своих уникальных достояниях <i>(вибхути). </i>В предыдущей главе Господь описал Свои разнообразные энергии, чтобы доказать необходимость преданного служения и вселить в нас веру. А в данной главе Он рассказывает Арджуне о Своих многочисленных проявлениях и совершенствах.</div>
<div class="purp-para">Чем больше человек слушает о Верховном Господе, тем сильнее становится его желание служить Ему. Поэтому нужно стараться всегда слушать рассказы о Господе в обществе Его преданных. Это сделает наше служение более совершенным. В таких беседах могут участвовать лишь те, кто действительно стремится обрести сознание Кришны. Всем остальным это недоступно. Господь ясно говорит Арджуне, что Он открывает ему это знание, заботясь о его благе, потому что Арджуна очень дорог Ему; иначе говоря, подобные беседы в обществе преданных приносят благо в первую очередь преданным.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">Na Mae ivdu" SaurGa(lt);aa" Pa[(gt);av&amp; Na MahzRYa" )<br />AhMaaidihR devaNaa&amp; Mahzs(lt);aa&amp; c SavRXa" )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ме видух&#803; сура-ган&#803;а&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прабхавам&#775; на махаршайах&#803;<br />ахам а&#772;дир хи дева&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>махарши&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ча сарваш&#769;ах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мои; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>сура-ган&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубоги; <i>прабхавам</i>&thinsp;—&thinsp;богатство; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>маха&#772;-р&#803;шайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великие мудрецы; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>а&#772;дих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;начало; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>дева&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;полубогов; <i>маха&#772;-р&#803;ши&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;великих мудрецов; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сарваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях.</div>
<div class="translation"><b>Ни сонмы полубогов, ни великие мудрецы не знают Моих богатств, ибо Я первопричина всех полубогов и мудрецов.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Брахма-самхите» сказано, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь. На свете нет никого более великого, чем Он; Он причина всех причин. Здесь Господь Сам говорит, что Он первопричина всех полубогов и мудрецов. Даже полубогам и великим мудрецам не дано познать Кришну, и если даже они не способны постичь Кришну, Его имя и качества, то что тогда говорить об ученых, живущих на этой крошечной планете? Никто не в силах понять, почему Господь приходит на Землю в облике обычного человека и совершает Свои удивительные, непостижимые деяния. Отсюда следует, что никакие ученые степени не дают возможности постичь Кришну. Даже полубоги и великие мудрецы, пытавшиеся постичь Кришну силой своего ума, так и не добились успеха. В «Шримад-Бхагаватам» также сказано, что постичь Верховную Личность Бога не под силу даже великим полубогам. Ограниченные возможностями своих несовершенных чувств, они в ходе философских рассуждений могут прийти только к отрицанию материального многообразия, составляющему основу философии имперсонализма, и говорить о чем-то, не проявленном тремя <i>гунами</i> материальной природы, или же довольствоваться плодами собственного воображения. Но все эти глупые рассуждения не дают возможности познать Кришну.</div>
<div class="purp-para">Тем, кто действительно хочет постичь Абсолютную Истину, Господь в этом стихе как бы говорит: «Я Верховная Личность Бога. Я Всевышний». Это необходимо знать. Хотя мы не можем постичь непостижимого Господа и не ощущаем Его присутствия, Господь тем не менее существует. По-настоящему узнать Кришну, который вечен, исполнен знания и блаженства, можно, просто изучая Его слова, запечатленные в «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам». Понимание Бога как некой всемогущей силы, то есть концепция безличного Брахмана, доступно тем, кто находится под влиянием низшей энергии Господа, но постичь Бога как личность можно, лишь находясь на духовном уровне.</div>
<div class="purp-para">Поскольку большинство людей не может постичь истинную природу Кришны, Господь по Своей беспричинной милости, из сострадания к таким философам нисходит в материальный мир. Однако, хотя Верховный Господь являет здесь Свои удивительные деяния, эти философы, оскверненные влиянием материальной энергии, продолжают считать Всевышним безличный Брахман. Только тот, кто безраздельно предался Верховному Господу, по Его милости может понять, что Всевышний&thinsp;—&thinsp;это Кришна. Преданных Господа нисколько не интересуют представления о Боге как о безличном Брахмане; любовь и вера, которой они обладают, заставляют их немедленно предаться Верховному Господу, и тогда по беспричинной милости Кришны они становятся способными постичь Его. Никому другому это не доступно. Поэтому даже великие мудрецы возглашают: «Что есть <i>атма? </i>Кто такой Всевышний? Это тот, кому мы должны поклоняться».</div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Yaae MaaMaJaMaNaaid&amp; c veita l/aek-MaheìrMa( )<br />ASaMMaU!" Sa MaTYaeRzu SavRPaaPaE" Pa[MauCYaTae )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йо ма&#772;м аджам ана&#772;дим&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ветти лока-махеш&#769;варам<br />асамму&#772;д&#803;хах&#803; са мартйешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарва-па&#772;паих&#803; прамучйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>аджам</i>&thinsp;—&thinsp;нерожденного; <i>ана&#772;дим</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющего начала; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>лока</i>&thinsp;—&thinsp;планет; <i>маха&#772;-и&#772;ш&#769;варам</i>&thinsp;—&thinsp;верховного повелителя; <i>асамму&#772;д&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неподвластен иллюзии; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>мартйешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди тех, кто обречен на смерть; <i>сарва-па&#772;паих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от всех последствий грехов; <i>прамучйате</i>&thinsp;—&thinsp;освобождается.</div>
<div class="translation"><b>Из всех людей только тот, кто знает, что Я нерожденный и не имеющий начала верховный повелитель всех миров, неподвластен иллюзии и свободен от всех грехов.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как было сказано в седьмой главе (7.3), <i>манушйа&#772;н&#803;а&#772;м&#775; сахасрешу каш&#769;чид йатати сиддхайе:</i> те, кто пытается постичь природу духа, не обыкновенные люди; они превосходят миллионы и миллионы тех, кто вовсе лишен духовного знания. Но из всех, кто действительно пытается постичь свою духовную природу, самого высокого уровня достиг тот, кто осознал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, нерожденный владыка всего сущего. Только поднявшись на этот уровень и полностью осознав Кришну как верховного повелителя, человек освобождается от всех последствий своих грехов.</div>
<div class="purp-para">Господь назван здесь <i>аджа,</i> что значит «нерожденный», однако Он не похож на обычных живых существ, которые во второй главе тоже названы словом <i>аджа</i>. Господь отличен от живых существ, которые рождаются и умирают из-за своих материальных привязанностей. Обусловленные души постоянно меняют тела, тогда как тело Господа всегда остается неизменным. Даже приходя в материальный мир, Он остается нерожденным, поэтому в четвертой главе говорится, что, появляясь в материальном мире, Господь никогда не попадает под влияние низшей, материальной энергии, а остается в сфере Своей внутренней, высшей энергии.</div>
<div class="purp-para">Здесь сказано: <i>ветти-лока-махеш&#769;варам</i>. Каждый должен знать, что Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;верховный владыка всех планет во вселенной. Он существовал до сотворения мира и отличен от Своего творения. Все полубоги были созданы в материальном мире, но про Кришну говорится, что Он не относится к числу сотворенных живых существ, поэтому Кришна отличается даже от таких великих полубогов, как Брахма и Шива. И поскольку Он создатель Брахмы, Шивы и других полубогов, Его называют верховным повелителем всех планет.</div>
<div class="purp-para">Таким образом, Кришна отличен от всего сотворенного, и каждый, кто признает Его таковым, немедленно освобождается от всех последствий своих грехов. Знать Верховного Господа&thinsp;—&thinsp;значит быть свободным от всех греховных привычек. А как сказано в «Бхагавад-гите», постичь Господа можно только посредством преданного служения, и никак иначе.</div>
<div class="purp-para">При этом Кришну нельзя воспринимать как обыкновенного человека. Как уже говорилось, думать так могут только глупцы. Та же самая мысль несколько иначе выражена в этом стихе. Тот, кто не является глупцом, кто достаточно разумен для того, чтобы понять положение Бога, всегда свободен от греха.</div>
<div class="purp-para">Как Кришна, которого называют сыном Деваки, может быть нерожденным? Объяснение этому дано в «Шримад-Бхагаватам»: Господь, который предстал перед Васудевой и Деваки, не был рожден как обыкновенный ребенок&thinsp;—&thinsp;Он появился перед ними в Своей изначальной форме, и только затем принял облик младенца.</div>
<div class="purp-para">Все, что совершается по указанию Кришны, духовно по природе и не имеет материальных последствий, которые могут быть хорошими или плохими. Представления о хорошем и плохом, существующие в материальном мире, в большей или меньшей степени придуманы, ибо в материальном мире нет ничего хорошего. Здесь все неблагоприятно, ибо неблагоприятна сама материальная природа. То, что мы считаем хорошим, является таковым лишь в нашем воображении. По-настоящему благотворна только деятельность в сознании Кришны, проникнутая духом преданности и служения. Поэтому если мы вообще хотим, чтобы наша деятельность была благотворной, то должны действовать в соответствии с указаниями Верховного Господа. Эти указания можно получить из авторитетных священных писаний, таких как «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гита», или от истинного духовного учителя. Поскольку духовный учитель является представителем Верховного Господа, данные им указания&thinsp;—&thinsp;это указания Самого Господа. Духовный учитель, святые люди и священные писания ведут к одной цели. Между ними нет никаких противоречий. Действуя в соответствии с их указаниями, мы избавимся от последствий, которыми сопровождается благочестивая или неблагочестивая деятельность в материальном мире. Трансцендентное отношение преданного к своей деятельности&thinsp;—&thinsp;это отношение человека отрекшегося от мира, и такой образ действий называют <i>санньясой</i>. Как сказано в первом стихе шестой главы «Бхагавад-гиты», тот, кто действует из чувства долга, выполняя указания Верховного Господа, и не стремится насладиться плодами своего труда <i>(ана&#772;ш&#769;ритах&#803; карма-пхалам), </i>по-настоящему отрекся от мира. <i>Санньяси </i>и <i>йоги</i>&thinsp;—&thinsp;это не те, кто просто рядится в соответствующие одежды; истинным <i>санньяси</i> и <i>йогом </i>является любой, кто всегда действует, исполняя указания Верховного Господа.</div>
<div id="text4"></div>
<div id="text5"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 10.4–5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">buiÖjaRNaMaSaMMaaeh" +aMaa SaTYa&amp; dMa" XaMa" )<br />Sau%&amp; du"%&amp; (gt);avae_(gt);aavae (gt);aYa&amp; ca(gt);aYaMaev c )) 4 ))<br />Aih&amp;Saa SaMaTaa TauiíSTaPaae daNa&amp; YaXaae_YaXa" )<br />(gt);aviNTa (gt);aava (gt);aUTaaNaa&amp; Mata Wv Pa*QaiGvDaa" )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>буддхир джн&#771;а&#772;нам асаммохах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшама&#772; сатйам&#775; дамах&#803; ш&#769;амах&#803;<br />сукхам&#775; дух&#803;кхам&#775; бхаво &rsquo;бха&#772;во</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхайам&#775; ча&#772;бхайам эва ча</i></div>
<div class="sanskrit"><i>ахим&#775;са&#772; самата&#772; тушт&#803;ис</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тапо да&#772;нам&#775; йаш&#769;о &rsquo;йаш&#769;ах&#803;<br />бхаванти бха&#772;ва&#772; бху&#772;та&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>матта эва пр&#803;тхаг-видха&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>асаммохах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свобода от сомнений; <i>кшама&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;снисходительность; <i>сатйам</i>&thinsp;—&thinsp;правдивость; <i>дамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владение чувствами; <i>ш&#769;амах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;способность обуздывать ум; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>дух&#803;кхам</i>&thinsp;—&thinsp;горе; <i>бхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рождение; <i>абха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;смерть; <i>бхайам</i>&thinsp;—&thinsp;страх; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>абхайам</i>&thinsp;—&thinsp;бесстрашие; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ахим&#775;са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;непричинение вреда; <i>самата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;уравновешенность; <i>тушт&#803;их&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворенность; <i>тапах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;аскетичность; <i>да&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;щедрость; <i>йаш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;слава; <i>айаш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бесславие; <i>бхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;исходят; <i>бха&#772;ва&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;качества; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;живых существ; <i>маттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>пр&#803;тхак-видха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;различные.</div>
<div class="translation"><b>Разум, знание, свобода от сомнений и иллюзии, снисходительность, правдивость, способность обуздывать чувства и ум, счастье, горе, рождение и смерть, страх и бесстрашие, непричинение вреда, уравновешенность, удовлетворенность, аскетичность, щедрость, слава и бесславие&thinsp;—&thinsp;все эти разнообразные качества живых существ созданы Мной одним.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все многообразие качеств живых существ, перечисленных здесь, хороших и плохих, создано Кришной.</div>
<div class="purp-para">Разумом называют способность понимать истинную природу вещей, а знанием&thinsp;—&thinsp;понимание того, что́ есть дух и что́ есть материя. Обычное знание, которое люди получают в университетах, распространяется только на материальные вещи и потому не может считаться истинным. Обладать знанием&thinsp;—&thinsp;значит понимать, чем дух отличается от материи. Современная система образования не дает людям знания о духе, она просто учит их манипулировать материальными элементами и удовлетворять свои физические потребности. Поэтому академическое знание нельзя считать полным.</div>
<div class="purp-para"><i>Асаммоха,</i> свобода от сомнений и иллюзии, приходит к тому, кто перестал колебаться и понял трансцендентную философию. Постепенно, шаг за шагом, человек может избавиться от заблуждений и иллюзий. Ничего не следует принимать слепо; все нужно тщательно взвешивать и обдумывать. Необходимо также развивать в себе терпение и умение прощать <i>(кшаму). </i>Нужно научиться терпеть и снисходительно относиться к незначительным оплошностям других. <i>Сатйам,</i> правдивость,&thinsp;—&thinsp;это способность говорить правду ради блага других людей. Истину нельзя искажать. Расхожая мораль гласит, что правду следует говорить лишь в том случае, если она приятна собеседнику. Но правдивый человек так не поступает. Истину следует говорить прямо в глаза, чтобы люди знали, каково действительное положение вещей. Тот, кто предупреждает других: «Этот человек&thinsp;—&thinsp;вор»,&thinsp;—&thinsp;говорит правду. Без сомнений и колебаний нужно говорить людям даже неприятную правду. Обладать правдивостью&thinsp;—&thinsp;значит излагать факты как они есть, ради блага других людей. Таково определение правдивости.</div>
<div class="purp-para">Владение чувствами подразумевает, что мы не пользуемся ими без нужды, ради собственного удовольствия. Никому не возбраняется удовлетворять основные потребности своих чувств, но любые излишества и ненужные удовольствия препятствуют духовному развитию человека. Поэтому чувствами не нужно пользоваться без необходимости. Точно так же не нужно позволять уму думать о чем угодно; это качество называют <i>ш&#769;ама</i>. Не следует тратить время на размышления о том, как заработать деньги. Делая это, мы попросту расточаем энергию ума. Ум необходимо использовать для того, чтобы понять главную потребность человека, и делать это нужно, руководствуясь указаниями авторитетных наставников. Мыслительные способности необходимо развивать, общаясь с теми, кто хорошо знает писания, со святыми людьми и с духовными учителями. <i>Сукхам: </i>источником счастья для нас всегда должно быть то, что помогает нам обрести духовное знание и сознание Кришны. А все, что мешает углублению сознания Кришны, следует считать источником боли и страданий. Все то, что помогает развитию сознания Кришны, нужно принимать, а все то, что этому мешает,&thinsp;—&thinsp;отвергать.</div>
<div class="purp-para"><i>Бхава,</i> рождение, связано с материальным телом. Что касается души, то она, как было сказано в начале «Бхагавад-гиты», никогда не рождается и не умирает. Рождение и смерть существуют лишь для тех, кто воплотился в материальном мире. Источником страха является беспокойство о будущем. Человек, обладающий сознанием Кришны, ничего не боится, ибо деятельность, которой он занимается, гарантирует ему возвращение в духовный мир, домой, к Богу. Его будущее светло. Все остальные, однако, не знают, что случится с ними, какой будет их следующая жизнь. Поэтому они не ведают покоя. Если мы хотим избавиться от тревог, то должны понять Кришну и всегда оставаться в сознании Кришны. Тогда от нас уйдут все страхи. В «Шримад-Бхагаватам» (11.2.37) говорится: <i>бхайам&#775; двити&#772;йа&#772;бхинивеш&#769;атах&#803; сйа&#772;т</i>. Причиной страха является сосредоточенность на иллюзорной энергии. Однако у тех, кто вышел из-под ее влияния, кто перестал отождествлять себя с материальным телом, осознал себя духовной частицей Верховной Личности Бога и потому занимается трансцендентным служением Господу, нет причин для страха. Впереди у них светлое будущее. Таким образом, страх&thinsp;—&thinsp;это состояние людей, лишенных сознания Кришны. Бесстрашие, <i>абхайам,</i> приходит только к тому, кто обладает сознанием Кришны.</div>
<div class="purp-para"><i>Ахим&#775;са&#772;,</i> непричинение вреда, подразумевает, что человек перестал причинять другим страдания и беспокойства. Материальный прогресс, обещанный многочисленными политиками, социологами, филантропами и т.&thinsp;д., никому не приносит реального блага, поскольку эти политики и филантропы не обладают трансцендентным видением: они сами не знают, что́ является истинным благом для общества. <i>Ахимса</i> подразумевает, что надо обучать людей тому, как полностью реализовать возможности человеческой жизни. Жизнь дается человеку для духовного самопознания, и любое движение или партия, не способствующие достижению этой цели, причиняют вред людям. И наоборот, все, что помогает людям обрести духовное счастье, относится к категории <i>ахимсы.</i></div>
<div class="purp-para"><i>Самата&#772;,</i> уравновешенность,&thinsp;—&thinsp;это свобода от привязанности и неприязни. Крайние проявления как привязанности, так и неприязни одинаково плохи. Материальный мир не должен вызывать у нас ни влечения, ни отвращения. Все то, что благоприятно для деятельности в сознании Кришны, нужно принимать, а все неблагоприятное&thinsp;—&thinsp;отвергнуть. Такое отношение к миру называется уравновешенностью. Человеку, обладающему сознанием Кришны, не нужно гадать, что отвергать или принимать, его единственным критерием является польза для его деятельности в сознании Кришны.</div>
<div class="purp-para"><i>Тушт&#803;и,</i> удовлетворенность, означает, что человек не должен прилагать усилия и суетиться ради приобретения все новых и новых материальных вещей. Нужно научиться довольствоваться тем, что приходит к нам по милости Господа,&thinsp;—&thinsp;это называется удовлетворенностью. <i>Тапас</i> означает «аскеза и покаяние». К этой категории относится много ведических правил и предписаний. Например, человек должен вставать рано утром и совершать омовение. Иногда вставать рано очень тяжело. Любое самоограничение, которое человек накладывает на себя добровольно, называют аскезой. Кроме того, Веды предписывают поститься в определенные дни месяца. Даже если человек не любит поститься, он должен делать это в рекомендуемые дни, чтобы доказать свою решимость совершенствоваться в науке сознания Кришны. Однако поститься без необходимости или в нарушение ведических предписаний не рекомендуется. Не следует участвовать в политических голодовках; согласно «Бхагавад-гите», это посты в <i>гуне</i> невежества, а действия, совершаемые в <i>гунах</i> невежества или страсти, мешают духовному развитию. Чтобы духовно развиваться, необходимо действовать только в <i>гуне</i> благости, поэтому пост в дни, указанные в Ведах, помогает человеку обрести духовное знание.</div>
<div class="purp-para">Что касается благотворительной деятельности, то половину своего дохода нужно отдавать на благое дело. Какое дело называют благим? То, которое согласуется с принципами сознания Кришны. Это не просто благое, это самое лучшее дело. Поскольку Кришна является всеблагим, всеблагой является и Его миссия. Поэтому пожертвования следует давать человеку, практикующему сознание Кришны. Согласно Ведам, пожертвования должны отдаваться <i>брахманам</i>. В Индии до сих пор следуют этой традиции, хотя и не строго в соответствии с предписаниями Вед. Почему в писаниях сказано, что пожертвования следует давать <i>брахманам? </i>Потому, что <i>брахманы</i> посвящают себя поискам высшего, духовного знания. <i>Брахман </i>должен посвятить свою жизнь познанию Брахмана. <i>Брахма джа&#772;на&#772;ти&#772;ти бра&#772;хман&#803;ах&#803;: брахманом</i> называют того, кто постиг Брахман. Таким образом, пожертвования нужно давать <i>брахманам,</i> поскольку они постоянно заняты духовной деятельностью и у них нет времени, чтобы самим зарабатывать себе на жизнь. Веды также предписывают давать пожертвования тем, кто отрекся от мира, <i>санньяси</i>. <i>Санньяси</i> ходят от дома к дому, но не для того, чтобы получить милостыню, а для того, чтобы просвещать людей. Они делают это, чтобы пробудить семейных людей от сна невежества. Поскольку домохозяева, поглощенные семейными делами, забывают о том, что истинной целью жизни является развитие сознания Кришны, <i>санньяси</i> идут к ним за подаянием и побуждают их встать на путь сознания Кришны. Как сказано в Ведах, человек должен пробудиться ото сна и исполнить то, ради чего ему была дана жизнь. <i>Санньяси</i> несут людям духовное знание и выводят их на путь духовного самопознания, поэтому пожертвования прежде всего следует давать им и <i>брахманам</i> или жертвовать деньги на какое-нибудь другое благое дело, а не отдавать их кому попало.</div>
<div class="purp-para">О славе <i>(йаш&#769;ас)</i> Господь Чайтанья говорил, что она приходит к человеку тогда, когда он становится великим преданным. Это настоящая слава. Человек, который стал знаменитым благодаря своим достижениям в сознании Кришны, обретает настоящую славу, а все, кто не славится этим, живут в бесславии.</div>
<div class="purp-para">Эти качества можно найти повсюду во вселенной у людей и полубогов. На планетах вселенной живет множество различных рас людей, которым присущи перечисленные выше качества. Кришна создал эти качества, но человек, стремящийся развить в себе сознание Кришны, должен сам развить их изнутри. По воле Верховного Господа у того, кто служит Богу, постепенно проявляются все хорошие качества.</div>
<div class="purp-para">Источником всего, что существует на свете, хорошего и плохого, является Кришна. В материальном мире нет ничего, что отсутствует в Кришне. В этом суть знания; необходимо понять, что, как бы ни разнились качества этого мира, все они исходят от Кришны.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">MahzRYa" Saá PaUveR cTvarae MaNavSTaQaa )<br />MaÙava MaaNaSaa JaaTaa Yaeza&amp; l/aek- wMaa" Pa[Jaa" )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>махаршайах&#803; сапта пу&#772;рве</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>чатва&#772;ро манавас татха&#772;<br />мад-бха&#772;ва&#772; ма&#772;наса&#772; джа&#772;та&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йеша&#772;м&#775; лока има&#772;х&#803; праджа&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маха&#772;-р&#803;шайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великие мудрецы; <i>сапта</i>&thinsp;—&thinsp;семь; <i>пу&#772;рве</i>&thinsp;—&thinsp;прежде; <i>чатва&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;четыре; <i>манавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Ману; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мат-бха&#772;ва&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденные Мной; <i>ма&#772;наса&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;из ума; <i>джа&#772;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рожденные; <i>йеша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>има&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;все эти; <i>праджа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;населяющие.</div>
<div class="translation"><b>Семь великих мудрецов, а до них четыре других великих мудреца, так же как и Ману [прародители человечества], появились из Меня, порожденные Моим умом, и от них пошли все живые существа, населяющие различные планеты.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь излагает здесь краткую историю заселения вселенной. Брахма, первый обитатель вселенной, был порожден энергией Верховного Господа, которого называют Хираньягарбхой. Брахма в свою очередь произвел на свет семь великих мудрецов, а до них четверых других великих мудрецов&thinsp;—&thinsp;Санаку, Сананду, Санатану и Санат-кумара&thinsp;—&thinsp;и четырнадцать Ману. Эти двадцать пять великих мудрецов называются прародителями всех живых существ во вселенной. На свете бесчисленное множество вселенных, в каждой из них бесчисленное множество планет, и каждая населена разнообразными живыми существами. Все они ведут свое начало от двадцати пяти прародителей. В течение тысячи лет по исчислению полубогов Брахма совершал аскезу, прежде чем по милости Кришны понял, как сотворить вселенную. После этого Брахма произвел на свет Санаку, Сананду, Санатану и Санат-кумара, затем Рудру, а после него&thinsp;—&thinsp;семь великих мудрецов. Таким образом на свет появились все <i>брахманы</i> и <i>кшатрии, </i>порожденные энергией Верховной Личности Бога. Брахму называют Питамахой, дедом, а Кришну&thinsp;—&thinsp;Прапитамахой, отцом деда. Об этом сказано в одиннадцатой главе «Бхагавад-гиты» (39).</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">WTaa&amp; iv(gt);aUiTa&amp; YaaeGa&amp; c MaMa Yaae veita TatvTa" )<br />Saae_ivk-LPaeNa YaaeGaeNa YauJYaTae Naa}a Sa&amp;XaYa" )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эта&#772;м&#775; вибху&#772;тим&#775; йогам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мама йо ветти таттватах&#803;<br />со &rsquo;викалпена йогена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йуджйате на&#772;тра сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эта&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>вибху&#772;тим</i>&thinsp;—&thinsp;великолепие; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;мистическое могущество; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>таттватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;действительно; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>авикалпена</i>&thinsp;—&thinsp;беспримесным; <i>йогена</i>&thinsp;—&thinsp;преданным служением; <i>йуджйате</i>&thinsp;—&thinsp;занимается; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>сам&#775;ш&#769;айах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сомнение.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто действительно постиг Мое величие и мистическое могущество, посвящает всего себя чистому преданному служению; в этом нет и не может быть никаких сомнений.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Подняться на высшую ступень духовного совершенства&thinsp;—&thinsp;значит постичь Верховную Личность Бога. Пока человек не имеет твердой веры в то, что Верховный Господь является обладателем бесчисленных достояний, он не сможет заниматься преданным служением. Многие люди говорят, что Бог велик, но, как правило, они не знают, насколько Он велик. В этой главе описывается Его величие. Тот, кто действительно постиг величие Бога, немедленно предается Ему и посвящает себя преданному служению Господу. У человека, которому открылось подлинное величие Господа, нет другого выбора, кроме как предаться Ему. Получить это знание можно, обратившись к «Шримад-Бхагаватам», «Бхагавад-гите» и другим священным писаниям.</div>
<div class="purp-para">Во вселенной на разных планетах есть много полубогов, которые управляют материальным миром. Главными среди них являются Брахма, Господь Шива, четыре великих Кумара и некоторые другие. У обитателей вселенной много прародителей, но все они произошли от Верховного Господа, Кришны. Верховная Личность Бога, Кришна, является предком всех прародителей.</div>
<div class="purp-para">Таковы некоторые из достояний Всевышнего. Тот, кто убежден в их существовании, обретает непоколебимую веру в Кришну и, свободный от сомнений, посвящает себя преданному служению. Все эти знания необходимы для того, чтобы привлечь человека к преданному служению Господу. Мы не должны пренебрегать знанием о величии Кришны, ибо, осознав, сколь Он велик, мы сможем со всей искренностью посвятить себя служению Ему.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Ah&amp; SavRSYa Pa[(gt);avae Mata" Sav| Pa[vTaRTae )<br />wiTa MaTva (gt);aJaNTae Maa&amp; buDaa (gt);aavSaMaiNvTaa" )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ахам&#775; сарвасйа прабхаво</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>маттах&#803; сарвам&#775; правартате<br />ити матва&#772; бхаджанте ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>будха&#772; бха&#772;ва-саманвита&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;всего; <i>прабхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;источник творения; <i>маттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;всё; <i>правартате</i>&thinsp;—&thinsp;исходит; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>матва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>бхаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;поклоняются; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>будха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мудрецы; <i>бха&#772;ва-саманвита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очень сосредоточенные.</div>
<div class="translation"><b>Я источник всех духовных и материальных миров. Все исходит из Меня. Мудрецы, постигшие эту истину, служат и поклоняются Мне всем сердцем.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Знаток священных писаний, который в совершенстве изучил все Веды и получил знание от таких авторитетов, как Господь Чайтанья, и который действует в соответствии с этим знанием, становится способным понять, что Кришна&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего в материальном и духовном мирах. До конца осознав это, он беспрерывно служит Верховному Господу. Никакие глупцы и их толкования священных писаний не заставят его сойти с этого пути. Все ведические <i>шастры </i>единодушно признают Кришну источником Брахмы, Шивы и других полубогов. В «Атхарва-веде» (Гопала-тапани-упанишад, 1.24) сказано: <i>йо брахма&#772;н&#803;ам&#775; видадха&#772;ти пу&#772;рвам&#775; йо ваи веда&#772;м&#775;ш&#769; ча га&#772;пайати сма кр&#803;шн&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Кришна Сам на заре творения передал Брахме ведическое знание, и Он же распространял это знание в прошлом». В «Нараяна-упанишад» (1) также сказано: <i>атха пурушо ха ваи на&#772;ра&#772;йан&#803;о &rsquo;ка&#772;майата праджа&#772;х&#803; ср&#803;джейети</i>&thinsp;—&thinsp;«Тогда Верховная Личность, Нараяна, решил создать живых существ». Далее «Нараяна-упанишад» гласит: <i>на&#772;ра&#772;йан&#803;ад брахма джа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д праджа&#772;патих&#803; праджа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д индро джа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д ашт&#803;ау васаво джа&#772;йанте, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д эка&#772;даш&#769;а рудра&#772; джа&#772;йанте, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д два&#772;даш&#769;а&#772;дитйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«От Нараяны родился Брахма и все великие прародители человечества. От Нараяны произошел Индра, из Него же возникли восемь Васу, одиннадцать Рудр и двенадцать Адитьев». А Сам Нараяна&thinsp;—&thinsp;воплощение Кришны.</div>
<div class="purp-para">В ведических писаниях также сказано: <i>брахман&#803;йо деваки&#772;-путрах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Сын Деваки, Кришна,&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность» (Нараяна-упанишад, 4). Далее говорится: <i>эко ваи на&#772;ра&#772;йан&#803;а а&#772;си&#772;н на брахма&#772; на и&#772;ш&#769;а&#772;но на&#772;по на&#772;гни-самау неме дйа&#772;в-а&#772;пр&#803;тхиви&#772; на накшатра&#772;н&#803;и на су&#772;рйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«В начале творения существовала только Верховная Личность, Нараяна. Тогда не было ни Брахмы, ни Шивы, ни воды, ни огня, ни луны, ни звезд на небе, ни солнца» (Маха-упанишад, 1). «Маха-упанишад» гласит, что Господь Шива появился изо лба Верховного Господа. Таким образом, Веды утверждают, что единственным объектом поклонения является Верховный Господь, создатель Брахмы и Шивы.</div>
<div class="purp-para">В «Мокша-дхарме», одной из частей «Махабхараты», Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>праджа&#772;патим&#775; ча рудрам&#775; ча&#772;пй<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ахам эва ср&#803;джа&#772;ми ваи<br />
тау хи ма&#772;м&#775; на виджа&#772;ни&#772;то<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>мама ма&#772;йа&#772;-вимохитау</i></div>
<div class="keep">«Великие патриархи, Шива и другие, сотворены Мной, хотя сами они, введенные в заблуждение Моей иллюзорной энергией, не ведают об этом». В «Вараха-пуране» также сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>на&#772;ра&#772;йан&#803;ах&#803; паро девас<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>тасма&#772;дж джа&#772;таш&#769; чатурмукхах&#803;<br />
тасма&#772;д рудро &rsquo;бхавад девах&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са ча сарва-джн&#771;ата&#772;м&#775; гатах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Нараяна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. Он произвел на свет Брахму, от которого родился Шива».</div>
<div class="purp-para">Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего, и Его называют самой действенной причиной творения. «Поскольку все исходит из Меня,&thinsp;—&thinsp;говорит Он,&thinsp;—&thinsp;Я изначальный источник всего. Все сущее подчинено Мне. Во всем творении нет никого выше Меня». Верховный повелитель только один&thinsp;—&thinsp;Кришна. Тот, кто таким образом постиг Кришну, следуя указаниям истинного духовного учителя и опираясь на ведические писания, использует всю свою энергию в сознании Кришны и становится по-настоящему мудрым. В сравнении с ним все остальные, те, кто не знает Кришну,&thinsp;—&thinsp;просто глупцы. Только глупец может считать Кришну обыкновенным человеком. Тот, кто обладает сознанием Кришны, не должен позволять глупцам и невеждам сбивать себя с толку; избегая неавторитетных комментариев и изданий «Бхагавад-гиты», он должен неуклонно идти по пути сознания Кришны.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">MaiÀtaa MaÓTaPa[a(lt);aa baeDaYaNTa" ParSParMa( )<br />k-QaYaNTaê Maa&amp; iNaTYa&amp; TauZYaiNTa c rMaiNTa c )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>мач-читта&#772; мад-гата-пра&#772;н&#803;а&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бодхайантах&#803; параспарам<br />катхайанташ&#769; ча ма&#772;м&#775; нитйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тушйанти ча раманти ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мат-читта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чьи мысли полностью поглощены Мной; <i>мат-гата-пра&#772;н&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чья жизнь посвящена служению Мне; <i>бодхайантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;проповедующие; <i>параспарам</i>&thinsp;—&thinsp;друг другу; <i>катхайантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обсуждающие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>нитйам</i>&thinsp;—&thinsp;беспрестанно; <i>тушйанти</i>&thinsp;—&thinsp;получают удовлетворение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>раманти</i>&thinsp;—&thinsp;испытывают духовное блаженство; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Все мысли Моих чистых преданных поглощены Мной, и вся их жизнь посвящена Мне. Всегда делясь друг с другом знанием и беседуя обо Мне, они испытывают огромное удовлетворение и блаженство.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чистые преданные, описанные в этом стихе, целиком посвящают себя любовному служению Господу. Их умы постоянно сосредоточены на лотосных стопах Кришны, и они говорят только на духовные темы. Здесь описаны отличительные черты чистых преданных. Такие преданные день и ночь прославляют качества и деяния Господа. Их сердца и души всегда погружены в Кришну, и, говоря о Нем с другими преданными, они получают от этого огромное удовольствие.</div>
<div class="purp-para">На начальном этапе преданного служения источником трансцендентного блаженства для них является само служение Господу, а достигнув духовной зрелости, они обретают любовь к Богу. На этом трансцендентном уровне они наслаждаются вкусом высшего блаженства, которое царит в обители Господа. Господь Чайтанья сравнивает преданное служение с семенем, посаженным в сердце живого существа. Бесчисленное множество живых существ скитается по вселенной, переходя с одной планеты на другую, и лишь очень немногим из них выпадает удача встретить на своем пути чистого преданного, который посвятит их в тайны преданного служения. Преданное служение подобно семени, которое попадает в сердце человека. И если такой человек постоянно слушает и повторяет: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, это семя дает всходы, подобно тому как прорастает семя дерева, поливаемое водой. Духовный росток преданного служения постепенно поднимается все выше и выше и, пройдя через оболочки материальной вселенной, достигает сияния <i>брахмаджьоти</i> в духовном небе. Продолжая расти, дерево преданного служения достигает высшей планеты духовного неба, Голоки Вриндаваны, высшей обители Кришны. На Голоке Вриндаване оно находит прибежище под сенью лотосных стоп Кришны и остается там навсегда. Так же как обыкновенное растение, росток преданного служения, начинает цвести и плодоносить, если преданный поливает его водой слушания и повторения. Полное описание древа преданного служения приводится в «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья-лила, гл. 19). Там сказано, что, когда росток служения находит прибежище под сенью лотосных стоп Верховного Господа, сердце преданного переполняет любовь к Богу; такой преданный ни мгновения не может прожить без Господа, как рыба не может жить без воды. В этом состоянии преданный, соприкоснувшийся с Верховной Личностью Бога, обретает все духовные качества.</div>
<div class="purp-para">Очень много рассказов о взаимоотношениях Верховного Господа и Его преданных содержится в «Шримад-Бхагаватам», поэтому «Шримад-Бхагаватам» так дорог преданным. Как сказано в самом «Бхагаватам» (12.13.18), <i>ш&#769;ри&#772;мад-бха&#772;гаватам&#775; пура&#772;н&#803;ам амалам&#775; йад ваишн&#803;ава&#772;на&#772;м&#775; прийам</i>. В этом писании ничего не говорится о материальной деятельности, экономическом процветании, чувственных наслаждениях или об освобождении. «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;—&thinsp;единственное произведение, где в полной мере описана трансцендентная природа Верховного Господа и Его преданных. Поэтому те, кто полностью развил в себе сознание Кришны, постоянно испытывают наслаждение, слушая эти трансцендентные повествования, подобно тому как юноша и девушка наслаждаются общением друг с другом.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Taeza&amp; SaTaTaYau¢-aNaa&amp; (gt);aJaTaa&amp; Pa[qiTaPaUvRk-Ma( )<br />ddaiMa buiÖYaaeGa&amp; Ta&amp; YaeNa MaaMauPaYaaiNTa Tae )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>теша&#772;м&#775; сатата-йукта&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхаджата&#772;м&#775; при&#772;ти-пу&#772;рвакам<br />дада&#772;ми буддхи-йогам&#775; там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йена ма&#772;м упайа&#772;нти те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>сатата-йукта&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всегда занятых; <i>бхаджата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;преданным служением; <i>при&#772;ти-пу&#772;рвакам</i>&thinsp;—&thinsp;охваченным любовью; <i>дада&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;даю; <i>буддхи-йогам</i>&thinsp;—&thinsp;истинный разум; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>упайа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;приходят; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они.</div>
<div class="translation"><b>Тех, кто постоянно служит Мне с любовью и преданностью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Особого внимания заслуживает употребленное в этом стихе слово <i>буддхи-йогам</i>. Во второй главе «Бхагавад-гиты» Господь, давая наставления Арджуне, сказал, что Он уже многое поведал ему, и пообещал рассказать о <i>буддхи-йоге</i>. Сейчас Он сделает это. <i>Буддхи-йога</i>&thinsp;—&thinsp;это деятельность в сознании Кришны, высшая форма проявления разума. <i>Буддхи</i> значит «разум», а <i>йога</i> значит «мистическое самосовершенствование». Когда человек старается вернуться домой, к Богу, и, преданно служа Ему, полностью погружается в сознание Кришны, его деятельность называют <i>буддхи-йогой</i>. Иначе говоря, <i>буддхи-йога</i>&thinsp;—&thinsp;это путь, ведущий к освобождению души из плена материального мира. Высшей целью духовного совершенствования является Кришна. Люди не знают об этом, вот почему так важно, чтобы они могли общаться с преданными и нашли истинного духовного учителя. Нужно знать, что высшая цель каждого&thinsp;—&thinsp;Кришна, а когда цель поставлена, можно медленно, но верно приближаться к ней, чтобы в конце концов достичь ее.</div>
<div class="purp-para">Если человек знает о цели жизни, но привязан к плодам своего труда, его действия называют <i>карма-йогой. </i>Если он знает, что цель жизни&thinsp;—&thinsp;Кришна, но при этом ему нравится философствовать и размышлять в попытках постичь Кришну, он занимается <i>гьяна-йогой</i>. А когда он знает о цели и ищет Кришну в сознании Кришны и преданном служении, он идет путем <i>бхакти-йоги,</i> или <i>буддхи-йоги,</i> которая является совершенной системой <i>йоги </i>и позволяет достичь высшей ступени совершенства.</div>
<div class="purp-para">Если человек получил посвящение у истинного духовного учителя и состоит в духовной организации, но, несмотря на это, ему недостает разума, чтобы достичь совершенства, то Кришна изнутри дает ему указания, которые в конечном счете помогут ему без труда прийти к Господу. Нужно только постоянно действовать в сознании Кришны и с любовью и преданностью служить Богу всеми возможными способами. Мы должны что-то делать для Кришны и делать это с любовью. Если преданный недостаточно разумен, чтобы продвигаться по пути самоосознания, но искренен и предан служению Господу, Господь Сам помогает ему достичь духовного совершенства и в конце концов прийти к Нему.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">TaezaMaevaNauk-MPaaQaRMahMajaNaJa&amp; TaMa" )<br />NaaXaYaaMYaaTMa(gt);aavSQaae jaNadqPaeNa (gt);aaSvTaa )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>теша&#772;м эва&#772;нукампа&#772;ртхам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ахам аджн&#771;а&#772;на-джам&#775; тамах&#803;<br />на&#772;ш&#769;айа&#772;мй а&#772;тма-бха&#772;ва-стхо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на-ди&#772;пена бха&#772;свата&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>теша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>анукампа&#772;-артхам</i>&thinsp;—&thinsp;чтобы оказать особую милость; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>аджн&#771;а&#772;на-джам</i>&thinsp;—&thinsp;порожденную неведением; <i>тамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тьму; <i>на&#772;ш&#769;айа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;рассеиваю; <i>а&#772;тма-бха&#772;ва</i>&thinsp;—&thinsp;в их сердцах; <i>стхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>ди&#772;пена</i>&thinsp;—&thinsp;светильником; <i>бха&#772;свата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;ярким.</div>
<div class="translation"><b>Желая оказать им особую милость, Я, находящийся в их сердцах, рассеиваю царящую там тьму неведения светочем знания.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Когда Господь Чайтанья начал петь <i>мантру</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе на улицах Бенареса, послушать Его собирались тысячные толпы. В это время в Бенаресе жил очень известный и влиятельный философ Пракашананда Сарасвати, который стал высмеивать Господа Чайтанью, обвиняя Его в сентиментальности. Иногда философы<i>майявади</i> критикуют преданных, считая, что большинство из них с философской точки зрения являются невежественными и наивными сентименталистами. Однако на самом деле все далеко не так. Среди тех, кто разработал философию <i>бхакти, </i>много выдающихся философов. Однако, даже если преданный не изучает написанных ими произведений и не прибегает к помощи духовного учителя, но вместе с тем искренне занимается преданным служением, Кришна, находящийся в его сердце, Сам помогает ему. Поэтому искренний преданный, действующий в сознании Кришны, не может оставаться в невежестве. Чтобы полностью избавиться от невежества, достаточно заниматься преданным служением, погрузившись в сознание Кришны.</div>
<div class="purp-para">Философы-<i>майявади</i> считают, что, не обладая аналитическим разумом, невозможно обрести чистое знание. Ответ на это содержится в словах Верховного Господа: те, кто занимается чистым преданным служением, даже если они не имеют надлежащего образования и не знают всех предписаний Вед, все равно, как сказано в этом стихе, получат помощь Господа.</div>
<div class="purp-para">Господь говорит Арджуне, что Высшую, Абсолютную Истину, Верховную Личность Бога, невозможно постичь с помощью философских рассуждений, ибо Высшая Истина столь велика, что Ее нельзя охватить умом или постичь усилием разума. Человек может философствовать миллионы лет, но, если в сердце его нет преданности, нет любви к Высшей Истине, он никогда не поймет Кришну, или Высшую Истину. Господь с помощью Своей непостижимой энергии открывает Себя в сердце такого чистого преданного, только когда ему удается удовлетворить Высшую Истину, Кришну, своим служением. Чистый преданный всегда носит Кришну в своем сердце, и благодаря присутствию Кришны, который подобен солнцу, тьма неведения в его сердце тотчас рассеивается. Это особая милость, которую Кришна оказывает Своему чистому преданному.</div>
<div class="purp-para">Пыль материализма, скопившаяся в нас за многие миллионы жизней в материальном мире, покрывает наше сердце толстым слоем, но, если мы занимаемся преданным служением и постоянно повторяем <i>мантру </i>Харе Кришна, наше сердце быстро очищается от грязи и мы обретаем чистое знание. Достичь высшей цели, Вишну, можно, только повторяя святые имена и служа Ему, а не с помощью философских рассуждений и дебатов. Чистому преданному не нужно заботиться об удовлетворении своих материальных потребностей. Ему не о чем беспокоиться, ибо, когда тьма в его сердце рассеивается, он получает все необходимое от Верховного Господа, довольного его любовным преданным служением. В этом суть учения «Бхагавад-гиты». Изучая «Бхагавад-гиту», человек может безраздельно предаться Господу и посвятить себя чистому преданному служению. И когда Господь берет на Себя заботу о преданном, преданный освобождается от всех материальных устремлений.</div>
<div id="text12"></div>
<div id="text13"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 10.12–13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />Par&amp; b]ø Par&amp; DaaMa Paiv}a&amp; ParMa&amp; (gt);avaNa( )<br />Pauåz&amp; XaaìTa&amp; idVYaMaaiddevMaJa&amp; iv(gt);auMa( )) 12 ))<br />AahuSTvaMa*zYa" SaveR devizRNaaRrdSTaQaa )<br />AiSaTaae devl/ae VYaaSa" SvYa&amp; cEv b]vqiz Mae )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />парам&#775; брахма парам&#775; дха&#772;ма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>павитрам&#775; парамам&#775; бхава&#772;н<br />пурушам&#775; ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам&#775; дивйам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;ди-девам аджам&#775; вибхум</i></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;хус тва&#772;м р&#803;шайах&#803; сарве</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>деваршир на&#772;радас татха&#772;<br />асито девало вйа&#772;сах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>свайам&#775; чаива брави&#772;ши ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;высшая; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;истина; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;высшая; <i>дха&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;обитель; <i>павитрам</i>&thinsp;—&thinsp;чистый; <i>парамам</i>&thinsp;—&thinsp;самый; <i>бхава&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;Ты; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;личность; <i>ш&#769;а&#772;ш&#769;ватам</i>&thinsp;—&thinsp;вечная; <i>дивйам</i>&thinsp;—&thinsp;божественная; <i>а&#772;ди-девам</i>&thinsp;—&thinsp;изначальный Господь; <i>аджам</i>&thinsp;—&thinsp;нерожденный; <i>вибхум</i>&thinsp;—&thinsp;величайший; <i>а&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называют; <i>тва&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Тебя; <i>р&#803;шайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мудрецы; <i>сарве</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>дева-р&#803;ших&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мудрец среди полубогов; <i>на&#772;радах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Нарада; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>аситах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Асита; <i>девалах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Девала; <i>вйа&#772;сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Вьяса; <i>свайам</i>&thinsp;—&thinsp;Сам; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;ведь; <i>брави&#772;ши&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;говоришь; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;мне.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Ты Верховная Личность Бога, высшая обитель, чистейший, Абсолютная Истина. Ты вечная, божественная, изначальная личность, нерожденная и величайшая. Все великие мудрецы, такие как Нарада, Асита, Девала и Вьяса, подтверждают эту истину, и теперь Ты Сам говоришь мне об этом.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этих двух стихах Верховный Господь дает философам-<i>майявади </i>возможность понять, что Всевышний отличен от индивидуальной души. Услышав четыре стиха, составляющие суть «Бхагавад-гиты», Арджуна избавился от всех сомнений и признал Кришну Верховной Личностью Бога. Он сразу же, не колеблясь, заявил: «Ты <i>парам брахма,</i> Верховная Личность Бога». До этого Сам Кришна говорил, что Он источник всего сущего. Каждый полубог и каждый человек находится в зависимости от Него. Только по невежеству своему люди и полубоги мнят себя абсолютными и независимыми от Верховной Личности Бога. Полностью рассеять эту тьму невежества можно, только преданно служа Господу. Об этом говорил в предыдущем стихе Сам Господь. Теперь по Его милости Арджуна принимает Его как Высшую Истину, что находится в полном соответствии с предписаниями Вед. Не следует думать, что Арджуна называет Кришну Верховной Личностью Бога, Абсолютной Истиной, желая польстить своему близкому другу. Все, о чем Арджуна говорит в этих двух стихах, находит подтверждение в Ведах. Веды утверждают, что постичь Верховного Господа можно, лишь встав на путь преданного служения, и никак иначе. Каждое слово, произнесенное Арджуной в этом стихе, подтверждают Веды.</div>
<div class="purp-para">«Кена-упанишад» утверждает, что Верховный Брахман является опорой всего сущего, и Кришна уже говорил, что все сущее покоится на Нем. «Мундака-упанишад» подтверждает, что постичь Верховного Господа, основу всего сущего, могут лишь те, кто беспрестанно думает о Нем. Постоянные размышления о Кришне, которые называются <i>смаран&#803;ам,</i> являются одной из форм преданного служения. Только благодаря преданному служению человек может постичь свою истинную природу и избавиться от материального тела.</div>
<div class="purp-para">Веды называют Верховного Господа чистейшим из чистых. Тот, кто понял это, избавляется от всех последствий своих грехов. Не предавшись Верховному Господу, невозможно очиститься от греховной скверны. Слова Арджуны о том, что Кришна чистейший, тоже соответствуют утверждениям Вед и мнению великих мудрецов во главе с Нарадой.</div>
<div class="purp-para">Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, поэтому мы должны постоянно думать о Нем. Так мы сможем наслаждаться духовными отношениями с Ним. Он высшее бытие. Он свободен от телесных потребностей и не подвластен рождению и смерти. Это утверждает не только Арджуна, но и все ведические писания, Пураны и исторические хроники. Все <i>шастры </i>описывают Кришну подобным образом, и в четвертой главе «Бхагавад-гиты» Верховный Господь Сам говорит: «Хотя Я нерожденный, Я нисхожу на землю, чтобы восстановить основы религии». Он изначальный источник всего сущего; у Него нет причины, ибо Он Сам причина всех причин и все исходит от Него. Обрести это совершенное знание можно по милости Верховного Господа.</div>
<div class="purp-para">По милости Кришны Арджуна выражает здесь свои чувства. Если мы хотим понять смысл «Бхагавад-гиты», то должны принять все, о чем говорится в этих двух стихах. Это называется <i>парампарой,</i> цепью ученической преемственности. Не принадлежа к ученической преемственности, невозможно понять «Бхагавад-гиту». Ее смысл нельзя постичь, полагаясь только на свою «образованность». Как это ни прискорбно, ученые, гордящиеся своим образованием, несмотря на многочисленные утверждения Вед, упрямо продолжают считать Кришну обыкновенным человеком.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">SavRMaeTad*Ta&amp; MaNYae YaNMaa&amp; vdiSa ke-Xav )<br />Na ih Tae (gt);aGavNVYai¢&amp;- ivdudeRva Na daNava" )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарвам этад р&#803;там&#775; манйе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йан ма&#772;м&#775; вадаси кеш&#769;ава<br />на хи те бхагаван вйактим&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>видур дева&#772; на да&#772;нава&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;всю; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>р&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;истину; <i>манйе</i>&thinsp;—&thinsp;считаю; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которую; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;мне; <i>вадаси</i>&thinsp;—&thinsp;говоришь; <i>кеш&#769;ава</i>&thinsp;—&thinsp;о Кришна; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;Твое; <i>бхагаван</i>&thinsp;—&thinsp;о Личность Бога; <i>вйактим</i>&thinsp;—&thinsp;откровение; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знают; <i>дева&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубоги; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>да&#772;нава&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;демоны.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, все, о чем Ты мне рассказал, я принимаю как истину. Ни полубоги, ни демоны, о Господь, не способны постичь Тебя.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Арджуна подтверждает здесь, что демоны и атеисты не способны постичь Кришну. Его не могут постичь даже полубоги, не говоря уже о современных горе-ученых. По милости Верховного Господа Арджуна понял, что Высшая Истина&thinsp;—&thinsp;это Кришна, всесовершенная Личность Бога. Каждый из нас должен последовать примеру Арджуны, стоящего первым в ученической преемственности, по которой передается «Бхагавад-гита». Как говорилось в четвертой главе, <i>парампара,</i> цепь учителей, по которой передается учение «Бхагавад-гиты», была прервана, поэтому Кришна восстановил ее, сделав Арджуну, которого считал Своим близким другом и великим преданным, первым звеном в этой цепи. Вот почему, как было сказано во введении к «Гитопанишад», знание, содержащееся в «Бхагавад-гите», должно быть получено по <i>парампаре</i>. Когда <i>парампара</i> была прервана, Арджуна был избран на роль ее продолжателя. По примеру Арджуны мы должны безоговорочно принять все сказанное Кришной, тогда мы сможем постичь суть «Бхагавад-гиты» и только тогда осознаем, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">SvYaMaevaTMaNaaTMaaNa&amp; veTQa Tv&amp; PauåzaetaMa )<br />(gt);aUTa(gt);aavNa (gt);aUTaeXa devdev JaGaTPaTae )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>свайам эва&#772;тмана&#772;тма&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>веттха твам&#775; пурушоттама<br />бху&#772;та-бха&#772;вана бху&#772;теш&#769;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дева-дева джагат-пате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>свайам</i>&thinsp;—&thinsp;Сам; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;только; <i>а&#772;тмана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Собой; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;Себя; <i>веттха</i>&thinsp;—&thinsp;знаешь; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;Ты; <i>пуруша-уттама</i>&thinsp;—&thinsp;о величайший из всех; <i>бху&#772;та-бха&#772;вана</i>&thinsp;—&thinsp;о источник всего сущего; <i>бху&#772;та-и&#772;ш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;о властитель всего; <i>дева-дева</i>&thinsp;—&thinsp;о повелитель полубогов; <i>джагат-пате</i>&thinsp;—&thinsp;о владыка вселенной.</div>
<div class="translation"><b>Воистину, только Ты, о Верховная Личность, источник всего сущего, властитель всех живых существ, Бог богов и повелитель вселенной, посредством Своей внутренней энергии знаешь Себя.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Постичь Верховного Господа, Кришну, могут только те, кто связан с Ним посредством преданного служения, подобно Арджуне и его последователям. Демонам и атеистам никогда не постичь Господа. Философские рассуждения, отдаляющие человека от Верховного Господа,&thinsp;—&thinsp;тяжкий грех, поэтому те, кто не знает Кришны, не должны пытаться комментировать «Бхагавад-гиту». «Бхагавад-гита» рассказана Самим Кришной, и, поскольку она является наукой о Кришне, постичь заключенное в ней знание можно, только получив его от Кришны, как это сделал Арджуна. Оно не может быть получено от атеистов.</div>
<div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (1.2.11) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ваданти тат таттва-видас<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>таттвам&#775; йадж джн&#771;а&#772;нам адвайам<br />
брахмети парама&#772;тмети<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхагава&#772;н ити ш&#769;абдйате</i></div>
<div class="purport">Высшую Истину постигают в трех аспектах: в аспекте безличного Брахмана, в образе Параматмы в сердце живого существа и, наконец, в образе Верховной Личности Бога. Таким образом, постижение Верховной Личности Бога является последним этапом осознания Абсолютной Истины. Обыкновенный человек и даже человек, получивший освобождение и постигший безличный Брахман или Параматму в сердце всех живых существ, не обязательно понимает, что Бог&thinsp;—&thinsp;личность. Для того чтобы постичь Верховную Личность, таким людям нужно читать стихи «Бхагавад-гиты», произнесенные этой личностью, Кришной. Некоторые имперсоналисты признают Кришну Бхагаваном и принимают Его авторитет, но далеко не все из тех, кто обрел освобождение, в состоянии понять, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Пурушоттама, Верховная Личность. Поэтому Арджуна называет Его Пурушоттамой. Даже поняв это, бывает трудно осознать, что Кришна&thinsp;—&thinsp;отец всех живых существ. Поэтому Арджуна называет Его Бхута-бхаваной. Но даже тот, кому известно, что Кришна является отцом всех живых существ, может не знать, что Он верховный повелитель. Поэтому, обращаясь к Кришне, Арджуна называет Его Бхутешей, верховным повелителем. Но и те, кто признаёт Кришну верховным повелителем всех живых существ, могут не знать, что Он источник всех полубогов, поэтому Арджуна называет Его Девадевой, Господом, которому поклоняются все полубоги. И наконец, для тех, кто знает Кришну как объект поклонения полубогов, но не понимает, что Он верховный властелин, повелитель всего сущего, Арджуна называет Его Джагатпати. Итак, Арджуна, которому открылась истина о Кришне, провозглашает ее в этом стихе, и мы, последовав его примеру, тоже сможем постичь Кришну таким, какой Он есть.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">v¢u-MahRSYaXaeze(lt);a idVYaa ùaTMaiv(gt);aUTaYa" )<br />Yaai(gt);aivR(gt);aUiTai(gt);al/aeRk-aiNaMaa&amp;STv&amp; VYaaPYa iTaïiSa )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вактум архасй аш&#769;ешен&#803;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дивйа&#772; хй а&#772;тма-вибху&#772;тайах&#803;<br />йа&#772;бхир вибху&#772;тибхир лока&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>има&#772;м&#775;с твам&#775; вйа&#772;пйа тишт&#803;хаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вактум</i>&thinsp;—&thinsp;рассказать; <i>архаси</i>&thinsp;—&thinsp;заслуживаешь; <i>аш&#769;ешен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;целиком; <i>дивйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;божественные; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>а&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;Свои; <i>вибху&#772;тайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатства; <i>йа&#772;бхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;которыми; <i>вибху&#772;тибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатствами; <i>лока&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;планеты; <i>има&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;Ты; <i>вйа&#772;пйа</i>&thinsp;—&thinsp;пронизывая; <i>тишт&#803;хаси</i>&thinsp;—&thinsp;находишься.</div>
<div class="translation"><b>Пожалуйста, подробно расскажи о Своих божественных достояниях, которыми Ты пронизываешь все миры.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из этого стиха явствует, что сам Арджуна был удовлетворен открывшемся ему знанием о Верховной Личности Бога, Кришне. Милостью Кришны у Арджуны был личный духовный опыт, разум и знание, а также все то, что можно получить с их помощью, и он понял, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. У него самого не осталось никаких сомнений, и тем не менее он просит Кришну рассказать о том, как Он пронизывает Собой все сущее. Люди вообще и имперсоналисты в особенности интересуются главным образом вездесущей ипостасью Всевышнего. Поэтому Арджуна попросил Кришну объяснить, каким образом Его разнообразные энергии делают Его вездесущим. Нужно понимать, что Арджуна задает этот вопрос от лица обыкновенных людей.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">k-Qa&amp; ivÛaMah&amp; YaaeiGa&amp;STva&amp; Sada PairicNTaYaNa( )<br />ke-zu ke-zu c (gt);aavezu icNTYaae_iSa (gt);aGavNMaYaa )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>катхам&#775; видйа&#772;м ахам&#775; йогим&#775;с</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тва&#772;м&#775; сада&#772; паричинтайан<br />кешу кешу ча бха&#772;вешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>чинтйо &rsquo;си бхагаван майа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>катхам</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>видйа&#772;м ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я постигну; <i>йогин</i>&thinsp;—&thinsp;о высший мистик; <i>тва&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Тебя; <i>сада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>паричинтайан</i>&thinsp;—&thinsp;мысля; <i>кешу</i>&thinsp;—&thinsp;в каких; <i>кешу</i>&thinsp;—&thinsp;в каких; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бха&#772;вешу</i>&thinsp;—&thinsp;в проявлениях; <i>чинтйах&#803; аси</i>&thinsp;—&thinsp;есть тот, о ком следует помнить; <i>бхагаван</i>&thinsp;—&thinsp;о Всевышний; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мне.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, о высший мистик, как мне научиться постоянно думать о Тебе и как постичь Тебя? В каких из Твоих многочисленных проявлений должен я помнить Тебя, о Верховная Личность Бога?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как было сказано в одной из предыдущих глав, Господь, Верховная Личность Бога, скрыт от нас <i>йога-майей</i>. Увидеть Господа могут только души, покорные Ему, Его преданные. Сам Арджуна нисколько не сомневается в том, что Его друг, Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь, но он хочет узнать, как обыкновенные люди могут постичь вездесущего Господа. Обыкновенные люди, включая демонов и атеистов, не способны понять Кришну, скрытого от них <i>йога-майей</i>. Поэтому Арджуна, заботясь о них, задает эти вопросы. Возвышенный преданный не только сам стремится постичь Кришну, но и заботится о том, чтобы Его постигли все люди. Будучи, как и всякий вайшнав, необыкновенно милостивым, Арджуна хочет открыть людям знание о том, как Верховный Господь пребывает во всем сущем. Он называет Кришну <i>йогин,</i> имея в виду, что Шри Кришна повелевает <i>йога-майей,</i> которая скрывает Его от обыкновенных людей и которая может открыть Его им. Обыкновенный человек, не обладающий любовью к Кришне, не может постоянно думать о Нем, поэтому он вынужден мыслить материальными категориями. Арджуна учитывает образ мыслей мирских людей с материалистическим складом ума. Слова <i>кешу кешу ча бха&#772;вешу</i> относятся к материальной природе (<i>бха&#772;ва</i> значит «материальные предметы»). Поскольку материалисты не способны постичь духовную природу Кришны, им рекомендуют медитировать на материальные предметы и стараться разглядеть в них присутствие Кришны.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">ivSTare(lt);aaTMaNaae YaaeGa&amp; iv(gt);aUiTa&amp; c JaNaadRNa )<br />(gt);aUYa" k-QaYa Ta*iáihR é*(lt);vTaae NaaiSTa Mae_Ma*TaMa( )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вистарен&#803;а&#772;тмано йогам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вибху&#772;тим&#775; ча джана&#772;рдана<br />бху&#772;йах&#803; катхайа тр&#803;птир хи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;р&#803;н&#803;вато на&#772;сти ме &rsquo;мр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вистарен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;подробно; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Свое; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;мистическое могущество; <i>вибху&#772;тим</i>&thinsp;—&thinsp;богатство; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>джана-ардана</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель атеистов; <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>катхайа</i>&thinsp;—&thinsp;опиши; <i>тр&#803;птих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворение; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;ватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;слушающего; <i>на асти</i>&thinsp;—&thinsp;не существует; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;мой; <i>амр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;нектар.</div>
<div class="translation"><b>О Джанардана, еще раз прошу Тебя, расскажи как можно подробнее о Твоем мистическом могуществе и богатствах. Я никогда не устану слушать о Тебе, ибо чем больше я слушаю, тем сильнее жажду наслаждаться нектаром Твоих слов.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;О том же самом говорили Суте Госвами мудрецы во главе с Шаунакой, собравшиеся в лесу Наймишаранья:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>вайам&#775; ту на витр&#803;пйа&#772;ма<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>уттама-ш&#769;лока-викраме<br />
йач чхр&#803;н&#803;вата&#772;м&#775; раса-джн&#771;а&#772;на&#772;м&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сва&#772;ду сва&#772;ду паде паде</i></div>
<div class="purport">«Даже тот, кто беспрестанно слушает повествования о божественных играх Кришны, которого славят в чудесных молитвах, никогда не пресытится ими. Те, кто вступил в духовные взаимоотношения с Кришной, наслаждаются описаниями игр Господа снова и снова» (Бхаг., 1.1.19). Поэтому Арджуна хочет снова услышать о Кришне, в частности его интересует, каким образом Он остается вездесущим Верховным Господом.</div>
<div class="purp-para">Что же касается <i>амр&#803;там,</i> нектара, то любое повествование, любое слово о Кришне подобно нектару. И каждый может насладиться вкусом этого нектара. В отличие от мирских рассказов, повестей и романов, которые очень скоро набивают у читателя оскомину, повествования о трансцендентных играх Господа Кришны можно слушать бесконечно. Именно поэтому летописи вселенной изобилуют повествованиями о деяниях различных воплощений Господа. Так, например, Пураны, описывающие события глубокой древности, содержат рассказы об играх многочисленных воплощений Господа. Поэтому, сколько бы люди ни читали их, они никогда не приедаются.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />hNTa Tae k-QaiYaZYaaiMa idVYaa ùaTMaiv(gt);aUTaYa" )<br />Pa[aDaaNYaTa" ku-åé[eï NaaSTYaNTaae ivSTarSYa Mae )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />ханта те катхайишйа&#772;ми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дивйа&#772; хй а&#772;тма-вибху&#772;тайах&#803;<br />пра&#772;дха&#772;нйатах&#803; куру-ш&#769;решт&#803;ха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;стй анто вистарасйа ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>ханта</i>&thinsp;—&thinsp;о да; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>катхайишйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;опишу; <i>дивйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;божественные; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>а&#772;тма-вибху&#772;тайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;личные достоинства; <i>пра&#772;дха&#772;нйатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самые главные; <i>куру-ш&#769;решт&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Куру; <i>на асти</i>&thinsp;—&thinsp;не существует; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;предел; <i>вистарасйа</i>&thinsp;—&thinsp;распространения; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Моего.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Хорошо, Я поведаю тебе о Своих блистательных проявлениях, но только о самых главных из них, о Арджуна, ибо величие Мое безгранично.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;До конца постичь величие Кришны и Его достояний невозможно. Органы чувств индивидуальной души весьма ограниченны и не позволяют ей до конца понять деяния Кришны. И все же преданные стараются постичь Кришну. Но они не ставят своей целью понять Его полностью в какой-то момент времени или на каком-то определенном этапе жизни. Нет, рассказы о Кришне сами по себе доставляют им такое удовольствие, что кажутся чистым нектаром. Поэтому преданные наслаждаются, слушая их. Говоря о достояниях Кришны и Его разнообразных энергиях, чистые преданные испытывают духовное блаженство, и потому они хотят снова и снова слушать и говорить о них. Кришна знает, что живые существа не способны представить себе масштабы Его величия, поэтому Он согласился рассказать Арджуне только о главных проявлениях Своих разнообразных энергий. Особого внимания заслуживает употребленное здесь слово <i>пра&#772;дха&#772;нйатах&#803;</i> («главные»). Оно означает, что мы можем узнать только о некоторых основных проявлениях Верховного Господа, ибо Его проявления бесконечны. Постичь их все просто невозможно. А употребленное в этом стихе слово <i>вибху&#772;ти</i> указывает на достояния, благодаря которым Господь повелевает мирозданием. В словаре «Амара-коша» сказано, что слово <i>вибху&#772;ти</i> значит «исключительное великолепие».</div>
<div class="purp-para">Имперсоналисты и пантеисты не могут понять уникальные достояния Верховного Господа и то, как действуют Его божественные энергии. Этими энергиями пронизано все, что существует в материальном и духовном мирах. Сейчас Кришна собирается поведать Арджуне о тех Своих достояниях, которые доступны восприятию обыкновенных людей, и рассказать ему о части Своих разнообразных энергий.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">AhMaaTMaa Gau@ake-Xa SavR(gt);aUTaaXaYaiSQaTa" )<br />AhMaaidê MaDYa&amp; c (gt);aUTaaNaaMaNTa Wv c )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ахам а&#772;тма&#772; гуд&#803;а&#772;кеш&#769;а</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарва-бху&#772;та&#772;ш&#769;айа-стхитах&#803;<br />ахам а&#772;диш&#769; ча мадхйам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бху&#772;та&#772;на&#772;м анта эва ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>гуд&#803;а&#772;кеш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>сарва-бху&#772;та</i>&thinsp;—&thinsp;всех живых существ; <i>а&#772;ш&#769;айа-стхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;пребывающая в сердце; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>а&#772;дих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;начало; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мадхйам</i>&thinsp;—&thinsp;середина; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;живых существ; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;конец; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, Я Сверхдуша, пребывающая в сердце каждого живого существа. Я начало, середина и конец всего сущего.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе Арджуна назван Гудакешей, то есть «одолевшим невежество и сон». Те, кто спит, погрузившись во тьму невежества, не способны постичь разнообразные проявления Верховной Личности Бога в материальном и духовном мирах. Поэтому имя, которым Кришна называет Арджуну, исполнено глубокого смысла. Поскольку Арджуна одолел невежество, Верховный Господь согласился рассказать Ему о Своих разнообразных богатствах.</div>
<div class="purp-para">Прежде всего Кришна говорит Арджуне, что в Своем первом воплощении Он является душой материального мироздания. Перед тем как сотворить материальный мир, Верховный Господь принимает форму <i>пуруша-аватар, </i>Своих полных экспансий, и тем самым дает начало всему сущему. Поэтому Он <i>атма,</i> душа <i>махат-таттвы,</i> совокупности материальных элементов, из которых состоит вселенная. Совокупная материальная энергия не является причиной творения, ее причиной является Маха-Вишну, который входит в <i>махат-таттву,</i> совокупную материальную энергию. Он ее душа. Сначала Маха-Вишну входит в проявленные вселенные, а затем проявляет Себя как Сверхдуша в каждом живом существе. Мы знаем, что материальное тело каждого существует только благодаря присутствию в нем духовной искры. Без нее тело не могло бы расти и развиваться. Подобно этому, материальный космос не мог бы развиваться, если бы в него не вошла Сверхдуша, Кришна. В «Субала-упанишад» сказано: <i>пракр&#803;тй-а&#772;ди-сарва-бху&#772;та&#772;нтар-йа&#772;ми&#772; сарва-ш&#769;еши&#772; ча на&#772;ра&#772;йан&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«В образе Сверхдуши Верховная Личность Бога пребывает во всех проявленных вселенных».</div>
<div class="purp-para">Три <i>пуруша-аватары</i> описаны в «Шримад-Бхагаватам», а также в «Нарада-панчаратре». <i>Вишн&#803;ос ту три&#772;н&#803;и ру&#772;па&#772;н&#803;и пуруша&#772;кхйа&#772;нй атхо видух&#803;:</i> в материальном мире Верховная Личность Бога проявляет Себя в трех формах&thinsp;—&thinsp;Каранодакашайи Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну. О Маха-Вишну, или Каранодакашайи Вишну, рассказывается в «Брахма-самхите» (5.47). <i>Йах&#803; ка&#772;ран&#803;а&#772;рн&#803;ава-джале бхаджати сма йога-нидра&#772;м:</i> Верховный Господь, Кришна, являющийся причиной всех причин, в образе Маха-Вишну возлежит на водах космического океана. Поэтому Верховную Личность Бога называют началом этой вселенной, хранителем всего сущего и концом всех проявлений материальной энергии.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">AaidTYaaNaaMah&amp; ivZ(lt);auJYaaeRiTaza&amp; rivr&amp;éuMaaNa( )<br />MarqicMaRåTaaMaiSMa Na+a}aa(lt);aaMah&amp; XaXaq )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;дитйа&#772;на&#772;м ахам&#775; вишн&#803;ур</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джйотиша&#772;м&#775; равир ам&#775;ш&#769;ума&#772;н<br />мари&#772;чир марута&#772;м асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>накшатра&#772;н&#803;а&#772;м ахам&#775; ш&#769;аш&#769;и&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;дитйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из Адитьев; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>вишн&#803;ух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь; <i>джйотиша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из светил; <i>равих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;солнце; <i>ам&#775;ш&#769;у-ма&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;лучезарное; <i>мари&#772;чих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Маричи; <i>марута&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Марутов; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>накшатра&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из звезд; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ш&#769;аш&#769;и&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;луна.</div>
<div class="translation"><b>Из Адитьев Я Вишну, среди светил&thinsp;—&thinsp;лучезарное солнце, из Марутов Я Маричи, а среди звезд Я луна.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из двенадцати Адитьев главный&thinsp;—&thinsp;Кришна. Из всех небесных светил главное&thinsp;—&thinsp;солнце, которое в «Брахма-самхите» названо сияющим оком Верховного Господа. В космическом пространстве дует пятьдесят ветров, и Маричи, божество, управляющее их движением, представляет Кришну.</div>
<div class="purp-para">Среди звезд самой яркой на ночном небе является луна, поэтому она также представляет Кришну. Из этого стиха явствует, что луна относится к числу звезд. Отсюда можно заключить, что звезды, мерцающие в небе, тоже отражают свет солнца. Веды отвергают представления о существовании во вселенной множества солнц. Солнце одно, а звезды, так же как и луна, светят отраженным светом. Поскольку в этом стихе «Бхагавад-гиты» луна отнесена к категории звезд, мерцающие в небе звезды не являются солнцами, но подобны луне.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">vedaNaa&amp; SaaMavedae_iSMa devaNaaMaiSMa vaSav" )<br />wiNd]Yaa(lt);aa&amp; MaNaêaiSMa (gt);aUTaaNaaMaiSMa ceTaNaa )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>веда&#772;на&#772;м&#775; са&#772;ма-ведо &rsquo;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дева&#772;на&#772;м асми ва&#772;савах&#803;<br />индрийа&#772;н&#803;а&#772;м&#775; манаш&#769; ча&#772;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бху&#772;та&#772;на&#772;м асми четана&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>веда&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из Вед; <i>са&#772;ма-ведах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;«Сама-веда»; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>дева&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из полубогов; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ва&#772;савах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;царь небес; <i>индрийа&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из чувств; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из живых существ; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>четана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;жизненная сила.</div>
<div class="translation"><b>Из Вед Я «Сама-веда», среди полубогов Я царь небес Индра, из чувств Я ум, а в живых существах Я жизненная сила [сознание].</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Разница между материей и духом заключается в том, что, в отличие от живого существа, материя не обладает сознанием. Поэтому вечное сознание является высшим началом. Сознание не может возникнуть в результате соединения материальных элементов.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">åd]a(lt);aa&amp; XaªrêaiSMa ivtaeXaae Ya+ar+aSaaMa( )<br />vSaUNaa&amp; Paavk-êaiSMa Maeå" iXa%ir(lt);aaMahMa( )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>рудра&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ш&#769;ан&#775;караш&#769; ча&#772;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виттеш&#769;о йакша-ракшаса&#772;м<br />васу&#772;на&#772;м&#775; па&#772;вакаш&#769; ча&#772;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мерух&#803; ш&#769;икхарин&#803;а&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рудра&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из Рудр; <i>ш&#769;ан&#775;карах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Господь Шива; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>витта-и&#772;ш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;казначей полубогов; <i>йакша-ракшаса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди якшей и ракшасов; <i>васу&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из Васу; <i>па&#772;ваках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>мерух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Меру; <i>ш&#769;икхарин&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из всех гор; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Из Рудр Я Господь Шива, среди якшей и ракшасов Я хранитель сокровищ [Кувера], из Васу Я огонь [Агни], а среди гор Я гора Меру.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Существует одиннадцать Рудр, главный из которых Шанкара, Господь Шива. Он воплощение Верховного Господа, управляющее материальной <i>гуной </i>невежества. Предводителем якшей и ракшасов является Кувера, казначей полубогов, представляющий Верховного Господа. Меру&thinsp;—&thinsp;это гора, знаменитая своими богатствами.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">PauraeDaSaa&amp; c Mau:Ya&amp; Maa&amp; iviÖ PaaQaR b*hSPaiTaMa( )<br />SaeNaaNaqNaaMah&amp; Sk-Nd" SarSaaMaiSMa SaaGar" )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пуродхаса&#772;м&#775; ча мукхйам&#775; ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхи па&#772;ртха бр&#803;хаспатим<br />сена&#772;ни&#772;на&#772;м ахам&#775; скандах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сараса&#772;м асми са&#772;гарах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пуродхаса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из жрецов; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>мукхйам</i>&thinsp;—&thinsp;главного; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>бр&#803;хаспатим</i>&thinsp;—&thinsp;Брихаспати; <i>сена&#772;ни&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди военачальников; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>скандах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Карттикея; <i>сараса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из водоемов; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>са&#772;гарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;океан.</div>
<div class="translation"><b>Знай же, О Арджуна, что среди жрецов Я главный жрец, Брихаспати. Среди военачальников Я Карттикея, а среди водоемов&thinsp;—&thinsp;океан.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Индра&thinsp;—&thinsp;глава полубогов, обитающих на райских планетах, царь небес, а планету, на которой он правит, называют Индралокой. Брихаспати&thinsp;—&thinsp;это жрец Индры, и, поскольку Индра является главным из всех правителей, Брихаспати&thinsp;—&thinsp;это главный из всех жрецов. Подобно тому как Индра&thinsp;—&thinsp;главный из всех правителей, Сканда, или Карттикея,&thinsp;—&thinsp;глава всех военачальников. А из всех водоемов величайшим является океан. Все это дает лишь отдаленное представление о величии Кришны.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Mahzs(lt);aa&amp; (gt);a*Gaurh&amp; iGaraMaSMYaek-Ma+arMa( )<br />YajaNaa&amp; JaPaYajae_iSMa SQaavra(lt);aa&amp; ihMaal/Ya" )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>махарши&#772;н&#803;а&#772;м&#775; бхр&#803;гур ахам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гира&#772;м асмй экам акшарам<br />йаджн&#771;а&#772;на&#772;м&#775; джапа-йаджн&#771;о &rsquo;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>стха&#772;вара&#772;н&#803;а&#772;м&#775; хима&#772;лайах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маха&#772;-р&#803;ши&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди великих мудрецов; <i>бхр&#803;гух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Бхригу; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>гира&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из звуков; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>экам акшарам&thinsp;—&thinsp;пранава; йаджн&#771;а&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из жертвоприношений; <i>джапа-йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повторение святых имен; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>стха&#772;вара&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из неподвижных; <i>хима&#772;лайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Гималаи.</div>
<div class="translation"><b>Из великих мудрецов Я Бхригу, а среди звуков Я трансцендентный звук <i>ом. </i>Из жертвоприношений Я повторение святых имен [<i>джапа</i>], а из недвижимого&thinsp;—&thinsp;Гималайские горы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Брахма, первое живое существо во вселенной, произвел на свет нескольких сыновей, породивших различные виды жизни. Среди его сыновей-мудрецов самый могущественный&thinsp;—&thinsp;Бхригу. Из всех духовных звуков Кришну представляет звук <i>ом</i> <i>(омкара)</i>. А из всех жертвоприношений чистейшим олицетворением Кришны является повторение <i>мантры </i>Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Иногда Веды рекомендуют приносить в жертву животных, но жертвоприношение, состоящее в повторении <i>мантры </i>Харе Кришна, никак не связано с насилием. Это самое простое и самое чистое из жертвоприношений. Все возвышенное в мире олицетворяет Кришну. Поэтому величайшие на Земле горы, Гималаи, также символизируют Кришну. В предыдущем стихе говорилось о горе Меру, но Меру иногда сдвигается с места, в то время как Гималаи всегда остаются неподвижными. Поэтому Гималаи превосходят Меру.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">AìTQa" SavRv*+aa(lt);aa&amp; devzs(lt);aa&amp; c Naard" )<br />GaNDavaR(lt);aa&amp; ic}arQa" iSaÖaNaa&amp; k-iPal/ae MauiNa" )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аш&#769;ваттхах&#803; сарва-вр&#803;кша&#772;н&#803;а&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>деварши&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ча на&#772;радах&#803;<br />гандхарва&#772;н&#803;а&#772;м&#775; читраратхах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддха&#772;на&#772;м&#775; капило муних&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аш&#769;ваттхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дерево баньян; <i>сарва-вр&#803;кша&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из всех деревьев; <i>дева-р&#803;ши&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из мудрецов среди полубогов; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>на&#772;радах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Нарада; <i>гандхарва&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из жителей планеты гандхарвов; <i>читраратхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Читраратха; <i>сиддха&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из совершенных живых существ; <i>капилах&#803; муних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Капила Муни.</div>
<div class="translation"><b>Из деревьев Я баньян, а из мудрецов среди полубогов&thinsp;—&thinsp;Нарада. Из Гандхарвов Я Читраратха, а среди совершенных живых существ Я мудрец Капила.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Дерево баньян <i>(аш&#769;ваттха)</i>&thinsp;—&thinsp;одно из самых высоких и красивых деревьев, и многие индийцы поклоняются ему во время ежедневного утреннего ритуала. Наряду с полубогами в Индии поклоняются Нараде, который считается величайшим преданным во вселенной. Поэтому он представляет Кришну среди преданных. На планете гандхарвов живут искусные певцы и музыканты, лучшим из которых является Читраратха. Среди совершенных живых существ Кришну представляет Капила, сын Девахути. Его считают воплощением Кришны, и Его учение изложено в «Шримад-Бхагаватам». Позднее приобрел известность другой Капила, но он проповедовал атеистическое учение. Таким образом, это совсем разные личности.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">oÀE"é[vSaMaìaNaa&amp; iviÖ MaaMaMa*TaaeÙvMa( )<br />WeravTa&amp; GaJaeNd]a(lt);aa&amp; Nara(lt);aa&amp; c NaraiDaPaMa( )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>уччаих&#803;ш&#769;равасам аш&#769;ва&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхи ма&#772;м амр&#803;тодбхавам<br />аира&#772;ватам&#775; гаджендра&#772;н&#803;а&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нара&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ча нара&#772;дхипам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уччаих&#803;ш&#769;равасам</i>&thinsp;—&thinsp;Уччайхшраву; <i>аш&#769;ва&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из скакунов; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>амр&#803;та-удбхавам</i>&thinsp;—&thinsp;появившегося на свет во время пахтанья океана; <i>аира&#772;ватам</i>&thinsp;—&thinsp;Айравату; <i>гаджа-индра&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из могучих слонов; <i>нара&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из людей; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>нара-адхипам</i>&thinsp;—&thinsp;царя.</div>
<div class="translation"><b>Среди скакунов Я Уччайхшрава, появившийся на свет во время пахтанья океана. Среди могучих слонов Я Айравата, а среди людей&thinsp;—&thinsp;царь.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Полубоги (слуги Господа) и демоны <i>(асуры)</i> взялись однажды пахтать молочный океан. В результате пахтанья появились нектар и яд. Яд выпил Господь Шива, а из нектара возникло много живых существ, среди которых был конь Уччайхшрава и слон Айравата. Так как они появились из нектара, это не обычные животные, и потому они представляют Кришну.</div>
<div class="purp-para">Среди людей представителем Кришны является царь, поскольку Кришна заботится обо всей вселенной, и цари, ставшие царями в силу своей праведности, также пекутся о благополучии своих подданных. Такие правители, как Махараджа Юдхиштхира, Махараджа Парикшит и Господь Рама, были в высшей степени благочестивыми царями, которые всегда заботились о своих подданных. Веды называют царя представителем Бога на земле. В наше время вместе с забвением принципов религии монархия пришла в упадок и в конце концов была упразднена. Однако очевидно, что в прошлом люди, находившиеся под опекой праведных царей, были счастливее.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">AaYauDaaNaaMah&amp; vJa]&amp; DaeNaUNaaMaiSMa k-aMaDauk(- )<br />Pa[JaNaêaiSMa k-NdPaR" SaPaaR(lt);aaMaiSMa vaSauik-" )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;йудха&#772;на&#772;м ахам&#775; ваджрам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дхену&#772;на&#772;м асми ка&#772;мадхук<br />праджанаш&#769; ча&#772;сми кандарпах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарпа&#772;н&#803;а&#772;м асми ва&#772;суких&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;йудха&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из оружия; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ваджрам</i>&thinsp;—&thinsp;молния; <i>дхену&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди коров; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ка&#772;ма-дхук</i>&thinsp;—&thinsp;корова <i>сурабхи;</i> <i>праджанах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;причина появления потомства; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>кандарпах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бог любви; <i>сарпа&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди змеев; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ва&#772;суких&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Васуки.</div>
<div class="translation"><b>Из оружия Я молния, среди коров Я <i>сурабхи. </i>Из причин появления потомства Я Кандарпа, бог любви, а среди змеев Я Васуки.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Молния, поистине сокрушительное оружие, является символом могущества Кришны. На Кришналоке, планете в духовном небе, есть коровы, которых можно доить в любое время суток и получать сколько угодно молока. Разумеется, в материальном мире таких коров нет, но на Кришналоке они есть. У Господа много таких коров, и их называют <i>сурабхи</i>. Говорится, что Господь пасет коров <i>сурабхи</i>. Кандарпа олицетворяет половое влечение, которое ведет к зачатию благочестивых сыновей, поэтому он является представителем Кришны. Половые отношения, в которые вступают только ради удовольствия, никак не связаны с Кришной. Однако половые отношения ради зачатия благочестивого потомства называются Кандарпой и представляют Кришну.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">ANaNTaêaiSMa NaaGaaNaa&amp; vå(lt);aae YaadSaaMahMa( )<br />iPaTa›(lt);aaMaYaRMaa caiSMa YaMa" Sa&amp;YaMaTaaMahMa( )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ананташ&#769; ча&#772;сми на&#772;га&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>варун&#803;о йа&#772;даса&#772;м ахам<br />питр&#772;&#803;н&#803;а&#772;м арйама&#772; ча&#772;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йамах&#803; сам&#775;йамата&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Ананта; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>на&#772;га&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из многоглавых змеев; <i>варун&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубог, повелевающий водной стихией; <i>йа&#772;даса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из обитателей вод; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>питр&#772;&#803;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из предков; <i>арйама&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Арьяма; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>йамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повелитель смерти; <i>сам&#775;йамата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из вершащих правосудие; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Среди многоглавых нагов Я Ананта, а среди обитателей вод&thinsp;—&thinsp;полубог Варуна. Среди предков Я Арьяма, а среди вершащих правосудие&thinsp;—&thinsp;Яма, повелитель смерти.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Среди многоглавых змеев, нагов, самым великим является Ананта, а среди обитателей вод&thinsp;—&thinsp;полубог Варуна. Оба они представляют Кришну. Кроме того, существует планета питов, предков, которой правит Арьяма&thinsp;—&thinsp;представитель Кришны. Есть много живых существ, карающих грешников, и главный среди них&thinsp;—&thinsp;Яма. Он живет на планете, находящейся недалеко от Земли. Неисправимых грешников после смерти приводят на эту планету, и Яма назначает им соответствующее наказание.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Pa[úadêaiSMa dETYaaNaa&amp; k-al/" k-l/YaTaaMahMa( )<br />Ma*Gaa(lt);aa&amp; c Ma*GaeNd]ae_h&amp; vENaTaeYaê Pai+a(lt);aaMa( )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>прахла&#772;даш&#769; ча&#772;сми даитйа&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;лах&#803; калайата&#772;м ахам<br />мр&#803;га&#772;н&#803;а&#772;м&#775; ча мр&#803;гендро &rsquo;хам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ваинатейаш&#769; ча пакшин&#803;а&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прахла&#772;дах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Прахлада; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>даитйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из демонов; <i>ка&#772;лах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;время; <i>калайата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из разрушителей; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>мр&#803;га&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди зверей; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>мр&#803;га-индрах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лев; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ваинатейах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Гаруда; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>пакшин&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из птиц.</div>
<div class="translation"><b>Среди демонов Дайтьев Я праведный Прахлада, из разрушительных сил Я время, среди зверей Я лев, а среди птиц&thinsp;—&thinsp;Гаруда.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Дити и Адити&thinsp;—&thinsp;сестры. Сыновей Адити называют Адитьями, а сыновей Дити&thinsp;—&thinsp;Дайтьями. Все Адитьи&thinsp;—&thinsp;преданные Господа, а Дайтьи&thinsp;—&thinsp;безбожники. Хотя Махараджа Прахлада появился на свет в семье Дайтьев, он с самого детства был великим преданным Господа. Поскольку он беззаветно служил Господу и был наделен божественными качествами, его считают представителем Кришны.</div>
<div class="purp-para">Есть много разрушительных сил, но время кладет конец всему в материальной вселенной, и потому оно представляет Кришну. Среди зверей самым сильным и свирепым является лев, а среди миллионов разновидностей птиц самый великий&thinsp;—&thinsp;Гаруда, на котором летает Господь Вишну.</div>
<div id="text31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">PavNa" PavTaaMaiSMa raMa" Xañ(gt);a*TaaMahMa( )<br />‡za(lt);aa&amp; Mak-rêaiSMa óaeTaSaaMaiSMa Jaaövq )) 31 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>паванах&#803; павата&#772;м асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;мах&#803; ш&#769;астра-бхр&#803;та&#772;м ахам<br />джхаша&#772;н&#803;а&#772;м&#775; макараш&#769; ча&#772;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сротаса&#772;м асми джа&#772;хнави&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>паванах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ветер; <i>павата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из очистительных сил; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ра&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Рама; <i>ш&#769;астра-бхр&#803;та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из носящих оружие; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>джхаша&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди рыб; <i>макарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;акула; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>сротаса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из текущих рек; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>джа&#772;хнави&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;река Ганга.</div>
<div class="translation"><b>Из очистительных сил Я ветер, из носящих оружие&thinsp;—&thinsp;Рама, среди рыб Я акула, а среди полноводных рек&thinsp;—&thinsp;Ганга.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Среди рыб самой крупной и опасной для человека, безусловно, является акула. Поэтому она считается представителем Кришны.</div>
<div id="text32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">SaGaaR(lt);aaMaaidrNTaê MaDYa&amp; cEvahMaJauRNa )<br />ADYaaTMaivÛa ivÛaNaa&amp; vad" Pa[vdTaaMahMa( )) 32 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарга&#772;н&#803;а&#772;м а&#772;дир анташ&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мадхйам&#775; чаива&#772;хам арджуна<br />адхйа&#772;тма-видйа&#772; видйа&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ва&#772;дах&#803; правадата&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарга&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;творений; <i>а&#772;дих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;начало; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;конец; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>мадхйам</i>&thinsp;—&thinsp;середина; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>адхйа&#772;тма-видйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;духовное знание; <i>видйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из всех видов знания; <i>ва&#772;дах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;естественное заключение; <i>правадата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди логиков; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Я начало, конец и середина всего сотворенного, о Арджуна. Из всех видов знания Я божественное знание о душе, а для логиков Я довод, приводящий к истине.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Первым этапом творения является сотворение совокупности материальных элементов. Как уже говорилось, материальный космос создают и поддерживают Маха-Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну, а затем его уничтожает Господь Шива. Брахма&thinsp;—&thinsp;это вторичный творец. Все, кто создает, поддерживает и уничтожает мироздание, являются воплощениями материальных <i>гун </i>Верховного Господа. Поэтому Его называют началом, серединой и концом творения.</div>
<div class="purp-para">Есть много разных книг, помогающих людям обрести знание: это четыре Веды, шесть дополнений к ним, «Веданта-сутра», труды по логике, <i>дхарма-шастры</i> и Пураны. Всего существует четырнадцать видов книг, дающих знание. Из них книга, в которой изложено духовное знание <i>(адхйа&#772;тма-видйа&#772;), </i>а именно «Веданта-сутра», представляет Кришну.</div>
<div class="purp-para">Знатоки логики в спорах используют различные виды доводов. Доказательства своей правоты с помощью тех же аргументов, которыми пользуется противник, называют <i>джалпой</i>. Попытки любой ценой опровергнуть доводы противника называются <i>витандой</i>. Однако попытки установить в споре истину называют <i>вадой</i>. Такой спор, ведущий к истине, представляет Кришну.</div>
<div id="text33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">A+ara(lt);aaMak-arae_iSMa ÜNÜ" SaaMaaiSak-SYa c )<br />AhMaeva+aYa" k-al/ae DaaTaah&amp; ivìTaaeMau%" )) 33 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>акшара&#772;н&#803;а&#772;м&#775; а-ка&#772;ро &rsquo;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>двандвах&#803; са&#772;ма&#772;сикасйа ча<br />ахам эва&#772;кшайах&#803; ка&#772;ло</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дха&#772;та&#772;хам&#775; виш&#769;вато-мукхах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>акшара&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из букв; <i>а-ка&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;первая буква; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>двандвах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;двучленное слово; <i>са&#772;ма&#772;сикасйа</i>&thinsp;—&thinsp;из сложных слов; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>акшайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вечное; <i>ка&#772;лах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;время; <i>дха&#772;та&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;творец; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>виш&#769;ватах&#803;-мукхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Брахма.</div>
<div class="translation"><b>Из букв Я буква «а», а из сложных существительных&thinsp;—&thinsp;двучленное. Я же вечное время, а из творцов Я Брахма.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>А-кара</i> (первая буква санскритского алфавита) является началом Вед. Без <i>а-кары</i> невозможно произнести никакой другой звук, поэтому <i>а-кару</i> называют началом звука. В санскрите также много различных типов сложных слов, из них двучленные имена типа <i>ра&#772;ма-кр&#803;шн&#803;а</i> получили название <i>двандва</i>. В сложных словах этого типа основы, например <i>ра&#772;ма</i> и <i>кр&#803;шн&#803;а,</i> равноценны, поэтому их называют двучленными.</div>
<div class="purp-para">Из всех разрушителей главным является время, которое кладет конец всему. Время&thinsp;—&thinsp;это представитель Кришны, ибо в положенный срок все сущее погибнет в великом огне разрушения.</div>
<div class="purp-para">Среди живых существ, занятых созидательной деятельностью, главным является четырехголовый Брахма, поэтому он представляет Верховного Господа, Кришну.</div>
<div id="text34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">Ma*TYau" SavRhrêahMauÙvê (gt);aivZYaTaaMa( )<br />k-IiTaR" é[qvaRKc Naarq(lt);aa&amp; SMa*iTaMaeRDaa Da*iTa" +aMaa )) 34 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>мр&#803;тйух&#803; сарва-хараш&#769; ча&#772;хам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>удбхаваш&#769; ча бхавишйата&#772;м<br />ки&#772;ртих&#803; ш&#769;ри&#772;р ва&#772;к ча на&#772;ри&#772;н&#803;а&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>смр&#803;тир медха&#772; дхр&#803;тих&#803; кшама&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мр&#803;тйух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;смерть; <i>сарва-харах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всепоглощающая; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>удбхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;возникновение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бхавишйата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;того, что появится в будущем; <i>ки&#772;ртих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;слава; <i>ш&#769;ри&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатство (красота); <i>ва&#772;к</i>&thinsp;—&thinsp;изящная речь; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>на&#772;ри&#772;н&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из женщин; <i>смр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;память; <i>медха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;целеустремленность; <i>кшама&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;терпение.</div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="footnote"><a href="RUBG10XT.XML#footnote1">* Женские качества, олицетворяемые богинями, имеющими соответствующие имена: Кирти, Шри и т.&thinsp;д. <i>(Прим. редактора.)</i></a></div>
<div class="translation"><b>Я всепоглощающая смерть и созидательное начало всего, чему суждено появиться на свет. Из женщин Я Слава, Удача, Красноречие, Память, Разум, Целеустремленность и Терпение.</b><a href="RUBG10F1.XML">*</a></div><div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Едва появившись на свет, человек сразу начинает умирать. Каждое мгновение смерть отнимает у нас часть жизни, однако собственно смертью называют ее последний удар. Эта смерть и есть Кришна. В течение жизни все существа претерпевают шесть основных изменений. Они рождаются, растут, какое-то время остаются неизменными, производят потомство, затем стареют и наконец умирают. Из этих шести изменений первое, появление на свет из чрева матери, олицетворяет Кришну. Рождение&thinsp;—&thinsp;это начало всей последующей деятельности.</div>
<div class="purp-para">Семь перечисленных в этом стихе достоинств: слава, удача, красноречие, память, разум, целеустремленность и терпение&thinsp;—&thinsp;имеют женское начало. Обладание всеми ими или некоторыми из них делает человека добродетельным и приносит ему славу. Хорошая репутация приносит славу. Санскрит&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях совершенный язык, и этим он славится. Тот, кто быстро запоминает изученный материал, славится хорошей памятью, или <i>смр&#803;ти</i>. А способность, прочитав много книг по разным областям знания, усвоить их содержание и в случае необходимости применять полученные знания на практике называют разумом <i>(медха&#772;), </i>еще одним из семи достоинств. Способность преодолевать непостоянство называют твердостью характера, или целеустремленностью <i>(дхр&#803;ти)</i>. А если, обладая всеми этими достоинствами, человек остается скромным и мягким и не слишком поддается печалям и радостям, это его качество называют терпением <i>(кшама&#772;)</i>.</div>
<div id="text35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">b*hTSaaMa TaQaa SaaMana&amp; GaaYa}aq ^NdSaaMahMa( )<br />MaaSaaNaa&amp; MaaGaRXaqzaeR_hMa*TaUNaa&amp; ku-SauMaak-r" )) 35 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>бр&#803;хат-са&#772;ма татха&#772; са&#772;мна&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>га&#772;йатри&#772; чхандаса&#772;м ахам<br />ма&#772;са&#772;на&#772;м&#775; ма&#772;рга-ш&#769;и&#772;ршо &rsquo;хам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>р&#803;ту&#772;на&#772;м&#775; кусума&#772;карах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бр&#803;хат-са&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;«Брихат-сама»; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>са&#772;мна&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из гимнов «Сама-веды»; <i>га&#772;йатри&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;гимн <i>гаятри; чхандаса&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из стихов; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>ма&#772;са&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из месяцев; <i>ма&#772;рга-ш&#769;и&#772;ршах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ноябрь-декабрь; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>р&#803;ту&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из времен года; <i>кусума-а&#772;карах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;весна.</div>
<div class="translation"><b>Из гимнов «Сама-веды» Я «Брихат-сама», а из стихотворных форм&thinsp;—&thinsp;<i>гаятри. </i>Из всех месяцев Я <i>маргаширша </i>[ноябрь-декабрь], а из времен года&thinsp;—&thinsp;цветущая весна.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь уже говорил, что из Вед Он «Сама-веда». В «Сама-веде» собрано много прекрасных песнопений, которые исполняют полубоги. Одна из таких песен, «Брихат-сама», отличается удивительной по красоте мелодией и исполняется в полночь.</div>
<div class="purp-para">В санскрите существуют определенные правила стихосложения; там рифма и размер стиха, в отличие от современной поэзии, никогда не бывают произвольными. Среди классических форм стихосложения самой знаменитой является <i>мантра гаятри, </i>которую произносят все настоящие <i>брахманы. Мантра гаятри </i>упомянута в «Шримад-Бхагаватам». Поскольку <i>гаятри </i>специально предназначена для постижения Бога, она является представителем Верховного Господа. <i>Мантра гаятри </i>дается тем, кто достиг достаточно высокой ступени духовного развития, и, повторяя ее должным образом, человек поднимается на духовный уровень и постигает Господа. Прежде чем начать повторять <i>мантру гаятри,</i> необходимо обрести брахманские качества&thinsp;—&thinsp;качества, которые, в соответствии с законами материальной природы, присущи человеку в <i>гуне</i> благости. <i>Мантра гаятри </i>играет очень важную роль в человеческом обществе и считается звуковым воплощением Брахмана. Первым ее получил Брахма, и от него она передавалась по цепи духовной преемственности.</div>
<div class="purp-para">Месяц, соответствующий ноябрю-декабрю, считают лучшим из всех, потому что в Индии это время сбора урожая зерновых, время, приносящее людям много счастья и радости. Ну и, конечно, весна&thinsp;—&thinsp;время года, любимое всеми, поскольку весной не слишком жарко и не слишком холодно, в эту пору повсюду цветут деревья и распускаются цветы. На весну приходится больше всего праздников, посвященных играм Кришны, поэтому ее считают самым радостным временем года, и она является представителем Верховного Господа, Кришны.</div>
<div id="text36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">ÛUTa&amp; ^l/YaTaaMaiSMa TaeJaSTaeJaiSvNaaMahMa( )<br />JaYaae_iSMa VYavSaaYaae_iSMa Satv&amp; SatvvTaaMahMa( )) 36 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дйу&#772;там&#775; чхалайата&#772;м асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>теджас теджасвина&#772;м ахам<br />джайо &rsquo;сми вйаваса&#772;йо &rsquo;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саттвам&#775; саттвавата&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дйу&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;азартная игра; <i>чхалайата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из мошенничеств; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;блеск; <i>теджасвина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всего, что сияет; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>джайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;победа; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>вйаваса&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рискованное предприятие (приключение); <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>саттвам</i>&thinsp;—&thinsp;сила; <i>саттва-вата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;сильных; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Из всех видов мошенничества Я азартная игра. Я блеск всего, что поражает великолепием. Я победа, Я приключение и сила сильных.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Во вселенной великое множество мошенников. Из всех видов мошенничества самым захватывающим являются азартные игры, которые поэтому представляют Кришну. Кришна, будучи Всевышним, может провести любого. Горе-комментатор «Бхагавад-гиты», который хочет обмануть Кришну и читателя, говоря, что есть нечто более великое, чем Кришна, будет обманут Кришной и не сможет постичь Его даже за очень продолжительное время. Если Кришна решит обмануть кого-либо, Он сделает это лучше, чем любой другой. Его величие не односторонне, оно всеобъемлюще.</div>
<div class="purp-para">Среди победителей Кришна&thinsp;—&thinsp;сама победа. Он блеск всего, что блестит. Среди предприимчивых и трудолюбивых Он самый предприимчивый и трудолюбивый. Среди искателей приключений Он самый отчаянный, и Он же самый сильный среди сильных. Когда Кришна находился на Земле, никто не мог превзойти Его по силе. Еще в детстве Он поднял холм Говардхана. Кришна&thinsp;—&thinsp;непревзойденный обманщик, никто не может затмить Его великолепия, одержать над Ним победу и превзойти Его по предприимчивости и силе.</div>
<div id="text37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">v*Z(lt);aqNaa&amp; vaSaudevae_iSMa Paa(lt);@vaNaa&amp; DaNaÅYa" )<br />MauNaqNaaMaPYah&amp; VYaaSa" k-vqNaaMauXaNaa k-iv" )) 37 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вр&#803;шн&#803;и&#772;на&#772;м&#775; ва&#772;судево &rsquo;сми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>па&#772;н&#803;д&#803;ава&#772;на&#772;м&#775; дханан&#771;джайах&#803;<br />муни&#772;на&#772;м апй ахам&#775; вйа&#772;сах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кави&#772;на&#772;м уш&#769;ана&#772; кавих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вр&#803;шн&#803;и&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из потомков Вришни; <i>ва&#772;судевах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Кришна в Двараке; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>па&#772;н&#803;д&#803;ава&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из Пандавов; <i>дханан&#771;джайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна; <i>муни&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;среди мудрецов; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>вйа&#772;сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Вьяса, составитель Вед; <i>кави&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из великих мыслителей; <i>уш&#769;ана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Ушана; <i>кавих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мыслитель.</div>
<div class="translation"><b>Из потомков Вришни Я Ва&#772;судева, а из Пандавов&thinsp;—&thinsp;Арджуна. Среди мудрецов Я Вьяса, а среди великих мыслителей&thinsp;—&thinsp;Ушана.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Кришна&thinsp;—&thinsp;это изначальная Верховная Личность Бога, а Баладева&thinsp;—&thinsp;Его первая экспансия. И Господь Кришна, и Баладева появились на земле как сыновья Васудевы, поэтому Их обоих можно назвать Ва&#772;судевой. С другой точки зрения, Кришна никогда не покидает Вриндавана, поэтому все формы Кришны, которые появляются за его пределами, следует считать воплощениями Кришны. Ва&#772;судева&thinsp;—&thinsp;непосредственное воплощение Кришны, поэтому Он неотличен от Кришны. Необходимо отметить, что Ва&#772;судева, о котором идет речь в данном стихе «Бхагавад-гиты»,&thinsp;—&thinsp;это Баладева, или Баларама, который, будучи изначальным источником всех воплощений, является также единственным источником Ва&#772;судевы. Первичные экспансии Господа называются <i>свамшами</i> (личностными экспансиями); наряду с ними есть еще экспансии, относящиеся к категории <i>вибхиннамши</i> (отделенных экспансий).</div>
<div class="purp-para">Из сыновей Панду Дхананджаей называют Арджуну. Он лучший из людей и потому представляет Кришну. Среди <i>муни,</i> мудрецов, знающих Веды, величайшим является Вьяса, который изложил ведическое знание в формах, доступных для понимания обыкновенных людей века Кали. Вьясу, кроме того, считают одним из воплощений Кришны, поэтому Вьяса также является Его представителем. Слово <i>кави</i> означает «мыслитель, способный глубоко проникнуть в суть любого предмета». Один из таких <i>кави</i> по имени Ушана, Шукрачарья, был духовным учителем демонов и необыкновенно проницательным и дальновидным политиком. Таким образом, Шукрачарья олицетворяет еще одно из достоинств Кришны.</div>
<div id="text38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">d(lt);@ae dMaYaTaaMaiSMa NaqiTariSMa iJaGaqzTaaMa( )<br />MaaENa&amp; cEvaiSMa GauùaNaa&amp; jaNa&amp; jaNavTaaMahMa( )) 38 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дан&#803;д&#803;о дамайата&#772;м асми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ни&#772;тир асми джиги&#772;шата&#772;м<br />маунам&#775; чаива&#772;сми гухйа&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нам&#775; джн&#771;а&#772;навата&#772;м ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дан&#803;д&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наказание; <i>дамайата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;из всех способов подавления; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>ни&#772;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нравственность; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>джиги&#772;шата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, кто стремится к победе; <i>маунам</i>&thinsp;—&thinsp;безмолвие; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>асми</i>&thinsp;—&thinsp;(Я) есть; <i>гухйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тайн; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>джн&#771;а&#772;на-вата&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;мудрых; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Из всех средств подавления беззакония Я кара. В тех, кто стремится к победе, Я нравственная чистота. Я безмолвие тайны и мудрость мудрых.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Среди многочисленных средств подавления беззакония наиболее важными являются те, которыми пресекают преступную деятельность. Когда преступнику присуждают наказание, эта кара олицетворяет Кришну. Главным качеством, приносящим победу, является нравственная чистота. В сокровенных видах деятельности, в том числе слушании, обдумывании и медитации, самое важное&thinsp;—&thinsp;молчание, поскольку оно помогает человеку быстро духовно развиваться. Мудрецом называют того, кто может отличить материю от духа, иными словами, высшую энергию Господа от низшей. Это знание&thinsp;—&thinsp;Сам Кришна.</div>
<div id="text39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">YaÀaiPa SavR(gt);aUTaaNaa&amp; bqJa&amp; TadhMaJauRNa )<br />Na TadiSTa ivNaa YaTSYaaNMaYaa (gt);aUTa&amp; cracrMa( )) 39 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йач ча&#772;пи сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>би&#772;джам&#775; тад ахам арджуна<br />на тад асти вина&#772; йат сйа&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>майа&#772; бху&#772;там&#775; чара&#772;чарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>сарва-бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всех творений; <i>би&#772;джам</i>&thinsp;—&thinsp;семя; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>вина&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;без; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>сйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;было бы; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>бху&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;сотворенное живое существо; <i>чара-ачарам</i>&thinsp;—&thinsp;движущееся и неподвижное.</div>
<div class="translation"><b>Кроме того, о Арджуна, Я семя жизни. Ни одно сотворенное существо, движущееся или неподвижное, не может существовать без Меня.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;У всего сущего есть причина, и этой причиной, то есть семенем материального творения, является Кришна. Все сущее покоится на энергии Кришны, поэтому Его называют всемогущим. Без Его могущественных энергий не может существовать ни одно движущееся или неподвижное живое существо. Все то, что не связано с энергией Кришны, называют <i>майей</i>&thinsp;—&thinsp;«тем, чего нет».</div>
<div id="text40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">NaaNTaae_iSTa MaMa idVYaaNaa&amp; iv(gt);aUTaqNaa&amp; ParNTaPa )<br />Wz TaUÕeXaTa" Pa[ae¢-ae iv(gt);aUTaeivRSTarae MaYaa )) 40 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на&#772;нто &rsquo;сти мама дивйа&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вибху&#772;ти&#772;на&#772;м&#775; парантапа<br />эша ту&#772;ддеш&#769;атах&#803; прокто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вибху&#772;тер вистаро майа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;предел; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Моих; <i>дивйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;божественных; <i>вибху&#772;ти&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;богатств; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель врагов; <i>эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>уддеш&#769;атах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в качестве примера; <i>проктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сказано; <i>вибху&#772;тех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;богатства; <i>вистарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;распространение; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной.</div>
<div class="translation"><b>О могучий покоритель врагов, Моим божественным проявлениям нет конца. Я привел тебе только некоторые примеры Моих бесчисленных достояний.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как сказано в Ведах, хотя качества и энергии Всевышнего можно представлять по-разному, у этих Его достояний нет предела. Поэтому здесь Кришна рассказал лишь о некоторых из них. Он привел Арджуне лишь несколько примеров, чтобы удовлетворить его любопытство.</div>
<div id="text41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">YaÛiÜ(gt);aUiTaMaTSatv&amp; é[qMadUiJaRTaMaev va )<br />TatadevavGaC^ Tv&amp; MaMa TaeJaae_&amp;XaSaM(gt);avMa( )) 41 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йад йад вибху&#772;тимат саттвам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;ри&#772;мад у&#772;рджитам эва ва&#772;<br />тат тад эва&#772;вагаччха твам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мама теджо-&rsquo;м&#775;ш&#769;а-самбхавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат йат</i>&thinsp;—&thinsp;любые; <i>вибху&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;богатством; <i>мат</i>&thinsp;—&thinsp;обладающее; <i>саттвам</i>&thinsp;—&thinsp;бытие; <i>ш&#769;ри&#772;-мат</i>&thinsp;—&thinsp;прекрасное; <i>у&#772;рджитам</i>&thinsp;—&thinsp;величественное; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>тат тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;именно; <i>авагаччха</i>&thinsp;—&thinsp;пойми; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>теджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великолепие; <i>ам&#775;ш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;части; <i>самбхавам</i>&thinsp;—&thinsp;возникшее.</div>
<div class="translation"><b>Пойми же, что все величественное, прекрасное и славное в этом мире порождено лишь искрой Моего великолепия.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все величественное и прекрасное в этом мире не что иное, как частичное проявление достояний Кришны. Все, что поражает своим великолепием, следует считать достоянием Кришны.</div>
<div id="text42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10.42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">AQava bhuNaETaeNa ik&amp;- jaTaeNa TavaJauRNa )<br />iví(gt);YaahiMad&amp; k*-TòMaek-a&amp;XaeNa iSQaTaae JaGaTa( )) 42 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>атха ва&#772; бахунаитена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ким&#775; джн&#771;а&#772;тена тава&#772;рджуна<br />вишт&#803;абхйа&#772;хам идам&#775; кр&#803;тснам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эка&#772;м&#775;ш&#769;ена стхито джагат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;или; <i>бахуна&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;во многом; <i>этена</i>&thinsp;—&thinsp;в этом; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>джн&#771;а&#772;тена</i>&thinsp;—&thinsp;в знании; <i>тава</i>&thinsp;—&thinsp;твоем; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>вишт&#803;абхйа</i>&thinsp;—&thinsp;проникнув; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>кр&#803;тснам</i>&thinsp;—&thinsp;всю; <i>эка</i>&thinsp;—&thinsp;одной; <i>ам&#775;ш&#769;ена</i>&thinsp;—&thinsp;частью; <i>стхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;пребывающий; <i>джагат</i>&thinsp;—&thinsp;вселенную.</div>
<div class="translation"><b>Но зачем тебе, о Арджуна, знать все эти подробности? Одной Своею частью Я пронизываю и поддерживаю всю вселенную.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Входя в сердце каждого живого существа как Сверхдуша, Верховный Господь пребывает повсюду, пронизывая Собой все материальные вселенные. Здесь Господь говорит Арджуне, что нет никакого смысла постигать красоту и великолепие отдельных явлений этого мира. Достаточно знать, что все сотворенное существует только благодаря тому, что в нем в образе Сверхдуши присутствует Кришна. Все существа, от гигантского Брахмы и вплоть до крошечного муравья, продолжают жить только потому, что в сердце каждого из них находится Господь, поддерживающий их существование.</div>
<div class="purp-para">Члены некой Миссии настаивают на том, что, поклоняясь любому из полубогов, человек придет к Верховной Личности Бога, то есть достигнет высшей цели жизни. Но здесь Кришна полностью отвергает необходимость поклонения полубогам, ибо даже самые великие из них, Брахма и Шива, представляют собой лишь искру великолепия Верховного Господа. Он&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего, и никто не может превзойти Его. Он <i>асамаурдхва;</i> это значит, что на свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. В «Падма-пуране» сказано, что тот, кто ставит Верховного Господа Кришну на один уровень с полубогами, будь то даже Брахма или Шива, сразу же становится атеистом. Тот же, кто тщательно изучит многочисленные описания богатств Кришны и проявлений Его энергии, вне всякого сомнения, поймет положение Господа Шри Кришны и всегда будет поклоняться только Ему. Господа называют вездесущим, ибо часть Его части, Сверхдуша, входит во все сущее. Зная это, чистые преданные сосредоточивают свой ум на Кришне, постоянно служа Ему, и потому они всегда остаются на духовном уровне. О преданном служении и поклонении Кришне прямо говорится в этой главе, в стихах с восьмого по одиннадцатый. Там описан весь путь чистого преданного служения. В данной главе было подробно рассказано о том, как достичь высшей ступени совершенства в преданном служении&thinsp;—&thinsp;вступить в общение с Верховной Личностью Бога. Шрила Баладева Видьябхушана, великий <i>ачарья</i> в цепи учителей, ведущей начало от Кришны, завершает свой комментарий к десятой главе «Бхагавад-гиты» такими словами:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йач-чхакти-леш&#769;а&#772;т сурйа&#772;дйа&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхавантй атй-угра-теджасах&#803;<br />
йад-ам&#775;ш&#769;ена дхр&#803;там&#775; виш&#769;вам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са кр&#803;шн&#803;о даш&#769;аме &rsquo;рчйате</i></div>
<div class="purport">Даже могущественное солнце черпает силу из беспредельной энергии Господа Кришны, а Своей частичной экспансией Кришна поддерживает целое мироздание. Поэтому именно Господь Шри Кришна выступает здесь, в десятой главе, в качестве объекта поклонения.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к десятой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Великолепие Абсолюта».</i></div>
</body>
</html>
