<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Божественное знание</div>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ</div>
<div class="chapter-title">Божественное знание</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="chaptno">4</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />wMa&amp; ivvSvTae YaaeGa&amp; Pa[ae¢-vaNahMaVYaYaMa( )<br />ivvSvaNMaNave Pa[ah MaNauir+vak-ve_b]vqTa( )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />имам&#775; вивасвате йогам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>проктава&#772;н ахам авйайам<br />вивасва&#772;н манаве пра&#772;ха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манур икшва&#772;каве &rsquo;брави&#772;т</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>вивасвате</i>&thinsp;—&thinsp;богу Солнца; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;науку о взаимоотношениях индивидуального существа и Верховного Господа; <i>проктава&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;объяснивший; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;вечную; <i>вивасва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;Вивасван (бог Солнца); <i>манаве</i>&thinsp;—&thinsp;отцу человечества (по имени Вайвасвата); <i>пра&#772;ха</i>&thinsp;—&thinsp;поведал; <i>манух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отец человечества; <i>икшва&#772;каве</i>&thinsp;—&thinsp;царю Икшваку; <i>абрави&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поведал.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь Шри Кришна сказал: Я открыл эту вечную науку <i>йоги </i>богу Солнца Вивасвану, Вивасван поведал ее Ману, отцу человечества, а Ману в свой черед поведал ее Икшваку.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе Господь рассказывает историю «Бхагавад-гиты», произведения, которое дошло до нас из глубины веков и было сначала поведано богу Солнца, а также царям, правившим на остальных планетах вселенной. Главная обязанность всех царей во вселенной&thinsp;—&thinsp;защищать подданных, поэтому они должны усвоить науку «Бхагавад-гиты», чтобы править государством должным образом и уметь ограждать своих подданных от вожделения, рабами которого они могут стать. Человеческое тело дается нам для того, чтобы мы могли обрести духовное знание и восстановить свои вечные отношения с Верховной Личностью Бога, поэтому главы всех государств и правители всех планет вселенной обязаны учить своих подданных этой науке, используя средства образования, культуры и религии. Иными словами, правители всех государств должны способствовать распространению великой науки сознания Кришны, чтобы с ее помощью люди могли воспользоваться теми возможностями, которые предоставляет человеческая форма жизни, и достичь совершенства.</div>
<div class="purp-para">Полубога, правящего Солнцем в эту эпоху, зовут Вивасван. Солнце является движущей силой всех планет вселенной. В «Брахма-самхите» (5.52) Господь Брахма говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йач-чакшур эша савита&#772; сакала-граха&#772;н&#803;а&#772;м&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ра&#772;джа&#772; самаста-сура-му&#772;ртир аш&#769;еша-теджа&#772;х&#803;<br />
йасйа&#772;джн&#771;айа&#772; бхрамати самбхр&#803;та-ка&#772;ла-чакро<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам а&#772;ди-пурушам&#775; там ахам&#775; бхаджа&#772;ми</i></div>
<div class="purport">«Я поклоняюсь Верховной Личности Бога, Говинде [Кришне]. Он изначальное существо, и по Его велению Солнце, царь всех планет, излучает огромное количество тепла и света. Солнце, называемое оком Господа, движется по орбите, повинуясь Его воле».</div>
<div class="purp-para">Солнце&thinsp;—&thinsp;царь всех планет, и бог Солнца Вивасван повелевает этой планетой, которая управляет всеми остальными планетами, обеспечивая их теплом и светом. Солнце вращается по орбите, исполняя волю Кришны, и именно бога Солнца, Вивасвана, Господь Кришна сделал Своим первым учеником, которому Он поведал науку «Бхагавад-гиты». Таким образом, «Гита»&thinsp;—&thinsp;не обычный философский трактат, представляющий интерес только для жалких мирских ученых, а авторитетная книга, в которой изложено знание, пришедшее к нам из глубины веков.</div>
<div class="purp-para">В «Махабхарате» (Шанти-парва, 348.51–52) о происхождении «Гиты» говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>трета&#772;-йуга&#772;дау ча тато<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>вивасва&#772;н манаве дадау<br />
мануш&#769; ча лока-бхр&#803;тй-артхам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сута&#772;йекшва&#772;каве дадау<br />
икшва&#772;кун&#803;а&#772; ча катхито<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>вйа&#772;пйа лока&#772;н авастхитах&#803;</i></div>
<div class="purport">«В начале Трета-юги Вивасван поведал науку о взаимоотношениях живого существа и Верховного Господа прародителю человечества Ману. Ману передал ее своему сыну Махарадже Икшваку, царю планеты Земля и основателю династии Рагху, одним из членов которой был Господь Рамачандра». Это значит, что люди впервые узнали «Бхагавад-гиту» во времена Махараджи Икшваку.</div>
<div class="purp-para">К настоящему моменту прошло пять тысяч лет с начала Кали-юги, которая длится 432&nbsp;000 лет. Ей предшествовала Двапара-юга (продолжительностью в 800&nbsp;000 лет), а до нее была Трета-юга (продолжительностью в 1&nbsp;200&nbsp;000 лет). Следовательно, Ману рассказал «Бхагавад-гиту» своему ученику и сыну Махарадже Икшваку, правителю Земли, около 2&nbsp;005&nbsp;000 лет назад. Время правления нынешнего Ману составляет приблизительно 305&nbsp;300&nbsp;000 лет, из которых 120&nbsp;400&nbsp;000 лет уже истекли. Если считать, что Господь поведал «Гиту» богу Солнца Вивасвану до того, как Ману появился на свет, то по приблизительным подсчетам первоначально «Гита» была рассказана как минимум 120&nbsp;400&nbsp;000 лет назад, а людям она известна уже по меньшей мере два миллиона лет. Пять тысяч лет назад Господь вновь рассказал ее Арджуне. Такова приблизительная датировка «Бхагавад-гиты» согласно тому, что говорит о себе сама «Гита» и ее рассказчик, Господь Шри Кришна.</div>
<div class="purp-para">«Гита» была поведана богу Солнца Вивасвану потому, что он является <i>кшатрием, </i>а также основателем одной из двух главных династий <i>кшатриев</i>&thinsp;—&thinsp;<i>сурья-вамши.</i> «Бхагавад-гита», рассказанная Самим Верховным Господом, неотлична от Вед, поэтому заключенное в ней знание является <i>апаурушеей,</i> «сверхчеловеческим». Веды следует принимать такими, какие они есть, не пытаясь истолковывать их по-своему, и точно так же нужно принимать «Бхагавад-гиту». Мирские пустословы переиначивают «Гиту» каждый на свой лад, но их интерпретации нельзя считать подлинной «Гитой». Знание, заключенное в «Бхагавад-гите», должно быть получено нами в его изначальном виде, таким, каким оно передается по цепи духовных учителей. Эта цепь описана в данном стихе: сначала Господь рассказал «Бхагавад-гиту» богу Солнца, тот передал ее своему сыну Ману, а Ману в свою очередь поведал ее своему сыну Икшваку.</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; ParMParaPa[aáiMaMa&amp; raJazRYaae ivdu" )<br />Sa k-ale/Naeh MahTaa YaaeGaae Naí" ParNTaPa )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эвам&#775; парампара&#772;-пра&#772;птам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>имам&#775; ра&#772;джаршайо видух&#803;<br />са ка&#772;ленеха махата&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>його нашт&#803;ах&#803; парантапа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>—так; <i>парампара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;по цепи духовных учителей; <i>пра&#772;птам</i>&thinsp;—&thinsp;полученную; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;эту (науку); <i>ра&#772;джа-р&#803;шайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;праведные цари; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;постигли; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это (знание); <i>ка&#772;лена</i>&thinsp;—&thinsp;течением времени; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;в этом мире; <i>махата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;великим; <i>йогах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наука об отношениях индивидуального существа со Всевышним; <i>нашт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разрушена; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна, покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>Так эта великая наука передавалась по цепи духовных учителей, и ее постигали праведные цари. Но с течением времени цепь учителей прервалась, и это знание в его первозданном виде было утрачено.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, что «Гита» предназначалась в первую очередь для праведных царей, поскольку они, управляя своими подданными, должны были осуществлять цели, поставленные в ней. Разумеется, «Бхагавад-гита» никогда не предназначалась для демонических людей, которые попросту обесценили бы ее и стали бы толковать ее, как им вздумается, никому не принося блага. Когда же это все-таки произошло, когда изначальный замысел «Гиты» был искажен недобросовестными комментаторами, преследовавшими корыстные цели, возникла необходимость восстановить цепь духовных учителей. Пять тысяч лет назад Сам Господь обнаружил, что эта цепь прервалась, и провозгласил, что люди забыли об истинном назначении «Бхагавад-гиты». В наше время сложилась аналогичная ситуация: сейчас существует множество изданий «Бхагавад-гиты», особенно на английском языке, но почти все они расходятся с той версией «Гиты», которая передается по цепи духовных учителей. Мирские ученые написали огромное число комментариев к «Гите», но практически никто из них не признает Кришну Верховной Личностью Бога, хотя слова Шри Кришны приносят им немалый доход. Поступать так могут только демоны, которые не верят в Бога, но при этом беззастенчиво пользуются Его собственностью. И поскольку существует настоятельная необходимость в английском издании «Гиты», которое представляло бы ее в том виде, в каком она передается по <i>парампаре</i> (цепи духовных учителей), мы попытались восполнить этот пробел. Люди, принимающие «Бхагавад-гиту» такой, какая она есть, получают огромное благо, те же, кто смотрит на нее как на обычное философское сочинение, только напрасно теряют время, изучая ее.</div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Sa WvaYa&amp; MaYaa Tae_Û YaaeGa" Pa[ae¢-" PauraTaNa" )<br />(gt);a¢-ae_iSa Mae Sa%a ceiTa rhSYa&amp; ùeTadutaMaMa( )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>са эва&#772;йам&#775; майа&#772; те &rsquo;дйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йогах&#803; проктах&#803; пура&#772;танах&#803;<br />бхакто &rsquo;си ме сакха&#772; чети</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>рахасйам&#775; хй этад уттамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;та; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>адйа</i>&thinsp;—&thinsp;сегодня; <i>йогах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наука <i>йоги; проктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рассказана; <i>пура&#772;танах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;древняя; <i>бхактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданный; <i>аси</i>&thinsp;—&thinsp;(ты) есть; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>сакха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;друг; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>рахасйам</i>&thinsp;—&thinsp;тайна; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>уттамам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентная.</div>
<div class="translation"><b>Сегодня Я открываю тебе эту древнюю науку о взаимоотношениях живого существа и Верховного Господа, ибо ты Мой преданный и Мой друг и потому способен проникнуть в тайну этой божественной науки.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Есть два типа людей: преданные и демоны. Господь избрал Арджуну, чтобы поведать ему эту великую науку, потому что Арджуна был Его преданным. Демонические люди не способны постичь сокровенный смысл «Бхагавад-гиты». Существует много изданий этой великой книги. К одним из них написали комментарии преданные, а к другим&thinsp;—&thinsp;демоны. Комментарии преданных передают истинное содержание «Бхагавад-гиты», тогда как комментарии демонов лживы и бесполезны. Арджуна признаёт Шри Кришну Верховной Личностью Бога, и комментаторы «Бхагавад-гиты», следующие примеру Арджуны, служат этой великой науке с настоящей преданностью. Демоны же отказываются принимать Кришну таким, какой Он есть. Вместо этого они начиняют свои комментарии измышлениями о Кришне и мешают читателю следовать Его наставлениям. Этим стихом Кришна предупреждает нас о том, что нужно остерегаться подобных комментаторов. Мы должны стараться идти путем наставников, принадлежащих к цепи духовных учителей, которая ведет начало от Арджуны,&thinsp;—&thinsp;только тогда великая наука «Шримад Бхагавад-гиты» принесет нам благо.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />APar&amp; (gt);avTaae JaNMa Par&amp; JaNMa ivvSvTa" )<br />k-QaMaeTaiÜJaaNaqYaa&amp; TvMaadaE Pa[ae¢-vaiNaiTa )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />апарам&#775; бхавато джанма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парам&#775; джанма вивасватах&#803;<br />катхам этад виджа&#772;ни&#772;йа&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>твам а&#772;дау проктава&#772;н ити</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>апарам</i>&thinsp;—&thinsp;раннее; <i>бхаватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Твое (Господа); <i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;рождение; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;позднее; <i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;рождение; <i>вивасватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бога Солнца; <i>катхам</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>виджа&#772;ни&#772;йа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;то, что нужно понять; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;Ты; <i>а&#772;дау</i>&thinsp;—&thinsp;сначала; <i>проктава&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;поведавший; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Бог Солнца Вивасван родился намного раньше Тебя. Как понимать Твои слова о том, что на заре творения Ты поведал ему эту науку?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Арджуна&thinsp;—&thinsp;великий преданный Господа. Как же он мог усомниться в словах Кришны? На самом деле Арджуна задал этот вопрос не ради себя самого, а ради тех, кто не верит в Бога, то есть ради демонов, которые отказываются признать Кришну Верховной Личностью Бога. Только ради них Арджуна спрашивает об этом так, словно ему самому ничего не известно о Личности Бога, Кришне. Как станет ясно из десятой главы, Арджуна прекрасно знал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, источник всего сущего и высшее проявление Абсолютной Истины. Однако верно и то, что Кришна воплотился на земле, став сыном Деваки. Обыкновенным людям очень трудно понять, как при этом Он мог оставаться все той же Верховной Личностью Бога, вечной и неизменной. Чтобы прояснить это, Арджуна решил спросить Самого Кришну и получить авторитетный ответ. Весь мир, не считая лишь демонов, с незапамятных времен признает Кришну высшим авторитетом, и потому Арджуна задал Ему этот вопрос, чтобы Кришна мог Сам рассказать о Себе, не дожидаясь, пока это сделают демоны, которые всегда стараются исказить Его образ, подгоняя его под собственные представления и представления своих последователей. Необходимо, чтобы каждый человек для собственного же блага усвоил науку о Кришне. Поэтому, когда Кришна Сам говорит о Себе, Его слова приносят благо всему миру. Демонам слова Кришны могут показаться странными, поскольку они подходят к Кришне со своими мерками, но преданные с радостью принимают все, что говорит Кришна. Преданные всегда с благоговением внимают наставлениям Кришны, потому что всегда стремятся узнать о Кришне как можно больше. Атеисты, которые считают Кришну обыкновенным человеком, слушая Его слова, смогут узнать, что Кришна&thinsp;—&thinsp;не человек, а <i>сач-чид-ананда-виграха,</i> олицетворение вечности, блаженства и знания, что, будучи всецело духовным, Он не подвержен влиянию трех материальных <i>гун</i> и находится вне времени и пространства. Преданные Кришны, такие, как Арджуна, никогда не сомневаются в божественной природе Кришны. Задавая Господу этот вопрос, Арджуна хочет, чтобы Он опроверг мнение атеистов, которые считают Кришну обыкновенным человеком, подвластным <i>гунам</i> материальной природы.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />bhUiNa Mae VYaTaqTaaiNa JaNMaaiNa Tav caJauRNa )<br />TaaNYah&amp; ved SavaRi(lt);a Na Tv&amp; veTQa ParNTaPa )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />баху&#772;ни ме вйати&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джанма&#772;ни тава ча&#772;рджуна<br />та&#772;нй ахам&#775; веда сарва&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на твам&#775; веттха парантапа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>баху&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;многочисленные; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мои; <i>вйати&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;прошедшие; <i>джанма&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;рождения; <i>тава</i>&thinsp;—&thinsp;твои; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;те; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>веда</i>&thinsp;—&thinsp;знаю; <i>сарва&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>веттха</i>&thinsp;—&thinsp;знаешь; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: И ты и Я рождались великое множество раз. Я помню все эти жизни, ты же не помнишь их, о покоритель врагов.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Брахма-самхите» (5.33) говорится о бесчисленных воплощениях Господа:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>адваитам ачйутам ана&#772;дим ананта-ру&#772;пам<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>а&#772;дйам&#775; пура&#772;н&#803;а-пурушам&#775; нава-йауванам&#775; ча<br />
ведешу дурлабхам адурлабхам а&#772;тма-бхактау<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам а&#772;ди-пурушам&#775; там ахам&#775; бхаджа&#772;ми</i></div>
<div class="purport">«Я поклоняюсь предвечному Верховному Господу Говинде [Кришне], абсолютному, непогрешимому и не имеющему начала. Принимая бесчисленные образы, Господь тем не менее остается все той же изначальной личностью, самой древней и вечно юной. Вечные, исполненные блаженства и знания воплощения Господа непостижимы даже для великих знатоков Вед, но всегда доступны взору тех, кто безраздельно предан Господу».</div>
<div class="purp-para">Далее в «Брахма-самхите» (5.39) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ра&#772;ма&#772;ди-му&#772;ртишу кала&#772;-нийамена тишт&#803;хан<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на&#772;на&#772;вата&#772;рам акарод бхуванешу кинту<br />
кр&#803;шн&#803;ах&#803; свайам&#775; самабхават парамах&#803; пума&#772;н йо<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам а&#772;ди-пурушам&#775; там ахам&#775; бхаджа&#772;ми</i></div>
<div class="purport">«Я поклоняюсь Верховному Господу Говинде [Кришне], который неизменно являет Себя в виде разнообразных полных экспансий, таких как Рама и Нрисимха, и множества частичных экспансий, но при этом всегда остается предвечной Личностью Бога, которая также приходит в этот мир в Своем изначальном облике&thinsp;—&thinsp;облике Кришны».</div>
<div class="purp-para">В Ведах тоже сказано, что, хотя Господь един, Он распространяет Себя в бесчисленное множество образов. Он подобен камню <i>вайдурья,</i> который меняет цвета, но при этом остается самим собой. Постичь многочисленные воплощения Господа могут лишь те, кто безраздельно предан Ему, а не философы, которые только изучают Веды <i>(ведешу дурлабхам адурлабхам а&#772;тма-бхактау).</i> Преданные, подобные Арджуне, являются вечными спутниками Господа: всякий раз, когда Господь воплощается в материальном мире, они приходят вместе с Ним, чтобы в том или ином качестве служить Ему. Арджуна&thinsp;—&thinsp;один из таких преданных, и из этого стиха мы узнаём, что миллионы лет назад, когда Господь Кришна рассказывал «Бхагавад-гиту» богу Солнца Вивасвану, Арджуна, в другом облике, также находился рядом с Ним. Но разница между Господом и Арджуной заключается в том, что Господь помнит об этом, а Арджуна нет. Это отличает Верховного Господа от Его неотъемлемых частиц, индивидуальных существ. Хотя Арджуна назван здесь великим героем, покорителем врагов, он не способен помнить о том, что происходило с ним в прошлых жизнях. Иначе говоря, индивидуальное существо, каким бы великим с материальной точки зрения оно ни было, никогда не сможет стать равным Верховному Господу. Все вечные спутники Господа, безусловно, являются освобожденными душами, но они никогда не смогут сравняться с Господом. В «Брахма-самхите» Господь назван непогрешимым<i> (ачьюта);</i> это значит, что Он не забывает Себя, даже когда находится в материальном мире, тогда как обыкновенное существо, соприкасаясь с материей, не помнит свои прошлые жизни. Поэтому Господь и индивидуальная душа никогда не бывают равными во всех отношениях, даже если душа является освобожденной, как Арджуна. Хотя Арджуна&thinsp;—&thinsp;преданный Господа, он иногда забывает о том, какое положение занимает Господь. Но по милости Бога преданный может мгновенно осознать, что Господь велик и непогрешим, тогда как непреданные, или демоны, не в состоянии постичь Его божественную природу. Поэтому люди с демоническим складом ума не способны понять смысл этого и других аналогичных стихов «Бхагавад-гиты». Кришна помнит о том, что Он делал миллионы лет назад, а Арджуна не помнит, хотя по природе своей оба они вечные существа. Необходимо также отметить, что обыкновенное существо забывает обо всем, что происходило с ним, потому что вынуждено менять тела, а Господь помнит, так как Его тело, <i>сач-чид-ананда,</i> вечно и неизменно. Он <i>адвайта:</i> между Его телом и Им Самим нет разницы. Все, что так или иначе связано с Ним, имеет духовную природу. Но тело обусловленной души материально и отлично от нее самой. Поскольку тело Господа тождественно Ему Самому, то, даже нисходя в материальный мир, Он сохраняет Свое положение, отличное от положения обыкновенных существ. Демоны не в состоянии постичь божественную природу Господа, о которой Он Сам рассказывает в следующем стихе.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">AJaae_iPa SaàVYaYaaTMaa (gt);aUTaaNaaMaqìrae_iPa SaNa( )<br />Pa[k*-iTa&amp; SvaMaiDaïaYa SaM(gt);avaMYaaTMaMaaYaYaa )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аджо &rsquo;пи санн авйайа&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бху&#772;та&#772;на&#772;м и&#772;ш&#769;варо &rsquo;пи сан<br />пракр&#803;тим&#775; сва&#772;м адхишт&#803;ха&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>самбхава&#772;мй а&#772;тма-ма&#772;йайа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;нерожденный; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;несмотря на то, что; <i>сан</i>&thinsp;—&thinsp;являющийся; <i>авйайа</i>&thinsp;—&thinsp;не подвержено тлению; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чье тело; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;тех, кто рождается; <i>и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>сан</i>&thinsp;—&thinsp;являющийся; <i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;в трансцендентную форму; <i>сва&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Свою; <i>адхишт&#803;ха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;войдя; <i>самбхава&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;прихожу; <i>а&#772;тма-ма&#772;йайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;посредством Своей внутренней энергии.</div>
<div class="translation"><b>Хотя Я нерожденный и Мое трансцендентное тело нетленно, хотя Я повелитель всех живых существ, в каждую эпоху силой Своей внутренней энергии Я появляюсь в этом мире в Своем изначальном духовном облике.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь говорит здесь об особенности Своего появления на свет: рождаясь, словно обыкновенный человек, Он, тем не менее, помнит все, что происходило с Ним во время великого множества «прошлых жизней», тогда как обыкновенному человеку бывает трудно вспомнить даже то, чем он занимался несколько часов назад. Если спросить любого из нас, что мы делали в это же время вчера, мы вряд ли ответим сразу. Обыкновенному человеку наверняка придется напрягать память, чтобы вспомнить, что происходило с ним накануне. И все же находятся люди, которые осмеливаются называть себя Богом, или Кришной. Их бессмысленные заявления не должны сбивать нас с толку.</div>
<div class="purp-para">В этом стихе Господь также говорит о Своей <i>пракрити,</i> или форме. Слово <i>пракр&#803;ти</i> может переводиться как «природа» или как «собственная форма» <i>(свару&#772;па).</i> Господь говорит, что Он приходит в материальный мир в собственном теле. Он не меняет тела, как это делает обыкновенное живое существо. В этой жизни у обусловленной души одно тело, а в следующей&thinsp;—&thinsp;другое. В материальном мире у живого существа нет постоянного тела: ему приходится переселяться из одного тела в другое. Но Господь не подвержен этому. Всякий раз, когда Он появляется в материальном мире, Он приходит в Своем изначальном облике и делает это силой Своей внутренней энергии. Иначе говоря, Кришна появляется в материальном мире в Своем изначальном вечном облике с двумя руками, в которых Он держит флейту. Он появляется в Своем вечном теле, не оскверненном материей. Но, хотя Господь нисходит в материальный мир в духовном теле и является повелителем вселенной, на первый взгляд может показаться, что Он рождается совсем как обыкновенное существо. И хотя тело Господа Кришны, в отличие от материального тела, не подвержено изменениям, кажется, будто Он растет: из ребенка превращается в подростка, а затем&thinsp;—&thinsp;в юношу. Но, что самое удивительное, Он всегда остается молодым. К тому времени, когда произошла битва на Курукшетре, у Кришны уже было много внуков, иначе говоря, по материальным меркам Он находился в преклонном возрасте. Тем не менее Он выглядел молодым человеком двадцати-двадцати пяти лет. Мы никогда не увидим изображений Кришны в старости, потому что, в отличие от нас, Он никогда не стареет, хотя и является самым старым во всем творении и во все времена&thinsp;—&thinsp;в прошлом, настоящем и будущем. Его тело и разум не стареют и не меняются. Отсюда ясно, почему, даже приходя в материальный мир, Господь остается нерожденным и почему Его разум и вечное трансцендентное тело, исполненное блаженства и знания, называют нетленными.</div>
<div class="purp-para">Явление Господа и Его уход подобны движению солнца, которое встает, проходит над нами, а затем исчезает из виду. Когда солнце исчезает, мы думаем, что оно село, а когда оно вновь появляется у нас перед глазами, мы говорим, что солнце взошло над горизонтом. На самом деле солнце всегда остается на небе, а поскольку наши органы чувств несовершенны, мы считаем, будто оно то появляется, то исчезает. Явление Господа Кришны и Его уход не похожи на рождение и смерть обыкновенного существа: благодаря могуществу Его внутренней энергии Он всегда остается вечным, исполненным блаженства и знания, и Его не может коснуться материальная скверна. В «Ведах» тоже сказано, что, хотя Верховный Господь нерожденный, кажется, будто Он рождается, появляясь в разных обликах. В писаниях, дополняющих Веды, говорится, что, даже, казалось бы, рождаясь в материальном мире, Господь не меняет тела. Из «Бхагаватам» мы узнаём, что Он предстал перед Своей матерью в образе четырехрукого Нараяны, украшенный всеми шестью совершенствами. Приходя в материальный мир в Своем изначальном, вечном облике, Верховный Господь являет живым существам беспричинную милость: благодаря этому они могут сосредоточить свой мысленный взор на истинном образе Господа, а не на некоем воображаемом образе, придуманном имперсоналистами. Согласно словарю «Вишва-коша», слово <i>ма&#772;йа&#772;,</i> или <i>а&#772;тма-ма&#772;йа&#772;, </i>может указывать на беспричинную милость Господа. Господь помнит все Свои предыдущие явления и уходы, а обыкновенное существо, получив новое тело, сразу же забывает о том, что́ происходило с ним в предыдущей жизни. Господь является повелителем всех живых существ, ибо, приходя на землю, Он совершает чудесные, сверхчеловеческие деяния. Итак, Господь всегда остается неизменной Абсолютной Истиной&thinsp;—&thinsp;между Его телом и Им Самим нет никакой разницы. Тогда может возникнуть вопрос: почему Господь появляется в этом мире, а затем покидает его? Ответ на этот вопрос дается в следующем стихе.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Yada Yada ih DaMaRSYa Gl/aiNa(gt);aRviTa (gt);aarTa )<br />A(gt);YauTQaaNaMaDaMaRSYa TadaTMaaNa&amp; Sa*JaaMYahMa( )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йада&#772; йада&#772; хи дхармасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гла&#772;нир бхавати бха&#772;рата<br />абхйуттха&#772;нам адхармасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тада&#772;тма&#772;нам&#775; ср&#803;джа&#772;мй ахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йада&#772; йада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;когда и где бы то ни было; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>дхармасйа</i>&thinsp;—&thinsp;религии; <i>гла&#772;них&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;упадок; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;проявляется; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>абхйуттха&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;преобладание; <i>адхармасйа</i>&thinsp;—&thinsp;безбожия; <i>тада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тогда; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;Себя; <i>ср&#803;джа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;являю; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я.</div>
<div class="translation"><b>Всякий раз, когда религия приходит в упадок и воцаряется безбожие, Я Сам нисхожу в этот мир, о потомок Бхараты.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Особого внимания в этом стихе заслуживает слово <i>ср&#803;джа&#772;ми.</i> Оно не может означать сотворение, поскольку, как явствует из предыдущего стиха, тело Господа никогда не было сотворено: все Его образы существуют вечно. Поэтому слово <i>ср&#803;джа&#772;ми</i> указывает на то, что Господь являет Свой истинный образ. Хотя Господь нисходит в материальный мир в определенное время (один раз в день Брахмы, в конце Двапара-юги двадцать восьмой эпохи правления седьмого Ману), Он не обязан строго придерживаться этих сроков, ибо волен поступать так, как Сам того желает. Он приходит в материальный мир по Своей воле всякий раз, когда попирается истинная религия и начинает торжествовать безбожие. Заповеди религии изложены в Ведах, и, нарушая их, люди превращаются в безбожников. В «Бхагаватам» сказано, что законы религии&thinsp;—&thinsp;это законы Бога и установить их может только Сам Бог. Как известно, Веды первоначально были даны Самим Господом, который рассказал их Брахме, находясь у него в сердце. Таким образом, законы <i>дхармы,</i> религии, являются прямыми указаниями Верховной Личности Бога <i>(дхармам&#775; ту са&#772;кша&#772;д бхагават-пран&#803;и&#772;там).</i> Все они предельно ясно изложены в «Бхагавад-гите».</div>
<div class="purp-para">Назначение Вед&thinsp;—&thinsp;утвердить законы религии в соответствии с волей Верховного Господа. В конце «Гиты» Господь прямо говорит, что высший закон религии заключается в том, чтобы предаться Ему и отказаться от всего прочего. Предписания Вед побуждают человека безраздельно предаться Господу, и, когда демоны нарушают их, Господь Сам приходит в материальный мир. Из «Бхагаватам» мы узнаём, что Господь Будда, одно из воплощений Кришны, появился на земле в пору засилья материализма, когда люди оправдывали свои грехи, ссылаясь на предписания Вед. Хотя Веды строго ограничивают принесение в жертву животных, в то время люди с демоническим складом ума совершали жертвоприношения животных, не считаясь с указаниями Вед. Господь Будда пришел на землю, чтобы прекратить этот произвол и утвердить ведический принцип ненасилия. Каждая <i>аватара</i> (воплощение Господа) нисходит в материальный мир с определенной миссией, и все эти <i>аватары</i> описаны в <i>шастрах.</i> Соответственно, того, кто не упомянут в <i>шастрах,</i> нельзя считать <i>аватарой.</i></div>
<div class="purp-para">Не следует думать, будто Господь появляется только на земле Индии. Он может явиться всюду, где пожелает, и когда Ему угодно. Каждое воплощение Господа говорит людям о религии ровно столько, сколько они способны принять в соответствии с уровнем своего развития и условиями жизни. Но цель у всех <i>аватар</i> одна: побудить людей следовать заповедям религии и помочь им развить сознание Бога. Иногда Господь приходит в материальный мир Сам, иногда посылает Своих представителей в образе Своего сына или слуги, а иногда появляется как скрытое воплощение.</div>
<div class="purp-para">Господь поведал «Бхагавад-гиту» Арджуне, а вместе с ним и другим возвышенным душам, поскольку Арджуна по уровню своего развития значительно превосходил обыкновенных людей, жителей других частей света. Два плюс два равно четырем&thinsp;—&thinsp;как в начальной школе, так и в высшем учебном заведении. Но помимо арифметики существует еще и высшая математика. Подобно этому, все воплощения Господа учат одним и тем же заповедям и законам, однако в зависимости от обстоятельств эти заповеди могут внешне отличаться друг от друга. Высшая религия начинается с разделения общества на четыре <i>варны</i> и четыре <i>ашрама,</i> о чем будет сказано в последующих стихах. Цель прихода всех воплощений Господа&thinsp;—&thinsp;распространить в мире сознание Кришны. Это сознание иногда проявлено в обществе, а иногда нет, в зависимости от обстоятельств.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">Pair}aa(lt);aaYa SaaDaUNaa&amp; ivNaaXaaYa c duZk*-TaaMa( )<br />DaMaRSa&amp;SQaaPaNaaQaaRYa SaM(gt);avaiMa YauGae YauGae )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>паритра&#772;н&#803;а&#772;йа са&#772;дху&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вина&#772;ш&#769;а&#772;йа ча душкр&#803;та&#772;м<br />дхарма-сам&#775;стха&#772;пана&#772;ртха&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>самбхава&#772;ми йуге йуге</i></div>
<div class="word-by-word"><i>паритра&#772;н&#803;а&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для освобождения; <i>са&#772;дху&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;преданных; <i>вина&#772;ш&#769;а&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для уничтожения; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>душкр&#803;та&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;злодеев; <i>дхарма</i>&thinsp;—&thinsp;законов религии; <i>сам&#775;стха&#772;пана-артха&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;для восстановления; <i>самбхава&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;появляюсь; <i>йуге</i>&thinsp;—&thinsp;век; <i>йуге</i>&thinsp;—&thinsp;за веком.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы освободить праведников и уничтожить злодеев, а также восстановить устои религии, Я прихожу сюда из века в век.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Согласно «Бхагавад-гите», <i>садху</i> (святой)&thinsp;—&thinsp;это человек, обладающий сознанием Кришны. Того, кто в полной мере обладает сознанием Кришны, следует считать <i>садху,</i> даже если он не кажется очень набожным. А слово <i>душкр&#803;та&#772;м</i> относится к тем, кто пренебрегает сознанием Кришны. Даже если такие нечестивцы очень образованны, они все равно остаются глупцами и низшими из людей, тогда как человек, поглощенный деятельностью в сознании Кришны, является <i>садху,</i> хотя может и не отличаться высокой образованностью и культурой. Что касается безбожников, то, чтобы уничтожить их, Верховному Господу нет необходимости приходить Самому, как это было в случае с демонами Раваной и Камсой. У Него есть много помощников, вполне способных справиться с этой задачей. Господь приходит в материальный мир прежде всего для того, чтобы помочь Своим чистым преданным, которым не дают покоя демоны. Демоны преследуют преданных, даже если те приходятся им родственниками. Так, Махараджа Прахлада был сыном Хираньякашипу, и ему пришлось немало претерпеть от своего отца-демона. Деваки, мать Кришны, была сестрой Камсы, но, несмотря на это, он заточил ее вместе с мужем, Васудевой, в тюрьму&thinsp;—&thinsp;только потому, что у них должен был родиться Кришна. И Господь Кришна пришел в первую очередь для того, чтобы освободить Деваки, а не для того, чтобы убить Камсу, хотя Он одновременно сделал и то, и другое. Вот почему в этом стихе сказано, что Господь приходит в материальный мир в образе различных воплощений, чтобы освободить преданных и уничтожить злодеев-демонов.</div>
<div class="purp-para">В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 20.263–264) Кришнадас Кавираджа дает следующее определение <i>аватары</i> Господа:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ср&#803;шт&#803;и-хету йеи му&#772;рти прапан&#771;че аватаре<br />
сеи и&#772;ш&#769;вара-му&#772;рти`авата&#772;ра&rsquo; на&#772;ма дхаре</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>ма&#772;йа&#772;ти&#772;та паравйоме саба&#772;ра авастха&#772;на<br />
виш&#769;ве аватари&rsquo; дхаре`авата&#772;ра&rsquo; на&#772;ма</i></div>
<div class="purport">«Верховный Господь нисходит из Своего царства, чтобы явить Себя в материальном мире. Образ Господа, в котором Он появляется в материальной вселенной, называют Его воплощением, или <i>аватарой.</i> Изначально все эти экспансии пребывают в духовном мире, в царстве Бога, а когда Они приходят в материальный мир, Их называют <i>аватарами</i>».</div>
<div class="purp-para">Есть разные типы <i>аватар: пуруша-аватары, гуна-аватары, лила-аватары, шактьявеша-аватары, манвантара-аватары</i> и <i>юга-аватары.</i> Все они появляются на разных планетах вселенной в строго определенное время. Но Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;это Бог в Своем изначальном облике, источник всех <i>аватар.</i> Шри Кришна приходит в материальный мир для того, чтобы утешить Своих чистых преданных, которые жаждут увидеть Господа и Его вечные вриндаванские игры. Итак, главная цель, ради которой Кришна является в этот мир,&thinsp;—&thinsp;порадовать чистых преданных.</div>
<div class="purp-para">Господь говорит, что Он приходит в материальный мир из века в век. Это значит, что Он воплощается и в век Кали. Как сказано в «Шримад-Бхагаватам», в век Кали Господь приходит на землю в образе Шри Чайтаньи Махапрабху. Господь Чайтанья призывал людей поклоняться Кришне, дав им для этого метод <i>санкиртаны</i> (совместного пения святых имен), и Сам распространил сознание Кришны по всей Индии. Он же предсказал, что движение <i>санкиртаны,</i> шествуя из города в город, из селения в селение, распространится по всему миру. Воплощение Кришны, Личности Бога, в образе Господа Чайтаньи описано в сокровенных частях священных писаний, таких как Упанишады, «Махабхарата» и «Бхагаватам», но не прямо, а намеками. Движение <i>санкиртаны</i> Господа Чайтаньи очень привлекает всех преданных Кришны. Эта <i>аватара</i> Господа не убивает злодеев, а спасает их по Своей беспричинной милости.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">JaNMa k-MaR c Mae idVYaMaev&amp; Yaae veita TatvTa" )<br />TYa¤-a deh&amp; PauNaJaRNMa NaEiTa MaaMaeiTa Saae_JauRNa )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джанма карма ча ме дивйам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эвам&#775; йо ветти таттватах&#803;<br />тйактва&#772; дехам&#775; пунар джанма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наити ма&#772;м эти со &rsquo;рджуна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;рождение; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деяние; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>дивйам</i>&thinsp;—&thinsp;божественное; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>таттватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;воистину; <i>тйактва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;оставив; <i>дехам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;снова; <i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;к рождению; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>эти</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;ко Мне; <i>эти</i>&thinsp;—&thinsp;приходит; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто знает божественную природу Моего явления и деяний, никогда больше не рождается в материальном мире. Покинув тело, он достигает Моей вечной обители, о Арджуна.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В шестом стихе рассказывалось о том, как Господь нисходит в материальный мир из Своей духовной обители. Тот, кто постиг истинную природу Его явления, уже освободился из материального плена. Поэтому, покинув свое нынешнее, материальное тело, он сразу вернется в царство Бога. Вырваться из материального плена необычайно трудно. Имперсоналисты и <i>йоги</i> получают освобождение ценой великих усилий, и то лишь спустя много жизней. К тому же освобождение, которое они обретают, погружаясь в безличное <i>брахмаджьоти</i> Господа, нельзя назвать полным, так как оно не исключает возможность их возвращения в материальный мир. Однако преданный, постигший божественную природу тела Господа и Его деяний, покинув тело, попадает в царство Бога и больше никогда не возвращается в материальный мир. В «Брахма-самхите» (5.33) говорится, что у Господа великое множество различных экспансий и воплощений: <i>адваитам ачйутам ана&#772;дим ананта-ру&#772;пам.</i> Но, несмотря на то что у Господа очень много трансцендентных образов, все они есть одна и та же Верховная Личность Бога. Эта истина недоступна пониманию мирских ученых и философов, но преданные должны твердо усвоить ее. В Ведах (Пуруша-бодхини-упанишад) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>эко дево нитйа-ли&#772;ла&#772;нуракто<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхакта-вйа&#772;пи&#772; бхакта-хр&#803;дй антар-а&#772;тма&#772;</i></div>
<div class="keep">«Единый Верховный Господь, принимая множество божественных обликов, общается со Своими чистыми преданными, и их взаимоотношения вечны». Господь Сам подтверждает это в данном стихе «Бхагавад-гиты». Тот, кто признает эту истину, полагаясь на авторитет Вед и Верховной Личности Бога, и не тратит времени на философские поиски, освобождается из материального плена и достигает высшего совершенства. Достаточно лишь верить в эту истину, чтобы обрести освобождение. Именно она раскрывает подлинный смысл ведического афоризма <i>тат твам аси</i> [«ты тот»]. Каждый, кто осознал, что Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;Всевышний, и, обращаясь к Нему, говорит: «Ты и есть тот самый Верховный Брахман, Личность Бога»,&thinsp;—&thinsp;очень быстро обретет освобождение и в будущем непременно вступит в трансцендентное общение с Господом. Иными словами, преданный Господа, обладающий такой верой, достигает совершенства, что также подтверждается в Ведах:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>там эва видитва&#772;ти мр&#803;тйум эти<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на&#772;нйах&#803; пантха&#772; видйате &rsquo;йана&#772;йа</i></div>
<div class="purport">«Чтобы раз и навсегда освободиться из круговорота рождений и смертей, необходимо постичь Бога, Верховную Личность. Другого пути к совершенству не существует» (Шветашватара-упанишад, 3.8). Утверждение о том, что другого пути не существует, следует понимать так: если человек не сознает, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, он, безусловно, находится под влиянием <i>гуны</i> невежества и потому никогда не сможет обрести освобождения, как бы он ни старался проникнуть в смысл «Бхагавад-гиты», опираясь на свою мирскую эрудицию. Его можно сравнить с тем, кто облизывает снаружи банку с медом. Такие философы-<i>гьяни</i> могут иметь авторитет в материальном мире, но это еще не гарантирует им освобождения. Единственная надежда для этих кичливых мирских ученых&thinsp;—&thinsp;беспричинная милость преданного Господа. Итак, каждый должен стараться развить в себе сознание Кришны, опираясь на веру и знание,&thinsp;—&thinsp;тогда мы сможем достичь совершенства.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">vqTaraGa(gt);aYa§-aeDaa MaNMaYaa MaaMauPaaié[Taa" )<br />bhvae jaNaTaPaSaa PaUTaa MaÙavMaaGaTaa" )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ви&#772;та-ра&#772;га-бхайа-кродха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ман-майа&#772; ма&#772;м упа&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;<br />бахаво джн&#771;а&#772;на-тапаса&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пу&#772;та&#772; мад-бха&#772;вам а&#772;гата&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ви&#772;та</i>&thinsp;—&thinsp;устранены; <i>ра&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;привязанность; <i>бхайа</i>&thinsp;—&thinsp;и страх; <i>кродха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чей гнев; <i>мат-майа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полностью пребывающие во Мне; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>упа&#772;ш&#769;рита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;целиком предавшиеся; <i>бахавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;многие; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>тапаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;подвижничеством; <i>пу&#772;та&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;очищенные; <i>мат-бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентную любовь ко Мне; <i>а&#772;гата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обретшие.</div>
<div class="translation"><b>Освободившись от привязанности, страха и гнева, сосредоточив на Мне ум и найдя во Мне прибежище, многие люди в прошлом постигли Меня. Так они очистились от материальной скверны и обрели трансцендентную любовь ко Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как уже было сказано, тому, в ком сильны материальные привязанности, очень трудно постичь личностную природу Высшей Абсолютной Истины. Обычно люди, привязанные к телесным представлениям о жизни, настолько закоснели в материализме, что практически не способны понять, как Всевышний может быть личностью. Такие материалисты не могут даже представить себе, что существует нетленное духовное тело, исполненное знания и вечного блаженства. Материальное тело бренно, исполнено невежества и обречено на нескончаемые страдания. Поэтому, услышав, что Господь является личностью, обладающей телом, мирские люди переносят на Него свои представления о теле. Для таких людей Всевышний&thinsp;—&thinsp;это бескрайний материальный космос, и потому они считают Бога безличным. И поскольку их сознание сосредоточено на материальном, их страшит сама мысль о том, что после освобождения они сохранят индивидуальность. Когда они слышат, что в духовном мире живые существа тоже обладают индивидуальностью, перспектива снова стать личностями пугает их, поэтому они предпочитают раствориться в безличной пустоте. Такие люди часто сравнивают живые существа с пузырьками пены, исчезающими в океанских волнах. По их мнению, пустота&thinsp;—&thinsp;это самый высокий уровень духовного бытия, которого можно достичь, лишившись индивидуальности. Подобные концепции продиктованы страхом и не опираются на истинное знание о духовной реальности. А многие люди вообще не верят в существование духовной реальности. Сбитые с толку обилием противоречивых философских теорий и воззрений, они от досады и гнева приходят к глупому выводу о том, что высшей причины бытия просто не существует и что все в конечном счете есть пустота. Такие люди просто больны. Итак, одни слишком обременены материальными привязанностями и потому не испытывают интереса к духовной жизни, другие мечтают о слиянии с высшим духовным бытием, а третьи, озлобленные засильем псевдодуховных учений, ни во что не верят и утрачивают надежду на спасение. Последние находят прибежище в алкоголе или наркотиках и принимают вызванные ими галлюцинации за духовные видения. Необходимо избавиться от всех форм материального сознания: привязанности к мирскому существованию, страха стать духовной личностью и приверженности к философии пустоты, в основе которой лежит разочарование в жизни. Чтобы освободиться от этих трех форм материальных представлений о жизни, надо полностью предаться Господу, выполняя указания истинного духовного учителя и следуя правилам преданного служения.</div>
<div class="purp-para">Высшей ступенью преданного служения является ступень <i>бхавы, </i>трансцендентной любви к Богу. В «Бхакти-расамрита-синдху» (1.4.15–16), трактате, посвященном науке преданного служения, сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>а&#772;дау ш&#769;раддха&#772; татах&#803; са&#772;дху-<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сан&#775;го &rsquo;тха бхаджана-крийа&#772;<br />
тато &rsquo;нартха-нивр&#803;ттих&#803; сйа&#772;т<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>тато ништ&#803;ха&#772; ручис татах&#803;</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>атха&#772;сактис тато бха&#772;вас<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>татах&#803; према&#772;бхйудан&#771;чати<br />
са&#772;дхака&#772;на&#772;м айам&#775; премн&#803;ах&#803;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>пра&#772;дурбха&#772;ве бхавет крамах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Вначале у человека должно возникнуть стремление к самоосознанию. Оно побудит его искать общества людей, достигших высокого духовного уровня. Затем начинающий преданный получает посвящение у возвышенного духовного учителя и, следуя его указаниям, начинает заниматься преданным служением. Занимаясь преданным служением под руководством духовного учителя, он освобождается от всех материальных привязанностей, становится постоянен в духовной практике и обретает вкус к слушанию повествований об Абсолютной Личности Бога, Шри Кришне. Этот вкус помогает преданному развить привязанность к сознанию Кришны, которая, усиливаясь, превращается в <i>бхаву,</i> начальную стадию трансцендентной любви к Богу. Истинная любовь к Богу называется <i>премой</i> и является высшей ступенью совершенства». На стадии <i>премы</i> преданный занимается трансцендентным любовным служением Господу непрерывно. Таким образом, когда человек, переходя с одной ступени преданного служения на другую и действуя под руководством истинного духовного учителя, постепенно избавится от всех материальных привязанностей, от боязни сохранить духовную индивидуальность и от отчаяния, заставляющего его искать прибежище в философии пустоты, он достигнет высшей ступени совершенства. Тогда он в конце концов получит право попасть в обитель Верховного Господа.</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Yae YaQaa Maa&amp; Pa[PaÛNTae Taa&amp;STaQaEv (gt);aJaaMYahMa( )<br />MaMa vTMaaRNauvTaRNTae MaNauZYaa" PaaQaR SavRXa" )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йе йатха&#772; ма&#772;м&#775; прападйанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>та&#772;м&#775;с татхаива бхаджа&#772;мй ахам<br />мама вартма&#772;нувартанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манушйа&#772;х&#803; па&#772;ртха сарваш&#769;ах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>прападйанте</i>&thinsp;—&thinsp;предаются; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тех; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>бхаджа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;вознаграждаю; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>вартма</i>&thinsp;—&thinsp;путь; <i>анувартанте</i>&thinsp;—&thinsp;следуют; <i>манушйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>сарваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях.</div>
<div class="translation"><b>Как человек предается Мне, так Я и вознаграждаю его. Каждый во всем следует Моим путем, о сын Притхи.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждый ищет Кришну в Его различных ипостасях и проявлениях. Частично постичь Кришну, Верховную Личность Бога, можно, познав Его безличное сияние, <i>брахмаджьоти, </i>или же вездесущую Сверхдушу, пребывающую во всем, даже в атомах. Но полностью постичь Кришну способны только Его чистые преданные. Таким образом, Кришна является целью поисков каждого и каждому Он дает возможность общаться с Ним так, как человек того желает. В духовном мире Кришна тоже отвечает взаимностью на трансцендентные чувства Своих чистых преданных и относится к ним так, как того хотят сами преданные. Одни из них хотят видеть в Кришне верховного повелителя, другие&thinsp;—&thinsp;своего близкого друга, третьи относятся к Нему как к сыну, а четвертые&thinsp;—&thinsp;как к возлюбленному. И всех их Кришна вознаграждает в соответствии с силой и глубиной любви к Нему. Подобные взаимоотношения существуют и в материальном мире, где Господь отвечает на чувства всех, кто поклоняется Ему, в зависимости от формы их поклонения. Чистые преданные как в материальном, так и в духовном мире общаются с Господом как с личностью и потому имеют возможность лично служить Ему с любовью и преданностью, испытывая от этого трансцендентное блаженство. Что касается имперсоналистов, которые стремятся уничтожить свою индивидуальность и тем самым совершить духовное самоубийство, то и им Кришна помогает достичь желанной цели, позволяя раствориться в Своем сиянии. Отказываясь признать существование вечной, исполненной блаженства Личности Бога и разрушая свою индивидуальность, имперсоналисты лишают себя возможности наслаждаться нектарным вкусом трансцендентного служения Господу. Те из них, чье положение даже в безличном бытии непрочно, возвращаются в материальный мир, чтобы удовлетворить дремлющее в них желание деятельности. Не имея доступа на духовные планеты, они снова получают возможность действовать на планетах материального мира.</div>
<div class="purp-para">Людей, стремящихся к плодам своего труда, Господь в образе <i>ягьешвары</i> вознаграждает, даруя им все, что они желают и ради чего выполняют предписанные Ведами обязанности. <i>Йоги,</i> жаждущие обрести мистические способности, также получают их от Верховного Господа. Иными словами, успех деятельности каждого зависит только от милости Господа и все методы духовного совершенствования&thinsp;—&thinsp;не что иное, как различные этапы одного пути. Поэтому, до тех пор пока человек не достигнет высшей ступени совершенства&thinsp;—&thinsp;сознания Кришны, все его труды будут незавершенными. В «Шримад-Бхагаватам» (2.3.10) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ака&#772;мах&#803; сарва-ка&#772;мо ва&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>мокша-ка&#772;ма уда&#772;ра-дхи&#772;х&#803;<br />
ти&#772;врен&#803;а бхакти-йогена<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йаджета пурушам&#775; парам</i></div>
<div class="purport">«Свободен ли человек от желаний [как преданные Господа], хочет ли он наслаждаться плодами своего труда или стремится к освобождению, он должен неустанно поклоняться Верховной Личности Бога, ибо только так можно достичь высшего совершенства&thinsp;—&thinsp;обрести сознание Кришны».</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">k-a¿NTa" k-MaR(lt);aa&amp; iSaiÖ&amp; YaJaNTa wh devTaa" )<br />i+aPa[&amp; ih MaaNauze l/aeke- iSaiÖ(gt);aRviTa k-MaRJaa )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ка&#772;н&#775;кшантах&#803; карман&#803;а&#772;м&#775; сиддхим&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджанта иха девата&#772;х&#803;<br />кшипрам&#775; хи ма&#772;нуше локе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддхир бхавати карма-джа&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка&#772;н&#775;кшантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;стремящиеся; <i>карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;кармической деятельности; <i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;к совершенству; <i>йаджанте</i>&thinsp;—&thinsp;почитают, совершая жертвоприношения; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в материальном мире); <i>девата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубогов; <i>кшипрам</i>&thinsp;—&thinsp;очень быстро; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;конечно же; <i>ма&#772;нуше</i>&thinsp;—&thinsp;в человеческом обществе; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в этом мире; <i>сиддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;успех; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;появляется; <i>карма-джа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный кармической деятельностью.</div>
<div class="translation"><b>Стремясь добиться успеха в кармической деятельности, люди этого мира поклоняются полубогам и, конечно же, очень быстро получают награду за свои труды.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Среди людей бытует в корне неверное представление о роли богов (или полубогов) в материальном мире: невежды, выдающие себя за знатоков священных писаний, называют этих полубогов различными воплощениями Верховного Господа. На самом же деле полубоги не воплощения Господа, а Его неотъемлемые частицы. Бог один, а Его частиц великое множество. В Ведах сказано: <i>нитйо нитйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Бог один. <i>И&#772;ш&#769;варах&#803; парамах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803;.</i> Верховный Господь один&thinsp;—&thinsp;Кришна, и это Он наделяет полубогов могуществом, необходимым для того, чтобы управлять материальным миром. Все полубоги&thinsp;—&thinsp;это обыкновенные существа <i>(нитйа&#772;на&#772;м),</i> в разной степени наделенные материальным могуществом. Они не могут быть равными Верховному Господу&thinsp;—&thinsp;Нараяне, Вишну или Кришне. Того, кто считает, что Бог и полубоги стоят на одном уровне, называют <i>пашанди,</i> атеистом. С Верховным Господом нельзя сравнивать даже таких великих полубогов, как Брахма и Шива. Более того, Брахма и Шива сами поклоняются Господу <i>(ш&#769;ива-вирин&#771;чи-нутам).</i> Но, несмотря на это, среди людей находится на удивление много глупцов, которые поклоняются лидерам общества, руководствуясь разного рода заблуждениями, вроде идеи антропоморфизма.</div>
<div class="purp-para">Слова <i>иха девата&#772;х&#803;</i> указывают на могущественных людей или полубогов, принадлежащих к материальному миру. Но Нараяна (Вишну), или Кришна, Верховная Личность Бога, не принадлежит к этому миру. Будучи всецело духовным, Он находится за пределами материального творения. Даже Шрипада Шанкарачарья, глава имперсоналистов, говорит, что Нараяна (Кришна) не принадлежит к материальному мирозданию. Тем не менее глупцы <i>(хр&#803;та-джн&#771;а&#772;на)</i> поклоняются полубогам ради сиюминутных результатов. И они получают их, не ведая о том, что такие результаты преходящи и привлекают только недалеких людей. Разумный человек&thinsp;—&thinsp;это тот, кто обладает сознанием Кришны. Его не интересуют эфемерные блага, и он никогда не станет поклоняться ради них смертным полубогам. Полубоги этого мира вместе с их поклонниками обречены на гибель во время разрушения вселенной. А блага, которые люди получают от полубогов, материальны и недолговечны. Сами материальные миры и все их обитатели, включая полубогов и их почитателей, не более чем пузырьки пены на поверхности космического океана. Однако в этом мире люди, как одержимые, гоняются за временными благами, мечтая о богатстве, собственной земле, семье и комфорте. В надежде обрести эти преходящие блага люди поклоняются полубогам или власть имущим. Если человек, выслужившись перед каким-нибудь политическим деятелем, получает министерский портфель, он считает это величайшим достижением. Поэтому люди пресмыкаются перед так называемыми вождями или сильными мира сего в надежде получить от них недолговечные блага&thinsp;—&thinsp;и действительно получают их. Такие глупцы не проявляют интереса к сознанию Кришны и не хотят раз и навсегда покончить со страданиями, присущими материальной жизни. Их манят миражи чувственных удовольствий, и ради них они поклоняются могущественным существам, которых называют полубогами. Из этого стиха ясно, что только очень редкие души проявляют интерес к сознанию Кришны. Людей больше привлекают мирские удовольствия, поэтому они предпочитают поклоняться какому-нибудь могущественному обитателю этого мира.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">caTauvR(lt);Ya| MaYaa Sa*í&amp; Gau(lt);ak-MaRiv(gt);aaGaXa" )<br />TaSYa k-TaaRrMaiPa Maa&amp; ivÖyk-TaaRrMaVYaYaMa( )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ча&#772;тур-варн&#803;йам&#775; майа&#772; ср&#803;шт&#803;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гун&#803;а-карма-вибха&#772;гаш&#769;ах&#803;<br />тасйа карта&#772;рам апи ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхй акарта&#772;рам авйайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ча&#772;тух&#803;-варн&#803;йам</i>&thinsp;—&thinsp;четыре сословия; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>ср&#803;шт&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;созданы; <i>гун&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;качествам; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;и деятельности; <i>вибха&#772;гаш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сообразно; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>карта&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;отца; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>акарта&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;бездействующего; <i>авйайам</i>&thinsp;—&thinsp;неизменного.</div>
<div class="translation"><b>В соответствии с тремя <i>гунами </i>материальной природы и связанной с ними деятельностью, Я разделил человеческое общество на четыре сословия. Но знай, что, хотя Я создатель этой системы, Сам Я, будучи неизменным, непричастен к какой-либо деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь&thinsp;—&thinsp;творец всего сущего. Все исходит от Него, все поддерживается Им и все возвращается в Него после уничтожения материального мира. Следовательно, Он также является создателем четырех сословий общества. Первое сословие&thinsp;—&thinsp;это наиболее разумные люди, которые находятся под влиянием <i>гуны</i> благости и называются <i>брахманами.</i> За ними следует сословие правителей, которых на санскрите называют <i>кшатриями;</i> они действуют под влиянием <i>гуны</i> страсти. Представители торгового сословия <i>(вайшьи)</i> находятся под смешанным влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, а <i>шудры,</i> или рабочие,&thinsp;—&thinsp;под влиянием <i>гуны</i> невежества. Но, хотя Господь Кришна является создателем этой системы, Он не принадлежит ни к одному из этих сословий, так как не относится к числу обусловленных душ, часть которых составляет человеческое общество. Человеческое общество мало чем отличается от сообщества животных одного вида, но, чтобы поднять людей над уровнем животных, Господь создал перечисленные выше сословия, предназначение которых&thinsp;—&thinsp;дать людям возможность систематически развивать в себе сознание Кришны. Склонность человека к определенному виду деятельности зависит от того, под влиянием каких <i>гун</i> природы он находится. Качества и признаки людей, находящихся под влиянием разных <i>гун,</i> описаны в восемнадцатой главе этой книги. Но тот, кто обладает сознанием Кришны, превосходит даже <i>брахманов.</i> Хотя настоящие <i>брахманы</i> по определению должны обладать знанием о Брахмане, Верховной Абсолютной Истине, большинство из них не поднимается выше осознания безличного проявления Господа Кришны. Однако человек, чьи познания шире и глубже, чем ограниченные знания <i>брахманов, </i>может постичь Верховную Личность Бога, Господа Шри Кришну, и таким образом обрести сознание Кришны. Иными словами, такой человек становится вайшнавом. Сознание Кришны включает в себя знание обо всех полных экспансиях Кришны, таких как Рама, Нрисимха, Вараха и другие. И подобно Самому Кришне, человек, обладающий сознанием Кришны, стоит выше всех сословий и социальных групп, будь то нации, общины или расы.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Na Maa&amp; k-MaaRi(lt);a il/MPaiNTa Na Mae k-MaRf-le/ SPa*ha )<br />wiTa Maa&amp; Yaae_i(gt);aJaaNaaiTa k-MaRi(gt);aNaR Sa bDYaTae )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ма&#772;м&#775; карма&#772;н&#803;и лимпанти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на ме карма-пхале спр&#803;ха&#772;<br />ити ма&#772;м&#775; йо &rsquo;бхиджа&#772;на&#772;ти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кармабхир на са бадхйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;любые виды деятельности; <i>лимпанти</i>&thinsp;—&thinsp;оскверняет; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>карма-пхале</i>&thinsp;—&thinsp;в плодах труда; <i>спр&#803;ха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;стремление; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>абхиджа&#772;на&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;постигает; <i>кармабхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;последствиями (такой деятельности); <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>бадхйате</i>&thinsp;—&thinsp;опутывается.</div>
<div class="translation"><b>Никакая деятельность не может осквернить Меня, и Я не стремлюсь к ее плодам. Кто постиг эту истину, тот, как и Я, никогда не будет связан последствиями своих действий.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В материальном мире существует закон, согласно которому царь всегда прав и не может быть судим по законам государства. Точно так же Господь, хотя и является творцом этого мира, Сам не подвержен влиянию протекающей в нем деятельности. Сотворив материальный космос, Он отстраняется от него, в отличие от живых существ, которые запутываются в последствиях своей деятельности из-за присущего им стремления господствовать над материальной природой. Владелец предприятия не несет ответственности за хорошие или дурные поступки своих работников&thinsp;—&thinsp;вся ответственность ложится на них самих. Не Верховный Господь, а жажда чувственных наслаждений заставляет живые существа заниматься материальной деятельностью. Желая получить больше возможностей для наслаждения, живые существа трудятся в этом мире и мечтают после смерти вкусить счастья на райских планетах. Но самодостаточного Господа не привлекают так называемые райские удовольствия. Полубоги, живущие на райских планетах,&thinsp;—&thinsp;всего лишь Его покорные слуги. Хозяин никогда не стремится к низкопробным удовольствиям, о которых мечтают его слуги. Господь непричастен к материальной деятельности и не подвержен ее последствиям. Так, дожди не являются непосредственной причиной появления на земле растительности, хотя без них ничего не может вырасти. В <i>смрити-шастрах</i> сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нимитта-ма&#772;трам эва&#772;сау<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ср&#803;джйа&#772;на&#772;м&#775; сарга-карман&#803;и<br />
прадха&#772;на-ка&#772;ран&#803;и&#772;-бху&#772;та&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йато ваи ср&#803;джйа-ш&#769;актайах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Господь&thinsp;—&thinsp;высшая причина возникновения всего, что существует в материальных вселенных. Непосредственной же причиной является материальная природа, проявляющая эти вселенные». Есть разные виды сотворенных существ: полубоги, люди, животные, и все они пожинают плоды своих хороших или дурных поступков, совершенных в прошлом. Господь лишь предоставляет им все необходимое для деятельности и регулирует ее с помощью <i>гун</i> материальной природы, но Сам Он не несет никакой ответственности за действия живых существ в прошлом или настоящем. В «Веданта-сутре» (2.1.34) сказано: <i>ваишамйа-наиргхр&#803;н&#803;йе на са&#772;пекшатва&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;Господь беспристрастен и не относится предвзято ни к кому из живых существ. Живые существа сами отвечают за свои поступки. Господь только обеспечивает их всем необходимым для деятельности через Свою внешнюю энергию, материальную природу. Тот, кто во всех тонкостях знает механизм действия закона <i>кармы</i> (деятельности и ее последствий), не запутывается в последствиях своих действий. Иными словами, действие закона <i>кармы</i> не распространяется на человека, который постиг божественную природу Господа и обрел сознание Кришны. Те, кто, не понимая божественной природы Господа, думают, что Он, подобно обыкновенным существам, действует ради того, чтобы наслаждаться плодами Своего труда, не могут не запутаться в последствиях своих поступков. Однако человек, постигший Высшую Истину, освобождается из материального плена и обретает сознание Кришны.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; jaTva k*-Ta&amp; k-MaR PaUvŒriPa MauMau+aui(gt);a" )<br />ku-å k-MaŒv TaSMaatv&amp; PaUvŒ" PaUvRTar&amp; k*-TaMa( )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эвам&#775; джн&#771;а&#772;тва&#772; кр&#803;там&#775; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пу&#772;рваир апи мумукшубхих&#803;<br />куру кармаива тасма&#772;т твам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пу&#772;рваих&#803; пу&#772;рватарам&#775; кр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;постигнув; <i>кр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;совершена; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>пу&#772;рваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;предшественниками; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;поистине; <i>мумукшубхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освобожденными; <i>куру</i>&thinsp;—&thinsp;исполняй; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>пу&#772;рваих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;предшественниками; <i>пу&#772;рва-тарам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что было очень давно; <i>кр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;исполнено.</div>
<div class="translation"><b>В минувшие времена все освобожденные души обладали знанием о Моей трансцендентной природе и действовали в соответствии с ним. Исполняй свой долг, следуя их примеру.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Есть два типа людей: сердца одних осквернены материальными желаниями, а сердца других свободны от желаний. Сознание Кришны одинаково благотворно и для тех, и для других. Люди, пораженные материальной скверной, могут воспользоваться методом сознания Кришны, чтобы постепенно очиститься, следуя правилам преданного служения. А те, кто уже очистился от материальной скверны, обычно продолжают выполнять те же правила, чтобы подать пример другим и тем самым принести им благо. Глупцы, а также новички в сознании Кришны, не усвоившие духовную науку, порой хотят прекратить всякую деятельность. Но Господь не одобрил желания Арджуны оставить поле битвы и удалиться от дел. Нужно просто научиться действовать правильно. Не следует отходить от деятельности в сознании Кришны и, уединившись, изображать из себя человека, уже достигшего высот сознания Кришны. Гораздо лучше действовать ради Кришны. Господь советует здесь Арджуне заниматься деятельностью в сознании Кришны, идя по стопам других учеников Господа, предшественников Арджуны, таких как бог Солнца Вивасван. Верховный Господь помнит обо всем, что делал в прошлом Он Сам и что делали все, кто действовал в сознании Кришны. Поэтому Он советует Арджуне последовать примеру бога Солнца, которого Он научил искусству деятельности в сознании Кришны несколько миллионов лет назад. Такие ученики Господа Кришны названы здесь освобожденными душами, ибо все они неукоснительно исполняли обязанности, возложенные на них Кришной.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">ik&amp;- k-MaR ik-Mak-MaeRiTa k-vYaae_PYa}a MaaeihTaa" )<br />Tatae k-MaR Pa[v+YaaiMa YaJjaTva Maae+YaSae_éu(gt);aaTa( )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ким&#775; карма ким акармети</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кавайо &rsquo;пй атра мохита&#772;х&#803;<br />тат те карма правакшйа&#772;ми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йадж джн&#771;а&#772;тва&#772; мокшйасе &rsquo;ш&#769;убха&#772;т</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;действие; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>акарма</i>&thinsp;—&thinsp;бездействие; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>кавайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разумные люди; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>атра</i>&thinsp;—&thinsp;здесь; <i>мохита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;зашедшие в тупик; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;ту; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебе; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>правакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;объясню; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которую; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>мокшйасе</i>&thinsp;—&thinsp;освобождаешься; <i>аш&#769;убха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от несчастья.</div>
<div class="translation"><b>Даже очень разумные люди заходят в тупик, пытаясь определить, что́ есть действие и что́&thinsp;—&thinsp;бездействие. Сейчас Я объясню тебе, что значит действовать. Обретя это знание, ты оградишь себя от всех бед.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чтобы действовать в сознании Кришны, необходимо следовать примеру великих преданных прошлого. Этот совет дан в пятнадцатом стихе. А то, почему не нужно действовать независимо, будет объяснено в следующем стихе.</div>
<div class="purp-para">Как было сказано в начале этой главы, деятельностью в сознании Кришны необходимо заниматься под руководством авторитетных наставников, принадлежащих к цепи духовных учителей. Наука сознания Кришны была впервые поведана богу Солнца, бог Солнца открыл ее своему сыну Ману, который затем рассказал о ней своему сыну Икшваку, и с тех давних времен эта наука известна на земле. Очень важно следовать по стопам великих <i>ачарьев</i> прошлого, принадлежащих к цепи духовных учителей. Иначе даже самый умный человек не сможет понять, как действовать в сознании Кришны. Вот почему Господь решил лично открыть науку сознания Кришны Арджуне. И поскольку Арджуна получил это знание от Самого Господа, любой, кто идет по стопам Арджуны, никогда не собьется с пути.</div>
<div class="purp-para">Говорится, что с помощью несовершенного, эмпирического знания невозможно найти истинный путь религии. Законы религии может устанавливать только Сам Господь. <i>Дхармам&#775; ту са&#772;кша&#772;д бхагават-пран&#803;и&#772;там</i> (Бхаг., 6.3.19). Ни один человек не способен создать религию, опираясь на силы своего несовершенного разума. Поэтому мы должны идти по стопам великих преданных, таких как Брахма, Шива, Нарада, Ману, Кумары, Капила, Прахлада, Бхишма, Шукадева Госвами, Ямараджа, Джанака и Махараджа Бали. Как бы ни был умен человек, сам он не сможет определить, что такое религия или в чем смысл самоосознания. Поэтому, являя преданным беспричинную милость, Господь Сам рассказывает Арджуне, что такое действие и что такое бездействие. Только действие в сознании Кришны может освободить человека из плена материальной жизни.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">k-MaR(lt);aae ùiPa baeÖVYa&amp; baeÖVYa&amp; c ivk-MaR(lt);a" )<br />Ak-MaR(lt);aê baeÖVYa&amp; GahNaa k-MaR(lt);aae GaiTa" )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>карман&#803;о хй апи боддхавйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>боддхавйам&#775; ча викарман&#803;ах&#803;<br />акарман&#803;аш&#769; ча боддхавйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гахана&#772; карман&#803;о гатих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>боддхавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что необходимо понять; <i>боддхавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что необходимо понять; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>викарман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;запрещенной деятельности; <i>акарман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бездействия; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>боддхавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что необходимо понять; <i>гахана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;труден для понимания; <i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>гатих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ход.</div>
<div class="translation"><b>Хитросплетения деятельности очень трудны для понимания. Поэтому надо хорошо знать, что такое действие, что такое запретное действие и что такое бездействие.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто действительно хочет освободиться из материального плена, должен понять разницу между действием, бездействием и запретным действием. Он должен тщательно проанализировать природу деятельности и ее последствий, а также запретной деятельности, поскольку это очень сложный вопрос. Чтобы овладеть наукой сознания Кришны и научиться различать разные виды деятельности, необходимо постичь свои отношения со Всевышним. Иными словами, человек, обладающий совершенным знанием, понимает, что каждое живое существо является вечным слугой Господа и потому долг каждого&thinsp;—&thinsp;действовать в сознании Кришны. Вся «Бхагавад-гита» подводит нас к этому выводу. Любые другие выводы, противоречащие этому, и основанные на них действия относятся к категории <i>викармы,</i> запретной деятельности. Понять все это можно только в общении с авторитетными наставниками, обладающими сознанием Кришны, которые способны посвятить нас в тайны деятельности. Получить это знание от них&thinsp;—&thinsp;все равно что получить его от Самого Господа. В противном случае даже самый разумный человек неминуемо зайдет в тупик.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">k-MaR(lt);Yak-MaR Ya" PaXYaedk-MaRi(lt);a c k-MaR Ya" )<br />Sa buiÖMaaNMaNauZYaezu Sa Yau¢-" k*-Tòk-MaRk*-Ta( )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>карман&#803;й акарма йах&#803; паш&#769;йед</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>акарман&#803;и ча карма йах&#803;<br />са буддхима&#772;н манушйешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са йуктах&#803; кр&#803;тсна-карма-кр&#803;т</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в действии; <i>акарма</i>&thinsp;—&thinsp;бездействие; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>паш&#769;йет</i>&thinsp;—&thinsp;увидит; <i>акарман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в бездействии; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;кармическую деятельность; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>буддхи-ма&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;разумный; <i>манушйешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди людей; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся на трансцендентном уровне; <i>кр&#803;тсна-карма-кр&#803;т</i>&thinsp;—&thinsp;занятый разнообразной деятельностью.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто видит бездействие в действии и действие в бездействии, является самым разумным среди людей и находится на духовном уровне, хотя и занят разнообразной деятельностью.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, действующий в сознании Кришны, естественным образом освобождается от оков <i>кармы.</i> Все его действия посвящены Кришне, так что сам он не наслаждается плодами своей деятельности и не страдает от ее последствий. Поэтому его называют самым разумным среди людей: хотя он и занимается разнообразной деятельностью, он делает все это ради Кришны. <i>Акарма</i>&thinsp;—&thinsp;это деятельность, не имеющая кармических последствий. Имперсоналисты отвергают всякую деятельность, боясь, что ее последствия могут стать препятствием на их пути к самоосознанию, тогда как персоналисты правильно понимают свое положение, считая себя вечными слугами Верховной Личности Бога. Поэтому они занимаются деятельностью в сознании Кришны. И поскольку все их действия посвящены Кришне, они все время испытывают духовное счастье. Такие люди не стремятся к чувственным наслаждениям. Они сознают себя вечными слугами Кришны, поэтому их действия не имеют кармических последствий.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">YaSYa SaveR SaMaarM(gt);aa" k-aMaSaªLPaviJaRTaa" )<br />jaNaaiGandGDak-MaaR(lt);a&amp; TaMaahu" Pai(lt);@Ta&amp; buDaa" )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йасйа сарве сама&#772;рамбха&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ма-сан&#775;калпа-варджита&#772;х&#803;<br />джн&#771;а&#772;на&#772;гни-дагдха-карма&#772;н&#803;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>там а&#772;хух&#803; пан&#803;д&#803;итам&#775; будха&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасйа</i>&thinsp;—&thinsp;которого; <i>сарве</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>сама&#772;рамбха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;старания; <i>ка&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;основанной на стремлении к наслаждениям; <i>сан&#775;калпа</i>&thinsp;—&thinsp;целеустремленности; <i>варджита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лишенные; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;совершенного знания; <i>агни</i>&thinsp;—&thinsp;в огне; <i>дагдха</i>&thinsp;—&thinsp;сгоревшие; <i>карма&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;того, чьи действия; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>а&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;называют; <i>пан&#803;д&#803;итам</i>&thinsp;—&thinsp;мудреца; <i>будха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обладающие знанием.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто действует, не стремясь наслаждаться плодами своего труда, обладает всей полнотой знания. Мудрецы говорят про такого человека, что все последствия его действий сгорели в огне совершенного знания.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Только тот, кто обладает совершенным знанием, может понять действия человека, развившего в себе сознание Кришны. Поскольку человек, обладающий сознанием Кришны, не стремится к чувственным наслаждениям, про него говорят, что он сжег все последствия своих действий в огне совершенного знания&thinsp;—&thinsp;знания о том, что по своей природе он является вечным слугой Верховной Личности Бога. Только тот, кто понял эту истину, обладает подлинным знанием. Это знание подобно огню, который, вспыхнув, сжигает дотла все последствия нашей деятельности.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">TYa¤-a k-MaRf-l/aSa®&amp; iNaTYaTa*áae iNaraé[Ya" )<br />k-MaR(lt);Yai(gt);aPa[v*taae_iPa NaEv ik-iÄTk-raeiTa Sa" )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тйактва&#772; карма-пхала&#772;сан&#775;гам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нитйа-тр&#803;пто нира&#772;ш&#769;райах&#803;<br />карман&#803;й абхиправр&#803;тто &rsquo;пи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наива кин&#771;чит кароти сах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тйактва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отбросив; <i>карма-пхала-а&#772;сан&#775;гам</i>&thinsp;—&thinsp;к плодам своего труда привязанность; <i>нитйа</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>тр&#803;птах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворенный; <i>нира&#772;ш&#769;райах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий прибежища; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в деятельности; <i>абхиправр&#803;ттах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всегда занятый; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>кин&#771;чит</i>&thinsp;—&thinsp;что бы ни; <i>кароти</i>&thinsp;—&thinsp;делает; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он.</div>
<div class="translation"><b>Свободный от привязанности к плодам своего труда, всегда удовлетворенный и ни от чего не зависящий, он не совершает кармических действий, хотя и трудится не покладая рук.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Освободиться от пут кармической деятельности может только тот, кто обладает сознанием Кришны и посвящает Кришне все свои действия. Человек в сознании Кришны действует, движимый чистой любовью к Верховной Личности Бога, и потому он не привязан к плодам своего труда. Он не привязан даже к поддержанию своего тела, ибо во всем полагается на Кришну. Такой человек не стремится приобретать вещи или сохранять то, что уже имеет. Он старается как можно лучше исполнить свой долг, а во всем остальном полагается на Кришну. Деятельность такого человека, свободного от мирских привязанностей, не имеет никаких последствий, ни хороших, ни плохих, как будто он вообще не совершает действий. Такая деятельность называется <i>акармой,</i> не влекущей за собой кармических последствий. С другой стороны, любое действие, совершенное не в сознании Кришны, порабощает человека и, как уже говорилось, относится к категории <i>викармы.</i></div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">iNaraXaqYaRTaictaaTMaa TYa¢-SavRPairGa]h" )<br />Xaarqr&amp; ke-vl&amp;/ k-MaR ku-vRàaPanaeiTa ik-iLbzMa( )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>нира&#772;ш&#769;и&#772;р йата-читта&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тйакта-сарва-париграхах&#803;<br />ш&#769;а&#772;ри&#772;рам&#775; кевалам&#775; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>курван на&#772;пноти килбишам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нира&#772;ш&#769;и&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не стремящийся к результатам; <i>йата</i>&thinsp;—&thinsp;подчинены; <i>читта-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чей ум и разум; <i>тйакта</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнуты; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>париграхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кем собственнические чувства; <i>ш&#769;а&#772;ри&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;предназначенную для того, чтобы поддержать душу в теле; <i>кевалам</i>&thinsp;—&thinsp;только; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>курван</i>&thinsp;—&thinsp;совершающий; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>а&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;получает; <i>килбишам</i>&thinsp;—&thinsp;результат греха.</div>
<div class="translation"><b>Такой мудрый человек владеет своим умом и разумом, не считает себя собственником того, что ему принадлежит, и заботится об удовлетворении только самых насущных потребностей своего тела. Действуя таким образом, он никогда не навлекает на себя греха.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, не ждет хороших или плохих результатов своей деятельности. Он полностью владеет своим умом и разумом. Он знает, что, будучи частицей Верховного Господа, он действует как часть целого и является не самостоятельным исполнителем действий, а лишь орудием в руках Всевышнего. Рука движется не сама по себе, а благодаря усилиям всего организма. Так и человек, развивший в себе сознание Кришны, всегда действует в согласии с волей Всевышнего, поскольку не стремится наслаждаться жизнью независимо от Него. Его действия подобны работе детали в машине. Деталь чистят и смазывают, чтобы сохранить ее в рабочем состоянии, и точно так же человек, обладающий сознанием Кришны, заботится об удовлетворении насущных потребностей своего тела только для того, чтобы быть способным заниматься трансцендентным любовным служением Господу. Поэтому его действия не влекут за собой кармических последствий. Подобно домашнему животному, он не считает себя даже собственником своего тела. Жестокий хозяин может убить принадлежащее ему животное, и оно безропотно расстанется с жизнью. К тому же оно никогда не обладает полной свободой действий. Человек, развивший в себе сознание Кришны, целиком поглощен духовной деятельностью, и у него просто нет времени на приобретение излишней материальной собственности. Чтобы поддержать душу в теле, ему не нужно добывать деньги нечестным путем. Поэтому он не оскверняет себя грехом, и его действия не имеют никаких кармических последствий.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Yad*C^al/a(gt);aSaNTauíae ÜNÜaTaqTaae ivMaTSar" )<br />SaMa" iSaÖaviSaÖaE c k*-TvaiPa Na iNabDYaTae )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йадр&#803;ччха&#772;-ла&#772;бха-сантушт&#803;о</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>двандва&#772;ти&#772;то виматсарах&#803;<br />самах&#803; сиддха&#772;в асиддхау ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кр&#803;тва&#772;пи на нибадхйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йадр&#803;ччха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;само собой; <i>ла&#772;бха</i>&thinsp;—&thinsp;тем, что приходит; <i>сантушт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;довольствующийся; <i>двандва</i>&thinsp;—&thinsp;двойственность; <i>ати&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преодолевший; <i>виматсарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освободившийся от зависти; <i>самах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;невозмутимый; <i>сиддхау</i>&thinsp;—&thinsp;в успехе; <i>асиддхау</i>&thinsp;—&thinsp;в неудаче; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>кр&#803;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;совершив действие; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>нибадхйате</i>&thinsp;—&thinsp;опутывается.</div>
<div class="translation"><b>Кто довольствуется тем, что приходит само собой, кто никому не завидует, не обращает внимания на проявления двойственности этого мира и одинаково встречает успех и неудачу, тот, совершая действия, никогда не попадает в рабство их последствий.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, не слишком заботится даже об удовлетворении потребностей своего тела. Он довольствуется тем, что само приходит к нему. Он никогда не берет взаймы и не попрошайничает, но честно трудится в меру своих сил и возможностей и довольствуется тем, что заработано честным трудом. Поэтому он ни от кого не зависит. Он никогда не станет служить кому-либо, если это мешает его служению в сознании Кришны. Однако ради служения Господу он готов выполнять любую работу, оставаясь безразличным к проявлениям двойственности этого мира, таким, как жара и холод, счастье и страдания. Человек, обладающий сознанием Кришны, выше материальной двойственности, ибо он готов сделать все, что необходимо для удовлетворения Кришны. Поэтому он одинаково встречает успех и неудачу. Эти признаки свидетельствуют о том, что человек обрел духовное знание.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">GaTaSa®SYa Mau¢-SYa jaNaaviSQaTaceTaSa" )<br />YajaYaacrTa" k-MaR SaMaGa]&amp; Pa[ivl/IYaTae )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>гата-сан&#775;гасйа муктасйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на&#772;вастхита-четасах&#803;<br />йаджн&#771;а&#772;йа&#772;чаратах&#803; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>самаграм&#775; правили&#772;йате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гата-сан&#775;гасйа</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто вышел из-под влияния <i>гун</i> материальной природы; <i>муктасйа</i>&thinsp;—&thinsp;освободившегося; <i>джн&#771;а&#772;на-авастхита</i>&thinsp;—&thinsp;находящееся на трансцендентном уровне; <i>четасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;того, чье знание; <i>йаджн&#771;а&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;ради удовлетворения Ягьи (Кришны); <i>а&#772;чаратах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совершаемая; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>самаграм</i>&thinsp;—&thinsp;полностью; <i>правили&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;целиком растворяется.</div>
<div class="translation"><b>Действия человека, который освободился от влияния <i>гун </i>материальной природы, утвердился в духовном знании и трудится только ради Меня, становятся целиком духовными, и все их последствия растворяются в Абсолюте.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Полностью развив в себе сознание Кришны, человек поднимается над всеми проявлениями двойственности и выходит из-под оскверняющего влияния материальных <i>гун.</i> Такой человек обретает освобождение, так как он осознаёт свою духовную природу и свои отношения с Кришной и потому его ум остается всегда погруженным в сознание Кришны. Соответственно, все, что он делает, посвящено Кришне, изначальному Вишну. Каждое действие человека в сознании Кришны должно считаться жертвенным актом, потому что цель любого жертвоприношения&thinsp;—&thinsp;удовлетворить Верховную Личность, Вишну или Кришну. Последствия такой деятельности целиком растворяются в Абсолюте и не приносят человеку материальных страданий.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">b]øaPaR(lt);a&amp; b]ø hivb]RøaGanaE b]ø(lt);aa huTaMa( )<br />b]øEv TaeNa GaNTaVYa&amp; b]øk-MaRSaMaaiDaNaa )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>брахма&#772;рпан&#803;ам&#775; брахма хавир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма&#772;гнау брахман&#803;а&#772; хутам<br />брахмаива тена гантавйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма-карма-сама&#772;дхина&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;духовное по природе; <i>арпан&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;подношение; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышний; <i>хавих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;масло; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;духовное; <i>агнау</i>&thinsp;—&thinsp;в огне (жертвоприношения); <i>брахман&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вечной душой; <i>хутам</i>&thinsp;—&thinsp;принесенное в жертву; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;духовное царство; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>тена</i>&thinsp;—&thinsp;им; <i>гантавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, которого необходимо достичь; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;духовной; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельностью; <i>сама&#772;дхина&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;с полной поглощенностью.</div>
<div class="translation"><b>Человек, целиком погруженный в мысли обо Мне, непременно достигнет духовного царства, ибо он полностью отдает себя духовной деятельности, в которой и жертвенный огонь, и все, что приносится в жертву, обладает одной и той же духовной природой, природой Абсолюта.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе говорится о том, как деятельность в сознании Кришны приводит человека к духовному совершенству. Есть много разных видов деятельности в сознании Кришны, и все они будут описаны в последующих стихах. Здесь же сформулирован сам принцип деятельности в сознании Кришны. Обусловленная душа, оскверненная соприкосновением с материей, вынуждена действовать в материальном мире. Однако ей необходимо вырваться из материального плена. Это можно сделать с помощью метода сознания Кришны. Больного, у которого расстроился желудок от чрезмерного употребления молока, можно вылечить другим молочным продуктом&thinsp;—&thinsp;простоквашей. Подобно этому, обусловленную душу, поглощенную материальной деятельностью, можно исцелить, заняв деятельностью в сознании Кришны, описанной в «Бхагавад-гите». Этот метод обычно называют <i>ягьей</i> (жертвоприношением), то есть деятельностью, единственная цель которой&thinsp;—&thinsp;удовлетворение Вишну, или Кришны. Чем больше живых существ в материальном мире будет действовать в сознании Кришны, то есть только ради удовлетворения Вишну, тем более духовной станет атмосфера этого мира, благодаря полной погруженности людей в сознание Кришны.</div>
<div class="purp-para">Слово <i>брахма</i> (Брахман) значит «духовный». Господь духовен по природе, поэтому лучи, исходящие от Его трансцендентного тела, называют <i>брахмаджьоти,</i> Его духовным сиянием. Все сущее покоится в <i>брахмаджьоти,</i> но, когда это <i>джьоти</i> покрыто иллюзией <i>(майей),</i> или желанием чувственных удовольствий, его называют материальным. Этот материальный покров можно сбросить, воспользовавшись методом сознания Кришны. Все, что приносится на огонь сознания Кришны, сам жертвенный огонь, или тот, кто принимает подношение, процесс принятия, человек, совершающий подношение, а также конечный результат&thinsp;—&thinsp;все это, вместе взятое, является Брахманом, или Абсолютной Истиной. Абсолютную Истину, покрытую <i>майей,</i> называют материей. Но материя, используемая в служении изначальной Абсолютной Истине, возвращается в свое исходное духовное состояние. Сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;это метод, позволяющий преобразовать иллюзорное сознание в Брахман, Абсолют. Когда ум полностью погружен в сознание Кришны, он находится в состоянии транса <i>(самадхи).</i> Любое действие, совершаемое в этом духовном сознании, называют <i>ягьей,</i> жертвоприношением Абсолюту. Благодаря духовному сознанию жертвователь, подношение, принятие жертвенного дара, жрец, или тот, кто непосредственно совершает жертвоприношение, а также конечный результат жертвоприношения&thinsp;—&thinsp;все становится тождественным Абсолюту, Верховному Брахману. В этом суть метода сознания Кришны.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">dEvMaevaPare Yaj&amp; YaaeiGaNa" PaYauRPaaSaTae )<br />b]øaGanavPare Yaj&amp; YajeNaEvaePaJauûiTa )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>даивам эва&#772;паре йаджн&#771;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йогинах&#803; парйупа&#772;сате<br />брахма&#772;гна&#772;в апаре йаджн&#771;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджн&#771;енаивопаджухвати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даивам</i>&thinsp;—&thinsp;полубогам; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>йаджн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение; <i>йогинах&#803;&thinsp;—&thinsp;йоги</i>-мистики; <i>парйупа&#772;сате</i>&thinsp;—&thinsp;усердно поклоняются; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Абсолютной Истины; <i>агнау</i>&thinsp;—&thinsp;на огонь; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>йаджн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;жертву; <i>йаджн&#771;ена</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношением; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>упаджухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят.</div>
<div class="translation"><b>Одни <i>йоги </i>старательно поклоняются полубогам, совершая в их честь различные жертвоприношения, другие же приносят жертвы на огонь Верховного Брахмана.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человека, занятого деятельностью в сознании Кришны, можно назвать совершенным <i>йогом</i>-мистиком. Но есть и другие <i>йоги:</i> те, кто совершают жертвоприношения, поклоняясь полубогам, и те, кто приносят жертвы Верховному Брахману, безличному аспекту Верховного Господа. Таким образом, существуют различные виды жертвоприношений, предназначенные для разных людей. Такая классификация жертвоприношений в зависимости от того, кто их совершает, довольно поверхностна, потому что, в сущности, жертвоприношение&thinsp;—&thinsp;это деятельность ради удовлетворения Верховного Господа, Вишну, которого также называют Ягьей. Все жертвоприношения можно разделить на две группы: принесение в жертву материальных предметов и жертвоприношения, совершаемые ради обретения духовного знания. Люди, обладающие сознанием Кришны, жертвуют свою материальную собственность Верховному Господу, а люди, стремящиеся к временному материальному благополучию, жертвуют ее, стремясь удовлетворить полубогов: Индру, бога Солнца и других. Полубоги&thinsp;—&thinsp;это могущественные существа, которым Верховный Господь поручил управлять материальным миром и обеспечивать его теплом, водой, светом и прочим. Те, кто жаждет материальных благ, поклоняются полубогам, совершая рекомендованные в Ведах жертвоприношения. Таких людей называют <i>баху-ишвара-вади,</i> что значит «те, кто верит в существование многих богов». Другая категория людей&thinsp;—&thinsp;те, кто поклоняются Брахману, безличному аспекту Абсолютной Истины, и считают полубогов существующими лишь временно,&thinsp;—&thinsp;приносят в жертву на огонь Абсолюта свою индивидуальность и, погружаясь в бытие Всевышнего, прекращают индивидуальное существование. Такие имперсоналисты жертвуют свое время на философские размышления, пытаясь постичь духовную природу Всевышнего. Итак, <i>карми</i> приносят в жертву материальную собственность ради мирских удовольствий, а имперсоналисты жертвуют своим материальным самоотождествлением ради того, чтобы погрузиться в бытие Всевышнего. Для имперсоналиста жертвенным алтарем является Верховный Брахман, а жертвой&thinsp;—&thinsp;собственная индивидуальность, сжигаемая в огне Брахмана. Однако человек, обладающий сознанием Кришны, подобно Арджуне, жертвует всем ради удовлетворения Кришны. В результате и его материальная собственность, и он сам&thinsp;—&thinsp;все приносится в жертву Кришне. Так преданный становится совершенным <i>йогом,</i> сохраняя при этом свою индивидуальность.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">é[ae}aadqNaqiNd]Yaa(lt);YaNYae Sa&amp;YaMaaiGanzu JauûiTa )<br />XaBdadqiNvzYaaNaNYa wiNd]YaaiGanzu JauûiTa )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;ротра&#772;ди&#772;ни&#772;ндрийа&#772;н&#803;й анйе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;йама&#772;гнишу джухвати<br />ш&#769;абда&#772;ди&#772;н вишайа&#772;н анйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>индрийа&#772;гнишу джухвати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ротра-а&#772;ди&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;слух и прочие; <i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;чувства; <i>анйе</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>сам&#775;йама</i>&thinsp;—&thinsp;ограничения; <i>агнишу</i>&thinsp;—&thinsp;на огонь; <i>джухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят; <i>ш&#769;абда-а&#772;ди&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;звук и прочие; <i>вишайа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;объекты, доставляющие наслаждение чувствам; <i>анйе</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;органов чувств; <i>агнишу</i>&thinsp;—&thinsp;на огонь; <i>джухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят в жертву.</div>
<div class="translation"><b>Одни [идеальные <i>брахмачари</i>] приносят слух и другие чувства на огонь обуздания ума, а другие [те, кто ведет регулируемую семейную жизнь] приносят звук и другие объекты чувств на огонь чувств.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Представители всех четырех <i>ашрамов: брахмачари, грихастхи, ванапрастхи</i> и <i>санньяси,</i> должны стать совершенными <i>йогами.</i> Человеческая форма жизни дается людям не для того, чтобы они предавались наслаждениям, подобно животным, поэтому четыре ступени духовной жизни постепенно приводят человека к духовному совершенству. <i>Брахмачари,</i> или ученики, следующие наставлениям истинного духовного учителя, учатся обуздывать ум, воздерживаясь от чувственных удовольствий. <i>Брахмачари</i> слушает лишь то, что связано с сознанием Кришны. Поскольку слушание лежит в основе познания истины, настоящий <i>брахмачари</i> всегда занят <i>харер на&#772;ма&#772;нуки&#772;ртанам:</i> он слушает, как другие прославляют Господа, и сам возносит Ему хвалу. Он старается оградить себя от материальных звуков, и потому его слух поглощен духовными звуками: «Харе Кришна, Харе Кришна». Подобно этому, семейные люди, которым позволено в какой-то мере удовлетворять свою потребность в чувственных удовольствиях, делают это, придерживаясь строгих ограничений. Пристрастие к сексу, вину и мясу свойственно большинству людей, но семейный человек, следующий предписаниям <i>шастр,</i> ограничивает себя в половой жизни и других удовольствиях. Именно для этого в любом цивилизованном обществе и существует институт брака, основанный на религиозных заповедях: его назначение&thinsp;—&thinsp;ограничить половую жизнь. Семейный человек, который ведет ограниченную половую жизнь и не испытывает привязанности к ней, также совершает <i>ягью:</i> он жертвует своим стремлением к чувственным удовольствиям ради более возвышенной, духовной жизни.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">SavaR(lt);aqiNd]Yak-MaaRi(lt);a Pa[a(lt);ak-MaaRi(lt);a caPare )<br />AaTMaSa&amp;YaMaYaaeGaaGanaE JauûiTa jaNadqiPaTae )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарва&#772;н&#803;и&#772;ндрийа-карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;н&#803;а-карма&#772;н&#803;и ча&#772;паре<br />а&#772;тма-сам&#775;йама-йога&#772;гнау</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джухвати джн&#771;а&#772;на-ди&#772;пите</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;чувств; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>пра&#772;н&#803;а-карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;перемещения жизненного воздуха; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>а&#772;тма-сам&#775;йама</i>&thinsp;—&thinsp;обуздания ума; <i>йога</i>&thinsp;—&thinsp;связующего метода; <i>агнау</i>&thinsp;—&thinsp;на огонь; <i>джухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят; <i>джн&#771;а&#772;на-ди&#772;пите</i>&thinsp;—&thinsp;в стремлении к самоосознанию.</div>
<div class="translation"><b>Те же, кто желает осознать свое истинное «я» путем обуздания ума и чувств, приносят деятельность всех органов чувств и само дыхание жизни на огонь усмиренного ума.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь речь идет о системе <i>йоги,</i> создателем которой является Патанджали. В его «Йога-сутре» душа описана как <i>пратьяг-атма</i> и <i>параг-атма.</i> Душу, стремящуюся к чувственным удовольствиям, называют <i>параг-атмой,</i> но, когда та же самая душа становится равнодушной к ним, ее именуют <i>пратьяг-атмой.</i> Душа удерживается в теле десятью воздушными потоками, и ощутить это можно, научившись управлять дыханием. Система <i>йоги</i> Патанджали учит приемам управления воздушными потоками в теле. С помощью этих приемов душа может освободиться от материальных привязанностей. В этой системе <i>йоги</i> конечной целью является уровень <i>пратьяг-атмы,</i> на котором душа отстраняется от материальной деятельности. Органы чувств постоянно взаимодействуют с объектами восприятия: ухо слышит звуки, глаза видят формы, нос различает запахи, язык ощущает вкус, а рука осязает предметы. Таким образом, каждый из органов чувств занят деятельностью, не связанной с душой. Все это функции <i>прана-ваю.</i> <i>Апана-ваю</i> движется вниз, <i>вьяна-ваю</i> выполняет функции сжатия и расширения, <i>самана-ваю</i> поддерживает равновесие, а <i>удана-ваю</i> движется вверх. Человек, овладевший искусством <i>йоги,</i> использует эти воздушные потоки для того, чтобы осознать свое истинное «я».</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">d]VYaYajaSTaPaaeYaja YaaeGaYajaSTaQaaPare )<br />SvaDYaaYajaNaYajaê YaTaYa" Sa&amp;iXaTav]Taa" )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дравйа-йаджн&#771;а&#772;с тапо-йаджн&#771;а&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йога-йаджн&#771;а&#772;с татха&#772;паре<br />сва&#772;дхйа&#772;йа-джн&#771;а&#772;на-йаджн&#771;а&#772;ш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатайах&#803; сам&#775;ш&#769;ита-врата&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дравйа-йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;принесение в жертву материальной собственности; <i>тапах&#803;-йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения, которые выражаются в подвижничестве; <i>йога-йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения, которые выражаются в занятиях восьмиступенчатой мистической <i>йогой; татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>сва&#772;дхйа&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения, которые выражаются в изучении Вед; <i>джн&#771;а&#772;на-йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения, которые выражаются в усвоении духовного знания; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йатайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;просвещенные; <i>сам&#775;ш&#769;ита-врата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;исполняющие суровые обеты.</div>
<div class="translation"><b>Одни обретают просветление, жертвуя свою собственность, другие&thinsp;—&thinsp;совершая аскетические подвиги, занимаясь практикой восьмиступенчатой <i>йоги </i>или изучая Веды ради обретения духовного знания. Все они строго хранят свои обеты.</b></div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="footnote"><a href="RUBG04XT.XML#footnote1">* Соответственно, гостиница для паломников, место бесплатной раздачи пищи, ночлежный дом, сиротский приют, школа. <i>(Примеч. редактора.)</i></a></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Жертвоприношения можно разделить на несколько категорий. Одни люди жертвуют свою собственность, занимаясь благотворительностью. В Индии богатые коммерсанты и члены царских семейств открывают разного рода благотворительные заведения, такие, как <i>дхарма-шала, анна-кшетра, атитхи-шала, анатхалая</i> и <i>видья-питха</i><a href="RUBG04F1.XML">*</a>. В других странах также есть много бесплатных больниц, домов престарелых и других благотворительных заведений, которые бесплатно раздают пищу, дают образование неимущим и т.&thinsp;п. Все эти виды благотворительной деятельности называют <i>дравьямайя-ягьей.</i> Есть также люди, которые, стремясь занять более высокое положение, то есть попасть на райские планеты, предаются аскезе, исполняя такие суровые обеты, как <i>чандраяна</i> и <i>чатурмасья.</i> Например, человек, давший обет <i>чатурмасьи,</i> не должен бриться четыре месяца в году (с июля по октябрь), ему запрещено есть определенные виды продуктов, принимать пищу чаще, чем раз в день, и выходить из дома. Так, жертвуя удобствами, человек совершает <i>тапомайя-ягью.</i> Люди другой категории занимаются различными видами мистической <i>йоги: йогой</i> Патанджали, цель которой&thinsp;—&thinsp;погрузиться в бытие Абсолюта, <i>хатха-йогой</i> или <i>аштанга-йогой, </i>позволяющей овладеть некоторыми мистическими способностями. А еще кто-то регулярно совершает паломничество по всем святым местам. Подобные виды деятельности получили название <i>йога-ягьи,</i> жертвоприношений, совершаемых ради обретения различных совершенств в материальном мире. Кто-то изучает ведические писания, главным образом Упанишады и «Веданта-сутру», или же философию <i>санкхьи.</i> Такие виды деятельности называют <i>свадхьяя-ягьей,</i> жертвоприношением, которое состоит в изучении священных писаний.</div><div class="purp-para">Все эти <i>йоги</i> с усердием совершают различные виды жертвоприношений, чтобы подняться на более высокий уровень бытия. Однако метод сознания Кришны уникален, ибо он дает человеку возможность непосредственно служить Верховному Господу. Ни одно из перечисленных выше жертвоприношений не поможет человеку обрести сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;это возможно лишь по милости Господа и Его чистых преданных. Следовательно, метод сознания Кришны выше всех остальных методов самоосознания.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">APaaNae JauûiTa Pa[a(lt);a&amp; Pa[a(lt);ae_PaaNa&amp; TaQaaPare )<br />Pa[a(lt);aaPaaNaGaTaq åd(ßa Pa[a(lt);aaYaaMaParaYa(lt);aa" )<br />APare iNaYaTaahara" Pa[a(lt);aaNPa[a(lt);aezu JauûiTa )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>апа&#772;не джухвати пра&#772;н&#803;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;н&#803;е &rsquo;па&#772;нам&#775; татха&#772;паре<br />пра&#772;н&#803;а&#772;па&#772;на-гати&#772; руддхва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;н&#803;а&#772;йа&#772;ма-пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;<br />апаре нийата&#772;ха&#772;ра&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пра&#772;н&#803;а&#772;н пра&#772;н&#803;ешу джухвати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апа&#772;не</i>&thinsp;—&thinsp;в нисходящем воздушном потоке; <i>джухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят в жертву; <i>пра&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;поток воздуха, выходящий наружу; <i>пра&#772;н&#803;е</i>&thinsp;—&thinsp;в потоке воздуха, выходящем наружу; <i>апа&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;нисходящий воздушный поток; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;а также; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>пра&#772;н&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;потока воздуха, движущегося наружу; <i>апа&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;и нисходящего воздушного потока; <i>гати&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;движения; <i>руддхва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;остановив; <i>пра&#772;н&#803;а-а&#772;йа&#772;ма</i>&thinsp;—&thinsp;транс, который наступает в результате полного прекращения дыхания; <i>пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чья цель; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>нийата</i>&thinsp;—&thinsp;упорядочено; <i>а&#772;ха&#772;ра&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чье потребление пищи; <i>пра&#772;н&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;потоки воздуха, движущиеся наружу; <i>пра&#772;н&#803;ешу</i>&thinsp;—&thinsp;в потоки воздуха, выходящие наружу; <i>джухвати</i>&thinsp;—&thinsp;приносят в жертву.</div>
<div class="translation"><b>Иные, чтобы войти в состояние транса, учатся управлять дыханием, принося выдыхаемый воздух в жертву вдыхаемому, а вдыхаемый в жертву выдыхаемому; в конце концов они полностью перестают дышать и погружаются в транс. Другие же, ограничивая себя в еде, приносят выдыхаемый воздух в жертву ему самому.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Упражнения <i>йоги,</i> позволяющие управлять дыханием, называются <i>пранаямой;</i> заниматься ей начинают на ступени <i>хатха-йоги,</i> осваивая различные сидячие позы. Этими приемами <i>йоги</i> пользуются для того, чтобы обуздать чувства и осознать свою духовную природу. Практика <i>пранаямы</i> дает возможность управлять воздушными потоками в теле, меняя направление их движения. <i>Апана</i>&thinsp;—&thinsp;это нисходящий воздушный поток, а <i>прана</i>&thinsp;—&thinsp;восходящий. <i>Йог,</i> занимающийся <i>пранаямой,</i> учится направлять потоки воздуха в обратную сторону, пока они не придут в равновесие <i>(пурака).</i> Принесение выдыхаемого воздуха в жертву вдыхаемому называется <i>речакой.</i> Когда оба воздушных потока полностью прекращают движение, человек поднимается на ступень <i>кумбхака-йоги.</i> Занятия <i>кумбхака-йогой</i> увеличивают продолжительность жизни <i>йога,</i> помогая ему достичь духовного совершенства. Разумный <i>йог</i> стремится достичь совершенства в течение одной жизни, не дожидаясь следующей, и, занимаясь <i>кумбхака-йогой,</i> он получает возможность существенно увеличить продолжительность своей жизни. Однако человек, обладающий сознанием Кришны и всегда занятый трансцендентным любовным служением Господу, овладевает своими чувствами, не прилагая к этому никаких дополнительных усилий. Его чувства все время служат Кришне и потому лишены возможности заниматься другой деятельностью. В конце жизни преданный благополучно переносится в духовную обитель Господа Кришны, так что ему незачем пытаться продлить свою жизнь. Он очень быстро обретает освобождение, как сказано в «Бхагавад-гите» (14.26):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ма&#772;м&#775; ча йо &rsquo;вйабхича&#772;рен&#803;а<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йогена севате<br />
са гун&#803;а&#772;н самати&#772;тйаита&#772;н<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-бху&#772;йа&#772;йа калпате</i></div>
<div class="purport">«Тот, кто занимается чистым преданным служением Господу, выходит из-под влияния <i>гун</i> материальной природы и сразу поднимается на духовный уровень». Человек, обладающий сознанием Кришны, уже находится на духовном уровне. Он все время пребывает в сознании Кришны и никогда не падает с этого уровня, а в конце жизни сразу переносится в царство Бога.</div>
<div class="purp-para">Умеренность в еде приходит сама, если человек ест только <i>кришна-прасад</i>&thinsp;—&thinsp;пищу, предложенную Господу. Ограничения в еде помогают обуздать чувства: без этого человек никогда не сможет вырваться из материального плена.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">SaveR_PYaeTae Yajivdae Yaj+aiPaTak-LMaza" )<br />YajiXaíaMa*Ta(gt);auJaae YaaiNTa b]ø SaNaaTaNaMa( )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарве &rsquo;пй эте йаджн&#771;а-видо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджн&#771;а-кшапита-калмаша&#772;х&#803;<br />йаджн&#771;а-ш&#769;ишт&#803;а&#772;мр&#803;та-бхуджо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йа&#772;нти брахма сана&#772;танам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарве</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;однако (несмотря на внешние различия); <i>эте</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>йаджн&#771;а-видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кому известна цель жертвоприношений; <i>йаджн&#771;а-кшапита</i>&thinsp;—&thinsp;устранены в результате совершенных жертвоприношений; <i>калмаша&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, чьи грехи; <i>йаджн&#771;а-ш&#769;ишт&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;плодов этих жертвоприношений; <i>амр&#803;та-бхуджах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто изведал нектарный вкус; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;достигают; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;высшей; <i>сана&#772;танам</i>&thinsp;—&thinsp;вечной обители.</div>
<div class="translation"><b>Все они, знающие истинную цель этих жертвоприношений, очищаются от греха и, изведав нектарный вкус их плодов, достигают вечной духовной обители.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Приведенные выше описания различных жертвоприношений, включающих в себя принесение в жертву собственности, изучение Вед или философских учений и занятия <i>йогой,</i> свидетельствуют о том, что все жертвоприношения совершаются с одной целью&thinsp;—&thinsp;обуздать чувства. Жажда чувственных удовольствий&thinsp;—&thinsp;главная причина материального существования, поэтому, до тех пор пока человек не перестанет стремиться к мирским удовольствиям, он не попадет туда, где жизнь вечна, исполнена знания и блаженства. Эта вечная обитель есть царство Брахмана. Все перечисленные выше виды жертвоприношений помогают человеку очиститься от грехов, накопленных в материальном мире. Тот, кто совершает жертвоприношения, не только обретает счастье и богатство в этой жизни, но и в конечном счете входит в вечное царство Бога: либо погружается в безличный Брахман, либо вступает в общение с Верховной Личностью Бога, Кришной.</div>
<div id="text31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">NaaYa&amp; l/aek-ae_STYaYajSYa ku-Taae_NYa" ku-åSataMa )) 31 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на&#772;йам&#775; локо &rsquo;стй айаджн&#771;асйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>куто &rsquo;нйах&#803; куру-саттама</i></div>
<div class="word-by-word">на&thinsp;—&thinsp;не; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>локах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;планета; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;является; <i>айаджн&#771;асйа</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто не совершает жертвоприношений; <i>кутах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;где; <i>анйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;другая; <i>куру-сат-тама</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Куру.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из рода Куру, тот, кто не совершает жертвоприношений, никогда не будет счастлив на этой планете или в этой жизни, что же тогда говорить о следующей?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В какой бы форме жизни ни находилось живое существо в материальном мире, оно всегда остается в неведении о своей истинной природе. Иначе говоря, причиной нашего пребывания в этом мире являются бесчисленные последствия наших грехов. Причиной же греха является невежество, и, согрешив, мы попадаем в кабалу материального существования. Человеческая форма жизни&thinsp;—&thinsp;единственная лазейка, через которую можно выбраться из этой западни. Поэтому Веды дают нам возможность освободиться из материального плена: они предписывают, как совершать религиозные обряды и как зарабатывать себе на жизнь, накладывают ограничения на материальные наслаждения и, наконец, дают нам метод, позволяющий навсегда избавиться от материальных страданий. Следуя заповедям религии, то есть совершая названные выше жертвоприношения, люди одновременно решат и все экономические проблемы. С помощью <i>ягьи</i> можно обеспечить себя достаточным количеством пищи, молока и т.&thinsp;д. даже в условиях так называемого перенаселения Земли. Когда же насущные потребности тела удовлетворены, в человеке само собой просыпается желание чувственных удовольствий. Поэтому Веды предписывают людям вступать в освященный брак, в рамках которого они могут удовлетворять потребности своих чувств, не нарушая религиозных заповедей. Так человек постепенно освобождается из материального плена и на высшей ступени освобождения вступает в общение с Верховным Господом. Таким образом, чтобы достичь совершенства, необходимо, как уже было сказано, совершать <i>ягьи</i> (жертвоприношения). Но, если человек не хочет совершать рекомендованные в Ведах <i>ягьи,</i> как он может надеяться стать счастливым в этой жизни, не говоря уже о том, чтобы обрести счастье в другом теле на другой планете? На разных райских планетах разный уровень материального благополучия, но в любом случае люди, совершающие <i>ягьи, </i>получают там, по сути дела, неограниченные возможности для наслаждения райским счастьем. Однако высшее блаженство познает только тот, кто попадет на планеты духовного мира, развив в себе сознание Кришны. Поэтому сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;ключ к решению всех проблем материальной жизни.</div>
<div id="text32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; bhuivDaa Yaja ivTaTaa b]ø(lt);aae Mau%e )<br />k-MaRJaaiNviÖ TaaNSavaRNaev&amp; jaTva ivMaae+YaSae )) 32 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эвам&#775; баху-видха&#772; йаджн&#771;а&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>витата&#772; брахман&#803;о мукхе<br />карма-джа&#772;н виддхи та&#772;н сарва&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эвам&#775; джн&#771;а&#772;тва&#772; вимокшйасе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>баху-видха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разнообразные; <i>йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношения; <i>витата&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;распространенные; <i>брахман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Вед; <i>мукхе</i>&thinsp;—&thinsp;через уста; <i>карма-джа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;порожденных деятельностью; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай же; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>сарва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;всех; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>вимокшйасе</i>&thinsp;—&thinsp;освободишься.</div>
<div class="translation"><b>Все эти жертвоприношения предписаны Ведами, и каждое из них порождено определенной деятельностью. Зная об этом, ты обретешь освобождение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как уже было сказано, разным категориям людей Веды рекомендуют совершать разные жертвоприношения. Поскольку люди полностью отождествляют себя с материальными оболочками, ведические жертвоприношения предназначены для того, чтобы занять деятельностью либо их тело, либо ум, либо разум. Но в конечном счете все жертвоприношения должны помочь живому существу освободиться от оков материального тела. И Сам Господь Своими устами говорит здесь об этом.</div>
<div id="text33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">é[eYaaNd]VYaMaYaaÛjaJjaNaYaj" ParNTaPa )<br />Sav| k-MaaRi%l&amp;/ PaaQaR jaNae PairSaMaaPYaTae )) 33 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;рейа&#772;н дравйа-майа&#772;д йаджн&#771;а&#772;дж</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на-йаджн&#771;ах&#803; парантапа<br />сарвам&#775; карма&#772;кхилам&#775; па&#772;ртха</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;не парисама&#772;пйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;рейа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;лучше; <i>дравйа-майа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;материальной собственности; <i>йаджн&#771;а&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;принесения в жертву; <i>джн&#771;а&#772;на-йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;жертвоприношение, совершаемое с помощью знания; <i>парантапа</i>&thinsp;—&thinsp;о покоритель врагов; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;вся; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;видов деятельности; <i>акхилам</i>&thinsp;—&thinsp;совокупность; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>джн&#771;а&#772;не</i>&thinsp;—&thinsp;в знании; <i>парисама&#772;пйате</i>&thinsp;—&thinsp;завершается.</div>
<div class="translation"><b>О покоритель врагов, жертвоприношение, совершаемое с помощью знания, лучше, чем просто принесение в жертву материальной собственности. Но в конечном счете все жертвенные обряды приводят человека к трансцендентному знанию, о сын Притхи.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все жертвоприношения предназначены для того, чтобы помочь человеку обрести совершенное знание, освободиться от материальных страданий и в конце концов получить доступ к трансцендентному любовному служению Верховному Господу (то есть к деятельности в сознании Кришны). Однако во всех жертвоприношениях заключена некая тайна, в которую необходимо проникнуть. Жертвоприношения могут принимать разные формы, в зависимости от веры того, кто их совершает. И если вера человека основана на духовном знании, он намного превосходит тех, кто просто жертвует свою материальную собственность: если человек, совершающий жертвоприношения, не обладает истинным знанием, его деятельность материальна и не приносит ему духовного блага. Вершиной истинного знания является сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;высшая форма духовного знания. Тот, кто совершает жертвоприношения, не обладая знанием, действует на материальном уровне. Духовной его деятельность станет только тогда, когда он будет совершать жертвоприношения, руководствуясь духовным знанием. В зависимости от уровня сознания людей, совершающих жертвоприношения, их деятельность относится либо к категории <i>карма-канды</i> (деятельности ради ее плодов), либо к категории <i>гьяна-канды</i> (философских поисков истины). В любом случае лучше, если целью и венцом нашей деятельности является знание.</div>
<div id="text34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">TaiÜiÖ Pa[i(lt);aPaaTaeNa PairPa[éneNa SaevYaa )<br />oPade+YaiNTa Tae jaNa&amp; jaiNaNaSTatvdiXaRNa" )) 34 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тад виддхи пран&#803;ипа&#772;тена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парипраш&#769;нена севайа&#772;<br />упадекшйанти те джн&#771;а&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нинас таттва-дарш&#769;инах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то (знание о различных видах жертвоприношений); <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;познай; <i>пран&#803;ипа&#772;тена</i>&thinsp;—&thinsp;обращением к духовному учителю; <i>парипраш&#769;нена</i>&thinsp;—&thinsp;смиренными вопросами; <i>севайа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;служением; <i>упадекшйанти</i>&thinsp;—&thinsp;посвятят; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;тебя; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;в знание; <i>джн&#771;а&#772;нинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;осознавшие себя; <i>таттва</i>&thinsp;—&thinsp;истину; <i>дарш&#769;инах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто видит.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы узнать истину, вручи себя духовному учителю. Вопрошай его смиренно и служи ему. Осознавшие себя души могут дать тебе знание, ибо они узрели истину.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Путь духовного самопознания, без сомнения, очень труден. Поэтому Господь советует нам найти истинного духовного учителя, принадлежащего к цепи наставников, которая ведет начало от Самого Господа. Того, кто не принадлежит к такой цепи, нельзя считать истинным духовным учителем. Первым духовным учителем является Сам Господь, и человек, получивший это знание по цепи духовных учителей, способен передать своему ученику слова Господа в неискаженном виде. Природу духа нельзя постичь, выдумав для этого собственный метод, как это делают невежественные шарлатаны. В «Бхагаватам» (6.3.19) сказано: <i>дхармам&#775; ту са&#772;кша&#772;д бхагават-пран&#803;и&#772;там.</i> Путь религии указывает людям Сам Господь. Поэтому философские рассуждения и бессмысленные словопрения не приведут человека на верный путь. Нельзя достичь духовного совершенства и с помощью самостоятельного изучения священных книг. Чтобы получить знание, необходимо найти истинного духовного учителя. Ученик должен беспрекословно выполнять все указания духовного учителя и, отбросив гордыню, служить ему, не гнушаясь даже черной работой. Секрет успеха в духовной жизни заключается в умении удовлетворить осознавшего себя, истинного духовного учителя. Пытливость и смирение&thinsp;—&thinsp;вот два качества одинаково необходимые для того, чтобы постичь духовную науку. До тех пор пока мы не станем послушными слугами истинного духовного учителя, наши вопросы к нему не принесут желаемого результата. Каждый должен пройти через проверку, устроенную духовным учителем, и, когда учитель убедится в искренности ученика, он немедленно благословит его и откроет ему истинное духовное знание. В этом стихе Господь отвергает как слепое следование учителю, так и обращение к нему с бессмысленными вопросами. Надо не просто смиренно внимать духовному учителю, но и, став его послушным слугой и задавая ему вопросы, составить ясное представление о духовной науке. Истинный духовный учитель всегда добр к ученику, поэтому, если ученик послушен и с готовностью служит учителю, он получит от него ответы на все вопросы и сможет обрести совершенное знание.</div>
<div id="text35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">YaJjaTva Na PauNaMaaeRhMaev&amp; YaaSYaiSa Paa(lt);@v )<br />YaeNa (gt);aUTaaNYaXaezai(lt);a d]+YaSYaaTMaNYaQaae MaiYa )) 35 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йадж джн&#771;а&#772;тва&#772; на пунар мохам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эвам&#775; йа&#772;сйаси па&#772;н&#803;д&#803;ава<br />йена бху&#772;та&#772;нй аш&#769;еша&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дракшйасй а&#772;тманй атхо майи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;познав; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>пунах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>мохам</i>&thinsp;—&thinsp;в иллюзию; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;эту; <i>йа&#772;сйаси</i>&thinsp;—&thinsp;впадешь; <i>па&#772;н&#803;д&#803;ава</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Панду; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>аш&#769;еша&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>дракшйаси</i>&thinsp;—&thinsp;увидишь; <i>а&#772;тмани</i>&thinsp;—&thinsp;в Высшей Душе; <i>атха у</i>&thinsp;—&thinsp;иными словами; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне.</div>
<div class="translation"><b>Получив от осознавшей себя души истинное знание, ты больше никогда не впадешь в заблуждение, ибо это знание поможет тебе увидеть, что все живые существа&thinsp;—&thinsp;частицы Всевышнего или, иными словами, что все они пребывают во Мне.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Получив знание от осознавшей себя души, то есть от того, кто постиг истинную природу вещей, человек понимает, что все живые существа&thinsp;—&thinsp;неотъемлемые частицы Верховной Личности Бога, Господа Шри Кришны. Чувство своей отделенности от Кришны называют <i>майей (ма&#772;</i> значит «не», а <i>йа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;«это»). Некоторые люди думают, что мы никак не связаны с Кришной, что Кришна&thinsp;—&thinsp;всего лишь великая историческая личность, а Абсолют&thinsp;—&thinsp;это безличный Брахман. Но на самом деле, как сказано в «Бхагавад-гите», безличный Брахман&thinsp;—&thinsp;это сияние, исходящее от тела Кришны. Будучи Верховной Личностью Бога, Кришна является причиной всего сущего. В «Брахма-самхите» ясно сказано, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, причина всех причин. Миллионы воплощений Господа&thinsp;—&thinsp;всего лишь Его различные проявления. Живые существа тоже проявления Кришны. Философы-<i>майявади</i> ошибочно считают, что, разделившись на множество частей, Кришна перестал существовать как отдельная личность. Эта концепция по сути материалистична. Из опыта жизни в материальном мире нам известно, что предмет, разделенный на части, утрачивает свою первоначальную форму. Однако философы-<i>майявади</i> не способны понять, что на абсолютном уровне один плюс один, так же как и один минус один, равняется одному. Такова природа абсолютного мира.</div>
<div class="purp-para">Лишенные абсолютного знания, мы сейчас находимся под покровом иллюзии и потому считаем себя отделенными от Кришны. Но хотя мы и являемся отделенными частицами Кришны, мы неотличны от Него. Различия между телами живых существ&thinsp;—&thinsp;это <i>майя,</i> а не реальность. Все мы призваны доставлять удовольствие Кришне. Только под влиянием <i>майи</i> Арджуна мог подумать, что кровные узы, временно связывающие его с родственниками, важнее его вечных духовных отношений с Кришной. Суть учения «Бхагавад-гиты» в том, что, будучи вечным слугой Кришны, живое существо неотделимо от Него, а ощущение им своей отделенности от Господа называется <i>майей.</i> Живые существа, как неотъемлемые частицы Всевышнего, имеют особое предназначение. Забыв о своем предназначении, они с незапамятных времен воплощаются в различных материальных телах: людей, животных, полубогов и т.&thinsp;д. Причина этого в том, что они забыли о трансцендентном служении Господу. Но, если человек, служа Господу, развивает в себе сознание Кришны, он может избавиться от этой иллюзии. Только духовный учитель способен дать человеку это чистое знание и помочь ему избежать ошибочных представлений о равенстве обыкновенного существа с Кришной. Тот, кто обладает совершенным знанием, понимает, что Высшая Душа, Кришна, есть высшее прибежище всех существ и что, покинув это прибежище, живые существа оказались во власти иллюзорной, материальной энергии и возомнили себя отделенными от Кришны. Так, отождествив себя с разными материальными формами, живые существа забыли о Кришне. Но, когда заблудшее существо встает на путь сознания Кришны, перед ним открывается дорога к освобождению, как сказано в «Шримад-Бхагаватам» (2.10.6): <i>муктир хитва&#772;нйатха&#772;-ру&#772;пам&#775; свару&#772;пен&#803;а вйавастхитих&#803;.</i> Обрести освобождение&thinsp;—&thinsp;значит занять свое естественное положение, то есть стать вечным слугой Кришны (или обрести сознание Кришны).</div>
<div id="text36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">AiPa cediSa PaaPae(gt);Ya" SaveR(gt);Ya" PaaPak*-taMa" )<br />Sav| jaNaâveNaEv v*iJaNa&amp; SaNTairZYaiSa )) 36 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>апи чед аси па&#772;пебхйах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарвебхйах&#803; па&#772;па-кр&#803;т-тамах&#803;<br />сарвам&#775; джн&#771;а&#772;на-плавенаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вр&#803;джинам&#775; сантаришйаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>чет</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>аси</i>&thinsp;—&thinsp;являешься; <i>па&#772;пебхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;из грешников; <i>сарвебхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всех; <i>па&#772;па-кр&#803;т-тамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;величайший грешник; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;все эти грехи; <i>джн&#771;а&#772;на-плавена</i>&thinsp;—&thinsp;на корабле духовного знания; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>вр&#803;джинам</i>&thinsp;—&thinsp;океан страданий; <i>сантаришйаси</i>&thinsp;—&thinsp;пересечешь.</div>
<div class="translation"><b>Даже если ты самый грешный из всех грешников, взойдя на корабль духовного знания, ты сможешь пересечь океан страданий.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Верное понимание своего места в отношениях с Кришной приносит человеку огромное благо, позволяя ему положить конец борьбе за существование, которой поглощены все, кто упал в океан неведения. Материальный мир иногда называют океаном неведения, а иногда его сравнивают с лесом, охваченным пожаром. Оказавшись посреди океана, даже самый искусный пловец едва ли сможет долго держаться на плаву. Но тот, кто придет к нему на помощь и вытащит его из воды, окажет ему неоценимую услугу. Совершенное знание, полученное от Верховной Личности Бога,&thinsp;—&thinsp;вот путь к спасению. Плыть на корабле сознания Кришны очень просто, и вместе с тем это очень возвышенный метод.</div>
<div id="text37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">YaQaEDaa&amp;iSa SaiMaÖae_iGan(gt);aRSMaSaaTku-åTae_JauRNa )<br />jaNaaiGan" SavRk-MaaRi(lt);a (gt);aSMaSaaTku-åTae TaQaa )) 37 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатхаидха&#772;м&#775;си самиддхо &rsquo;гнир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхасма-са&#772;т куруте &rsquo;рджуна<br />джн&#771;а&#772;на&#772;гних&#803; сарва-карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхасма-са&#772;т куруте татха&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>эдха&#772;м&#775;си</i>&thinsp;—&thinsp;дрова; <i>самиддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ярко горящий; <i>агних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>бхасма-са&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;в пепел; <i>куруте</i>&thinsp;—&thinsp;превращает; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>джн&#771;а&#772;на-агних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь знания; <i>сарва-карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все последствия материальной деятельности; <i>бхасма-са&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;в пепел; <i>куруте</i>&thinsp;—&thinsp;превращает; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, подобно тому как пламя костра превращает дрова в пепел, огонь знания сжигает дотла все последствия материальной деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Совершенное знание о душе, Сверхдуше и их взаимоотношениях сравнивается здесь с огнем. Этот огонь сжигает дотла все последствия не только греховных, но и благочестивых поступков. Есть несколько типов кармических последствий: созревающие, приносящие плоды, уже полученные и еще никак не проявившиеся. Но огонь знания о духовной природе живого существа превращает все это в пепел. Когда человек обретает совершенное знание, вся его <i>карма,</i> проявленная и непроявленная, уничтожается. В Ведах (Брихад-араньяка-упанишад, 4.4.22) сказано: <i>убхе ухаиваиша эте таратй амр&#803;тах&#803; са&#772;дхв-аса&#772;дху&#772;ни&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;«Он избавляется от последствий как благочестивой, так и греховной деятельности».</div>
<div id="text38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">Na ih jaNaeNa Sad*Xa&amp; Paiv}aiMah ivÛTae )<br />TaTSvYa&amp; YaaeGaSa&amp;iSaÖ" k-ale/NaaTMaiNa ivNdiTa )) 38 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на хи джн&#771;а&#772;нена садр&#803;ш&#769;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>павитрам иха видйате<br />тат свайам&#775; йога-сам&#775;сиддхах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;лена&#772;тмани виндати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>джн&#771;а&#772;нена</i>&thinsp;—&thinsp;с этим знанием; <i>садр&#803;ш&#769;ам</i>&thinsp;—&thinsp;сравнимое; <i>павитрам</i>&thinsp;—&thinsp;освященное; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;в этом мире; <i>видйате</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>свайам</i>&thinsp;—&thinsp;сам; <i>йога</i>&thinsp;—&thinsp;в преданном служении; <i>сам&#775;сиддхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;достигший зрелости; <i>ка&#772;лена</i>&thinsp;—&thinsp;со временем; <i>а&#772;тмани</i>&thinsp;—&thinsp;в себе; <i>виндати</i>&thinsp;—&thinsp;испытывает.</div>
<div class="translation"><b>В этом мире нет ничего более чистого и возвышенного, чем духовное знание. [Это знание&thinsp;—&thinsp;спелый плод всей практики <i>йоги</i>.] Тому, кто достиг совершенства в преданном служении, это знание в свой срок открывается изнутри.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Под духовным знанием мы подразумеваем осознание живым существом своей духовной природы. Вот почему нет ничего более возвышенного и чистого, чем духовное знание. Невежество порабощает нас, а знание открывает перед нами путь к освобождению. Это знание&thinsp;—&thinsp;зрелый плод преданного служения, и тому, кто обрел его, не нужно искать умиротворения вовне, ибо он нашел его в себе. Иначе говоря, венцом всех стремлений человека к знанию и умиротворению является сознание Кришны. Таково заключение «Бхагавад-гиты».</div>
<div id="text39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">é[Öavamç(gt);aTae jaNa&amp; TaTPar" Sa&amp;YaTaeiNd]Ya" )<br />jaNa&amp; l/Bßa Para&amp; XaaiNTaMaicre(lt);aaiDaGaC^iTa )) 39 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;раддха&#772;ва&#772; лабхате джн&#771;а&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат-парах&#803; сам&#775;йатендрийах&#803;<br />джн&#771;а&#772;нам&#775; лабдхва&#772; пара&#772;м&#775; ш&#769;а&#772;нтим</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ачирен&#803;а&#772;дхигаччхати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;раддха&#772;-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;человек, обладающий верой; <i>лабхате</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>тат-парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;стремящийся обрести его; <i>сам&#775;йата</i>&thinsp;—&thinsp;обузданы; <i>индрийах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чьи чувства; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>лабдхва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;получив; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентный; <i>ш&#769;а&#772;нтим</i>&thinsp;—&thinsp;покой; <i>ачирен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;очень скоро; <i>адхигаччхати</i>&thinsp;—&thinsp;обретает.</div>
<div class="translation"><b>Человек, исполненный веры, обуздавший свои чувства и пытливо ищущий духовное знание, достоин получить его, и, когда он обретает его, к нему тотчас приходит высший покой.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обрести духовное знание и сознание Кришны может только человек, верящий в Кришну. Верой в Кришну называют непоколебимую уверенность в том, что, просто действуя в сознании Кришны, можно достичь высшей ступени совершенства. Чтобы развить эту веру, нужно заниматься преданным служением и повторять <i>мантру</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, которая очищает сердце от материальной скверны. Кроме того, необходимо научиться владеть своими чувствами. Человек, обладающий верой в Кришну и обуздавший чувства, легко и без промедлений овладевает наукой сознания Кришны.</div>
<div id="text40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Ajêaé[ÕDaaNaê Sa&amp;XaYaaTMaa ivNaXYaiTa )<br />NaaYa&amp; l/aek-ae_iSTa Na Parae Na Sau%&amp; Sa&amp;XaYaaTMaNa" )) 40 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>аджн&#771;аш&#769; ча&#772;ш&#769;раддадха&#772;наш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;ш&#769;айа&#772;тма&#772; винаш&#769;йати<br />на&#772;йам&#775; локо &rsquo;сти на паро</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на сукхам&#775; сам&#775;ш&#769;айа&#772;тманах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;невежда, не знающий священных писаний; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>аш&#769;раддадха&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не верящий словам <i>шастр; ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>сам&#775;ш&#769;айа</i>&thinsp;—&thinsp;сомневающийся; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>винаш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;падает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>локах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мир; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;следующая (жизнь); <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>сам&#775;ш&#769;айа</i>&thinsp;—&thinsp;сомневающегося; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человека.</div>
<div class="translation"><b>Но невежественные и неверующие люди, которые сомневаются в словах богооткровенных писаний, не способны обрести сознание Бога. Они опускаются все ниже и ниже. Сомневающаяся душа не знает счастья ни в этом мире, ни в мире ином.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из множества авторитетных священных писаний лучшим является «Бхагавад-гита». Только люди, во всем уподобившиеся животным, не знают, о чем говорится в священных писаниях, и не верят в них. Есть и такие, кто, даже зная содержание богооткровенных писаний и цитируя их, на самом деле не верят тому, что в них написано. А среди тех, кто верит в слова таких писаний, как «Бхагавад-гита», немало людей, которые не верят в существование Верховного Господа, Шри Кришны, и не поклоняются Ему. Такие люди не способны даже приблизиться к сознанию Кришны, их неминуемо ждет падение. Из всех категорий людей неверующие скептики лишены возможности развиваться духовно. Люди, не верящие в Бога и Его слово, не найдут ничего хорошего ни в этом мире, ни в ином. Им неведомо счастье. Поэтому надо с верой следовать указаниям священных книг, стремясь обрести духовное знание. Только тогда мы сможем выйти за пределы материи и постичь природу души. Итак, люди, которых одолевают сомнения, не способны достичь духовного совершенства. Поэтому мы должны идти по стопам великих <i>ачарьев, </i>принадлежащих к цепи духовных учителей, и тогда наша жизнь увенчается успехом.</div>
<div id="text41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">YaaeGaSaNNYaSTak-MaaR(lt);a&amp; jaNaSaiH^àSa&amp;XaYaMa( )<br />AaTMavNTa&amp; Na k-MaaRi(lt);a iNabDaniNTa DaNaÅYa )) 41 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йога-саннйаста-карма&#772;н&#803;ам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на-сан&#771;чхинна-сам&#775;ш&#769;айам<br />а&#772;тмавантам&#775; на карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нибадхнанти дханан&#771;джайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йога</i>&thinsp;—&thinsp;благодаря преданному служению <i>(карма-йоге); саннйаста</i>&thinsp;—&thinsp;отвергнуты; <i>карма&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чьи плоды труда; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знанием; <i>сан&#771;чхинна</i>&thinsp;—&thinsp;разрублены; <i>сам&#775;ш&#769;айам</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чьи сомнения; <i>а&#772;тма-вантам</i>&thinsp;—&thinsp;постигшего свое истинное «я»; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>нибадхнанти</i>&thinsp;—&thinsp;связывают; <i>дханан&#771;джайа</i>&thinsp;—&thinsp;о завоеватель богатств.</div>
<div class="translation"><b>Кто занимается преданным служением, отрекаясь от плодов своего труда, чьи сомнения рассеяны божественным знанием, тот постиг свое истинное «я». О завоеватель богатств, такой человек никогда не оказывается связанным последствиями своей деятельности.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто следует указаниям, которые Сам Верховный Господь дал в «Бхагавад-гите», обретает божественное знание и благодаря ему избавляется от всех сомнений. Такой человек уже постиг свое истинное «я»: он сознает себя неотъемлемой частицей Господа, в полной мере обладающей сознанием Кришны. Поэтому он никогда не бывает связан последствиями своих действий.</div>
<div id="text42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4.42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">TaSMaadjaNaSaM(gt);aUTa&amp; ôTSQa&amp; jaNaaiSaNaaTMaNa" )<br />i^tvENa&amp; Sa&amp;XaYa&amp; YaaeGaMaaiTaïaeitaï (gt);aarTa )) 42 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;д аджн&#771;а&#772;на-самбху&#772;там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хр&#803;т-стхам&#775; джн&#771;а&#772;на&#772;сина&#772;тманах&#803;<br />чхиттваинам&#775; сам&#775;ш&#769;айам&#775; йогам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;тишт&#803;хоттишт&#803;ха бха&#772;рата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>аджн&#771;а&#772;на-самбху&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;порожденное невежеством; <i>хр&#803;т-стхам</i>&thinsp;—&thinsp;находящееся в сердце; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>асина&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;мечом; <i>а&#772;тманах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;души; <i>чхиттва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;разрубив; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>сам&#775;ш&#769;айам</i>&thinsp;—&thinsp;сомнение; <i>йогам</i>&thinsp;—&thinsp;в <i>йогу; а&#772;тишт&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;войди; <i>уттишт&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;встань (чтобы сражаться); <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о Бхарата, мечом знания разруби в своем сердце узел сомнений, порожденных невежеством. Вооружившись <i>йогой, </i>встань и сражайся!</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Система <i>йоги,</i> описанная в этой главе, называется <i>санатана-йогой,</i> вечной деятельностью живого существа. Эта <i>йога</i> предусматривает два вида жертвоприношений: принесение в жертву материальной собственности и обретение знания о своем истинном «я». Последнее относится к категории чисто духовной деятельности. Если, принося в жертву материальную собственность, человек не стремится постичь свою духовную природу, его жертвоприношение остается материальным действием. Но, когда человек жертвует материальную собственность ради того, чтобы осознать свою духовную природу, то есть ради служения Господу, его жертвоприношение становится совершенным. Духовная деятельность также может быть двух видов: постижение своего истинного «я» (своей изначальной природы) и постижение Верховной Личности Бога. Тот, кто неуклонно следует путем, указанным в «Бхагавад-гите», легко овладевает этими двумя очень важными разделами духовного знания. Такому человеку нетрудно понять, что душа является неотъемлемой частицей Верховного Господа, и таким образом обрести совершенное знание. Это знание приносит ему огромное благо, ибо позволяет без особых усилий постичь природу божественных деяний Господа. В начале этой главы Верховный Господь Сам рассказал о Своих божественных деяниях. Тот, кто не понимает наставлений «Гиты», не имеет истинной веры. Такой человек злоупотребляет независимостью, которой наделил его Господь. Если, выслушав эти наставления, человек так и не сумел понять истинную природу Господа&thinsp;—&thinsp;вечной, исполненной блаженства и всеведущей Личности Бога, значит, он безнадежный глупец. Чтобы избавиться от невежества, нужно постепенно усваивать принципы сознания Кришны. Пробуждению в человеке сознания Кришны способствуют жертвы, приносимые полубогам и Верховному Брахману, жертвы, которые приносят те, кто хранит обет безбрачия или ведет семейную жизнь, те, кто обуздывает чувства, занимается мистической <i>йогой</i> и совершает аскезу, а также жертвы тех, кто отказывается от материальной собственности, изучает Веды и выполняет свои обязанности в системе <i>варнашрама-дхармы.</i> Все это&thinsp;—&thinsp;различные виды жертвоприношений, и все они основаны на предписаниях <i>шастр.</i> Однако важно, чтобы целью всех этих видов деятельности было осознание своего истинного «я». Тот, кто стремится к этой цели, по-настоящему понял науку «Бхагавад-гиты», а тот, кто сомневается в словах Кришны, возвращается к материальной деятельности. Поэтому Господь рекомендует нам изучать «Бхагавад-гиту» или любое другое священное писание под руководством истинного духовного учителя, служа ему с покорностью и смирением. Истинный духовный учитель принадлежит к цепи наставников, существующей с незапамятных времен, и ни на йоту не отступает от наставлений Верховного Господа, много миллионов лет назад открытых Им богу Солнца, который в свою очередь передал знание «Бхагавад-гиты» людям Земли. Поэтому каждый из нас должен следовать путем, указанным в самой «Бхагавад-гите», и остерегаться корыстных и честолюбивых людей, которые сбивают своих последователей с истинного пути. Господь, вне всякого сомнения, является верховной личностью, и все Его деяния духовны. Тот, кто понял это, уже является освобожденной душой, даже если он только начал изучать «Бхагавад-гиту».</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к четвертой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Божественное знание».</i></div>
</body>
</html>
