<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"> <html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en"> <head> <title></title>
 <link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css"/>
 </head>
 <body> <div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is"/>
</div>
 <div class="chapter">ГЛАВА ВОСЕМНАДЦАТАЯ</div>
 <div class="book-title"><b>Бхагавад-гита как она есть</b>
</div>
 <div class="chapter-title"><b>Совершенство отречения</b>
</div>
 <div class="chapter-head"><b>Совершенство отречения</b>
</div>
 <div class="canto">[глава</div>
 <div class="chaptno">18</div>
 <div id="text1"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.1</b>
</div>
 <div class="textno">1</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
s$aªyaAs$asya mah"AbaAh"Ae taÔvaimacC$Aima vaeid"tauma, /<br/>
tyaAgAsya ca ô$SaIke(zA pa{Tafke(izAinaSaUd"na // 1 //</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
sannyāsasya mahā-bāho<br/>
tattvam icchāmi veditum<br/>
tyāgasya ca hṛṣīkeśa<br/>
pṛthak keśi-niṣūdana</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; sannyāsasya - of renunciation; mahā-bāho - O mighty-armed one; tattvam - the truth; icchāmi - I wish; veditum - to understand; tyāgasya - of renunciation; ca - also; hṛṣīkeśa - O master of the senses; pṛthak - differently; keśi-niṣūdana - O killer of the Keśī demon.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; саннйа̄сасйа - отречения от мира; маха̄-ба̄хо - о могучерукий; таттвам - истину; иччха̄ми - я хочу; ведитум - знать; тйа̄гасйа - отрешенности; ча - также; хр̣шӣкеш́а - о повелитель чувств; пр̣тхак - отдельно; кеш́и-нишӯдана - о победитель демона Кеши.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О могучерукий, я хочу знать, каков истинный смысл отрешенности [<i>тьяги</i>
] и отречения от мира [<i>санньясы</i>
], о победитель демона Кеши и повелитель чувств.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;На самом деле «Бхагавад-гита» заканчивается на семнадцатой главе. В дополнительной, восемнадцатой главе подводится итог всем обсуждавшимся до этого темам. В каждой главе «Бхагавад-гиты» Господь Кришна подчеркивает, что преданное служение Верховной Личности Бога является высшей целью жизни. Тот же вывод делается и в конце восемнадцатой главы, где говорится о самом сокровенном пути постижения истины. В первых шести главах подчеркивалось преимущество преданного служения: <i>йогина&#772;м апи сарвеша&#772;м...</i>
 «Из всех <i>йогов,</i>
 или трансценденталистов, самым лучшим является тот, кто беспрестанно думает обо Мне в своем сердце». В последующих шести главах речь шла о чистом преданном служении, его природе и о деятельности, связанной с ним. А в заключительных шести главах рассказывалось о знании, самоотречении, деятельности материальной природы, о духовной природе и преданном служении. Был сделан вывод, что всякая деятельность должна быть посвящена Верховному Господу, Вишну, воплощенному в словах <i>ом&#775; тат сат</i>
. Третья часть «Бхагавад-гиты» доказывает, что высшей целью жизни является только преданное служение и ничто другое. В подтверждение тому Кришна ссылается на великих <i>ачарьев</i>
 прошлого и «Брахма-сутру» («Веданта-сутру»). Некоторые имперсоналисты считают, что монополия на знание, изложенное в «Веданта-сутре», принадлежит им, но на самом деле «Веданта-сутра» написана для того, чтобы помочь людям понять суть преданного служения, ибо составителем «Веданта-сутры» и ее лучшим знатоком является Сам Господь. Об этом шла речь в пятнадцатой главе. Целью каждого священного писания, каждой Веды является преданное служение. Все это объясняется в «Бхагавад-гите».</div>
 <div class="purp-para">Подобно тому как во второй главе делался краткий обзор основных тем «Бхагавад-гиты», восемнадцатая глава подводит итог всему сказанному в предыдущих главах. Цель жизни, как говорилось, состоит в том, чтобы, отрекшись от мира материи, подняться на духовный уровень и выйти из-под влияния <i>гун</i>
 материальной природы. Арджуна хочет прояснить для себя смысл двух понятий, обсуждавшихся в «Бхагавад-гите»: отрешенности <i>(тьяги)</i>
 и отречения от мира <i>(санньясы)</i>
. Поэтому он просит Кришну объяснить ему смысл этих двух слов.</div>
 <div class="purp-para">Арджуна не случайно обращается здесь к Кришне, употребляя два имени Верховного Господа: Хришикеша и Кеши-нишудана. Кришну называют Хришикешей, ибо Он является повелителем всех чувств и всегда готов помочь нам обрести душевное равновесие. Арджуна просит Кришну подвести итог всему сказанному, чтобы он мог вернуть свою невозмутимость. Тем не менее у него все еще остаются сомнения, а сомнения обычно сравнивают с демонами. Поэтому Арджуна называет Кришну Кеши-нишуданой. Кеши&thinsp;—&thinsp;это могущественный демон, некогда убитый Господом, и сейчас Арджуна надеется, что Кришна точно так же уничтожит демона его сомнений.</div>
 <div id="text2"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.2</b>
</div>
 <div class="textno">2</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
k(AmyaAnaAM k(maRNAAM nyaAs$aM s$aªyaAs$aM k(vayaAe ivaäu": /<br/>
s$avaRk(maRP(latyaAgAM ‘aAò"styaAgAM ivacaºaNAA: // 2 //</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
kāmyānāṁ karmaṇāṁ nyāsaṁ<br/>
sannyāsaṁ kavayo viduḥ<br/>
sarva-karma-phala-tyāgaṁ<br/>
prāhus tyāgaṁ vicakṣaṇāḥ</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; kāmyānām - with desire; karmaṇām - of activities; nyāsam - renunciation; sannyāsam - the renounced order of life; kavayaḥ - the learned; viduḥ - know; sarva - of all; karma - activities; phala - of results; tyāgam - renunciation; prāhuḥ - call; tyāgam - renunciation; vicakṣaṇāḥ - the experienced.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; ка̄мйа̄на̄м - продиктованных желанием; карман̣а̄м - деяний; нйа̄сам - отвержение; саннйа̄сам - отречение от мира; кавайах̣ - ученые мудрецы; видух̣ - знают; сарва - всякой; карма - деятельности; пхала - от результатов; тйа̄гам - отказ; пра̄хух̣ - называют; тйа̄гам - отрешенностью; вичакшан̣а̄х̣ - сведущие люди.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Отказ от деятельности ради удовлетворения материальных желаний великие мудрецы называют отречением от мира [<i>санньясой</i>
]. А отказ от плодов всякой деятельности они именуют отрешенностью [<i>тьягой</i>
].</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек должен отказаться от деятельности, основанной на желании наслаждаться ее плодами. Так предписывает «Бхагавад-гита». Вместе с тем следует продолжать заниматься деятельностью, которая помогает обрести духовное знание. Это станет ясно из последующих стихов. Веды рекомендуют множество жертвоприношений, совершаемых для достижения той или иной цели. Есть жертвоприношения, помогающие человеку зачать хорошего сына или попасть на райские планеты, но на самом деле от любых жертвоприношений, целью которых является исполнение материальных желаний, нужно отказаться. В то же время от жертвоприношений во имя очищения сердца и овладения духовным знанием отказываться нельзя.</div>
 <div id="text3"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.3</b>
</div>
 <div class="textno">3</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tyaAjyaM d"AeSavaid"tyaeke( k(maR ‘aAò"maRnaIiSaNA: /<br/>
yaÁad"Anatapa:k(maR na tyaAjyaimaita caApare" // 3 //</div>
<div class="sanskrit">tyājyaṁ doṣa-vad ity eke<br/>
karma prāhur manīṣiṇaḥ<br/>
yajña-dāna-tapaḥ-karma<br/>
na tyājyam iti cāpare</div>
<div class="word-by-word">tyājyam - must be given up; doṣa-vat - as an evil; iti - thus; eke - one group; karma - work; prāhuḥ - they say; manīṣiṇaḥ - great thinkers; yajña - of sacriﬁce; dāna - charity; tapaḥ - and penance; karma - works; na - never; tyājyam - are to be given up; iti - thus; ca - and; apare - others.</div>
<div class="word-by-word">тйа̄джйам - ту, которую следует отвергнуть; доша-ват - как зло; ити - так; эке - одни; карма - деятельность; пра̄хух̣ - говорят; манӣшин̣ах̣ - великие мудрецы; йаджн̃а - жертвоприношениями; да̄на - с благотворительностью; тапах̣ - с аскезой; карма - деятельность (связанная); на - не; тйа̄джйам - то, от чего следует отказываться; ити - так; ча - и; апаре - другие.</div>
<div class="translation"><b>Одни мудрецы говорят, что нужно отказаться от любой кармической деятельности как от порочной, а другие утверждают, что человек никогда не должен отказываться от жертвоприношений, благотворительности и аскезы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В Ведах есть много утверждений, нуждающихся в толкованиях. Например, в них говорится, что животных можно убивать во время жертвоприношений; тем не менее некоторые считают убийство животных абсолютно недопустимым. Хотя Веды позволяют убивать приносимое в жертву животное, на самом деле его нельзя считать убитым. Жертвоприношение дает животному новую жизнь. Иногда принесенное в жертву животное получает новое тело животного, а иногда&thinsp;—&thinsp;сразу тело человека. Однако среди мудрецов нет единого мнения по этому поводу. Одни из них говорят, что животных не следует убивать вообще, а другие настаивают на том, что убийство животного во время некоторых жертвоприношений приемлемо. И сейчас Господь собирается Сам прояснить этот спорный вопрос, касающийся жертвоприношений.</div>
 <div id="text4"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.4</b>
</div>
 <div class="textno">4</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">inaêyaM Za{NAu mae ta‡a tyaAgAe Bar"tas$aÔama /<br/>
tyaAgAAe ih" pauç&SavyaA„a i‡aivaDa: s$am‘ak(LitaRta: // 4 //</div>
<div class="sanskrit">niścayaṁ śṛṇu me tatra<br/>
tyāge bharata-sattama<br/>
tyāgo hi puruṣa-vyāghra<br/>
tri-vidhaḥ samprakīrtitaḥ</div>
<div class="word-by-word">niścayam - certainty; śṛṇu - hear; me - from Me; tatra - therein; tyāge - in the matter of renunciation; bharata-sat-tama - O best of the Bhāratas; tyāgaḥ - renunciation; hi - certainly; puruṣa-vyāghra - O tiger among human beings; tri-vidhaḥ - of three kinds; samprakīrtitaḥ - is declared.</div>
<div class="word-by-word">ниш́чайам - несомненно; ш́р̣н̣у - услышь; ме - от Меня; татра - там; тйа̄ге - в том, что касается отрешенности; бхарата-сат-тама - о лучший из Бхарат; тйа̄гах̣ - отрешенность; хи - ведь; пуруша-вйа̄гхра - о тигр среди людей; три-видхах̣ - (включающее) три вида; сампракӣртитах̣ - провозглашаемое.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из рода Бхараты, теперь выслушай Мое мнение о том, что такое отрешенность. О тигр среди людей, в писаниях говорится о трех видах отрешенности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя существует множество различных мнений по поводу того, что такое отрешенность, Верховный Господь, Шри Кришна, дает здесь Свое определение, которое следует считать окончательным. В конце концов, Веды&thinsp;—&thinsp;это своды законов, установленных Господом. Сам Господь объясняет Арджуне, что такое отрешенность, и Его мнение надо считать окончательным. Господь говорит, что формы проявления отрешенности следует рассматривать с точки зрения влияния на них <i>гун</i>
 материальной природы.</div>
 <div id="text5"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.5</b>
</div>
 <div class="textno">5</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaÁad"Anatapa:k(maR na tyaAjyaM k(AyaRmaeva tata, /<br/>
yaÁaAe d"AnaM tapaêEva paAvanaAina manaIiSaNAAma, // 5 //</div>
<div class="sanskrit">yajña-dāna-tapaḥ-karma<br/>
na tyājyaṁ kāryam eva tat<br/>
yajño dānaṁ tapaś caiva<br/>
pāvanāni manīṣiṇām</div>
<div class="word-by-word">yajña - of sacriﬁce; dāna - charity; tapaḥ - and penance; karma - activity; na - never; tyājyam - to be given up; kāryam - must be done; eva - certainly; tat - that; yajñaḥ - sacriﬁce; dānam - charity; tapaḥ - penance; ca - also; eva - certainly; pāvanāni - purifying; manīṣiṇām - even for the great souls.</div>
<div class="word-by-word">йаджн̃а - с жертвоприношениями; да̄на - с благотворительностью; тапах̣ - с аскезой; карма - деятельность (связанную); на - не; тйа̄джйам - то, от чего следует отказываться; ка̄рйам - то, что следует выполнять; эва - обязательно; тат - то; йаджн̃ах̣ - жертвоприношение; да̄нам - благотворительная деятельность; тапах̣ - подвижничество; ча - также; эва - конечно; па̄вана̄ни - (способы) очищения; манӣшин̣а̄м - великих душ.</div>
<div class="translation"><b>От жертвоприношений, благотворительности и аскезы нельзя отказываться, ибо они очищают даже великие души.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Йоги</i>
 должны заботиться о духовном развитии общества. Есть множество очистительных ритуалов, помогающих человеку возвыситься духовно. Одним из таких жертвенных обрядов считается свадебная церемония, которую называют <i>виваха-ягьей</i>
. Должен ли <i>санньяси,</i>
 разорвавший семейные узы и отрекшийся от мира, поощрять подобные церемонии? Господь говорит здесь, что от жертвоприношений, несущих людям благо, никогда не следует отказываться. <i>Виваха-ягья,</i>
 свадебная церемония, предназначена для того, чтобы успокоить ум человека и дать ему возможность мирно заниматься духовной практикой. Поэтому даже те, кто отрекся от мира, должны советовать людям проводить <i>виваха-ягью, </i>
ибо для большинства людей она необходима. <i>Санньяси</i>
 категорически запрещено общаться с женщинами, но это еще не значит, что молодой человек, находящийся на более низкой ступени духовного развития, не должен вступать в семейную жизнь, проведя соответствующий обряд. Все предписанные Ведами жертвоприношения призваны помочь людям достичь Верховного Господа. Поэтому на начальных этапах духовного развития от них не следует отказываться. Точно так же, давая пожертвования, мы очищаем сердце. Как уже говорилось, когда мы даем пожертвования достойным людям, это помогает нам духовно развиваться.</div>
 <div id="text6"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.6</b>
</div>
 <div class="textno">6</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">WtaAnyaipa tau k(maARiNA s$aËMÿ tyaftvaA P(laAina ca /<br/>
k(taRvyaAnaIita mae paATaR inaiêtaM matamauÔamama, // 6 //</div>
<div class="sanskrit">etāny api tu karmāṇi<br/>
saṅgaṁ tyaktvā phalāni ca<br/>
kartavyānīti me pārtha<br/>
niścitaṁ matam uttamam</div>
<div class="word-by-word">etāni - all these; api - certainly; tu - but; karmāṇi - activities; saṅgam - association; tyaktvā - renouncing; phalāni - results; ca - also; kartavyāni - should be done as duty; iti - thus; me - My; pārtha - O son of Pṛthā; niścitam - deﬁnite; matam - opinion; uttamam - the best.</div>
<div class="word-by-word">эта̄ни - эти; апи - безусловно; ту - но; карма̄н̣и - виды деятельности; сан̇гам - от общения; тйактва̄ - отвергнув; пхала̄ни - результаты; ча - также; картавйа̄ни - те, которые следует выполнять из чувства долга; ити - так; ме - Мое; па̄ртха - о сын Притхи; ниш́читам - определенное; матам - мнение; уттамам - лучшее.</div>
<div class="translation"><b>Все это нужно делать без привязанности и без ожидания плодов, просто из чувства долга, о сын Притхи. Таково Мое окончательное суждение.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя все жертвоприношения очищают, человек не должен стремиться получить плоды жертвоприношений. Иными словами, от всех жертвоприношений, предназначенных для достижения материального успеха, необходимо отказаться, но от жертвоприношений, очищающих сознание и возвышающих духовно, отказываться нельзя. Нужно делать все, что помогает нам развить в себе сознание Кришны. В «Шримад-Бхагаватам» также сказано, что любое действие приемлемо, если оно ведет к преданному служению Господу. Таков высший критерий религии. Преданный должен заниматься любой деятельностью, совершать жертвоприношения и делать пожертвования, если это помогает ему служить Богу.</div>
 <div id="text7"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.7</b>
</div>
 <div class="textno">7</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">inayatasya tau s$aªyaAs$a: k(maRNAAe naAepapaâtae /<br/>
maAeh"AÔasya pair"tyaAgAstaAmas$a: pair"k(LitaRta: // 7 //</div>
<div class="sanskrit">niyatasya tu sannyāsaḥ<br/>
karmaṇo nopapadyate<br/>
mohāt tasya parityāgas<br/>
tāmasaḥ parikīrtitaḥ</div>
<div class="word-by-word">niyatasya - prescribed; tu - but; sannyāsaḥ - renunciation; karmaṇaḥ - of activities; na - never; upapadyate - is deserved; mohāt - by illusion; tasya - of them; parityāgaḥ - renunciation; tāmasaḥ - in the mode of ignorance; parikīrtitaḥ - is declared.</div>
<div class="word-by-word">нийатасйа - предписанного; ту - но; саннйа̄сах̣ - отвержение; карман̣ах̣ - деяния; на - не; упападйате - является достойным; моха̄т - из-за иллюзии; тасйа - того; паритйа̄гах̣ - отрешенность; та̄масах̣ - относящаяся к гуне невежества; парикӣртитах̣ - провозглашаемое.</div>
<div class="translation"><b>Человек никогда не должен отказываться от выполнения предписанных обязанностей. Если он, впав в заблуждение, перестает выполнять их, то это называется отрешенностью в <i>гуне </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Нужно отказаться от деятельности, направленной на удовлетворение материальных чувств, но продолжать деятельность, помогающую духовному развитию: готовить для Верховного Господа, предлагать Ему пищу, а затем принимать ее и так далее. Говорится, что человек, отрекшийся от мира <i>(санньяси), </i>
не должен готовить для самого себя. Готовить для себя ему нельзя, но для Верховного Господа можно и нужно. Подобно этому, <i>санньяси</i>
 может провести свадебную церемонию, если это поможет его ученику укрепиться в сознании Кришны. Тот, кто отказывается от такой деятельности, находится под влиянием <i>гуны</i>
 невежества.</div>
 <div id="text8"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.8</b>
</div>
 <div class="textno">8</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">äu":Kaimatyaeva yatk(maR k(AyaflaezABayaAÔyajaeta, /<br/>
s$a k{(tvaA r"Ajas$aM tyaAgAM naEva tyaAgAP(laM laBaeta, // 8 //</div>
<div class="sanskrit">duḥkham ity eva yat karma<br/>
kāya-kleśa-bhayāt tyajet<br/>
sa kṛtvā rājasaṁ tyāgaṁ<br/>
naiva tyāga-phalaṁ labhet</div>
<div class="word-by-word">duḥkham - unhappy; iti - thus; eva - certainly; yat - which; karma - work; kāya - for the body; kleśa - trouble; bhayāt - out of fear; tyajet - gives up; saḥ - he; kṛtvā - after doing; rājasam - in the mode of passion; tyāgam - renunciation; na - not; eva - certainly; tyāga - of renunciation; phalam - the results; labhet - gains.</div>
<div class="word-by-word">дух̣кхам - несчастную; ити - так; эва - конечно; йат - которую; карма - деятельность; ка̄йа - для тела; клеш́а - беспокойства; бхайа̄т - из страха; тйаджет - (если) отвергнет; сах̣ - тот; кр̣тва̄ - сделав; ра̄джасам - относящееся к гуне страсти; тйа̄гам - отрешенность; на - не; эва - безусловно; тйа̄га - отрешенности; пхалам - результат; лабхет - обретет.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто отказывается выполнять свой долг из-за того, что это слишком обременительно, или из страха, отрекается от него под влиянием <i>гуны </i>
страсти. Поступая так, он никогда не обретет подлинного плода отрешенности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, сознающий Кришну, не должен бросать работу из страха запутаться в материальной деятельности. Если, работая, человек использует заработанные деньги для распространения сознания Кришны или, вставая рано утром, развивает в себе трансцендентное сознание Кришны, он не должен прекращать свои занятия из страха или потому, что такая деятельность слишком обременительна. Подобная отрешенность является отрешенностью в <i>гуне</i>
 страсти. А всякий поступок, совершенный под влиянием страсти, не принесет ничего, кроме страданий. Тот, кто прекращает трудиться, руководствуясь подобными побуждениями, никогда не получит плодов своего отречения от деятельности.</div>
 <div id="text9"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.9</b>
</div>
 <div class="textno">9</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(AyaRimatyaeva yatk(maR inayataM i‚(yatae'jauRna /<br/>
s$aËMÿ tyaftvaA P(laM caEva s$a tyaAgA: s$aAiÔvak(Ae mata: // 9 //</div>
<div class="sanskrit">kāryam ity eva yat karma<br/>
niyataṁ kriyate ’rjuna<br/>
saṅgaṁ tyaktvā phalaṁ caiva<br/>
sa tyāgaḥ sāttviko mataḥ</div>
<div class="word-by-word">kāryam - it must be done; iti - thus; eva - indeed; yat - which; karma - work; niyatam - prescribed; kriyate - is performed; arjuna - O Arjuna; saṅgam - association; tyaktvā - giving up; phalam - the result; ca - also; eva - certainly; saḥ - that; tyāgaḥ - renunciation; sāttvikaḥ - in the mode of goodness; mataḥ - in My opinion.</div>
<div class="word-by-word">ка̄рйам - та, которую следует исполнять; ити - таким образом; эва - действительно; йат - которая; карма - деятельность; нийатам - как положено; крийате - выполняется; арджуна - о Арджуна; сан̇гам - общение; тйактва̄ - отвергнув; пхалам - результат; ча - также; эва - безусловно; сах̣ - это; тйа̄гах̣ - отрешенность; са̄ттвиках̣ - относящееся к гуне благости; матах̣ - по Моему мнению.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, когда же человек выполняет предписанные обязанности из чувства долга и освобождается от привязанности к плодам своего труда, его отрешенность относится к <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Свои обязанности нужно выполнять так, как говорит здесь Шри Кришна. Нужно действовать без привязанности к результатам своего труда и не попадать под влияние <i>гун </i>
природы. Человек, сознающий Кришну, работая на заводе, не считает себя рабочим этого завода и не думает, что работает для завода. Он просто работает для Кришны и, отдавая Кришне результаты своего труда, действует на духовном уровне, то есть в <i>гуне </i>
чистой благости.</div>
 <div id="text10"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.10</b>
</div>
 <div class="textno">10</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ãe"í"Yaku(zAlaM k(maR ku(zAlae naAnauSaÀatae /<br/>
tyaAgAI s$aÔvas$amaAivaí"Ae maeDaAvaI iC$ªas$aMzAya: //10//</div>
<div class="sanskrit">na dveṣṭy akuśalaṁ karma<br/>
kuśale nānuṣajjate<br/>
tyāgī sattva-samāviṣṭo<br/>
medhāvī chinna-saṁśayaḥ</div>
<div class="word-by-word">na - never; dveṣṭi - hates; akuśalam - inauspicious; karma - work; kuśale - in the auspicious; na - nor; anuṣajjate - becomes attached; tyāgī - the renouncer; sattva - in goodness; samāviṣṭaḥ - absorbed; medhāvī - intelligent; chinna - having cut off; saṁśayaḥ - all doubts.</div>
<div class="word-by-word">на - не; двешт̣и - ненавидит; акуш́алам - неблагоприятную; карма - деятельность; куш́але - в благоприятной; на - не; анушаджджате - привязывается; тйа̄гӣ - тот, кто отрекся; саттва - гуной благости; сама̄вишт̣ах̣ - поглощенный; медха̄вӣ - разумный; чхинна - отсечены; сам̇ш́айах̣ - тот, все сомнения которого.</div>
<div class="translation"><b>Мудрый и отрешенный человек, находящийся в <i>гуне </i>
благости, действует не ведая сомнений, без неприязни к неблагоприятной и привязанности к благоприятной деятельности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек в сознании Кришны, так же как и тот, кто действует в <i>гуне</i>
 благости, никогда не испытывает неприязни к тому, что доставляет беспокойство его телу, будь то человек или обстоятельства. Он выполняет свой долг в надлежащем месте и в надлежащее время, с какими бы неудобствами это ни было связано. Такой человек всегда находится на духовном уровне. Будучи самым разумным из людей, он действует не ведая сомнений.</div>
 <div id="text11"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.11</b>
</div>
 <div class="textno">11</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ih" de"h"Ba{taA zAfyaM tya·uM( k(maARNyazAeSata: /<br/>
yastau k(maRP(latyaAgAI s$a tyaAgAItyaiBaDaIyatae //11//</div>
<div class="sanskrit">na hi deha-bhṛtā śakyaṁ<br/>
tyaktuṁ karmāṇy aśeṣataḥ<br/>
yas tu karma-phala-tyāgī<br/>
sa tyāgīty abhidhīyate</div>
<div class="word-by-word">na - never; hi - certainly; deha-bhṛtā - by the embodied; śakyam - is possible; tyaktum - to be renounced; karmāṇi - activities; aśeṣataḥ - altogether; yaḥ - anyone who; tu - but; karma - of work; phala - of the result; tyāgī - the renouncer; saḥ - he; tyāgī - the renouncer; iti - thus; abhidhīyate - is said.</div>
<div class="word-by-word">на - никогда не; хи - безусловно; деха-бхр̣та̄ - воплощенным живым существом; ш́акйам - способность; тйактум - отвергнуть; карма̄н̣и - действия; аш́ешатах̣ - полностью; йах̣ - который; ту - но; карма - труда; пхала - от плодов; тйа̄гӣ - отрекшийся; сах̣ - он; тйа̄гӣ - отрекшийся; ити - так; абхидхӣйате - говорится.</div>
<div class="translation"><b>Воистину, воплощенное живое существо никогда не сможет совсем отказаться от деятельности. Однако того, кто отрекся от плодов своего труда, называют по-настоящему отрешенным.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что никто не может постоянно находиться в бездействии. Поэтому истинно отрешенным называют того, кто работает для Кришны и не наслаждается плодами своего труда, а все отдает Господу. Многие члены Международного общества сознания Кришны не жалея сил трудятся в учреждениях, на фабриках или других предприятиях и отдают заработанные деньги на нужды Общества. Эти возвышенные души являются истинными <i>санньяси</i>
 и отреклись от мира. Здесь ясно сказано, как и ради чего следует отказываться от плодов своего труда.</div>
 <div id="text12"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.12</b>
</div>
 <div class="textno">12</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@inaí"imaíM" ima™aM ca i‡aivaDaM k(maRNA: P(lama, /<br/>
BavatyatyaAigAnaAM ‘aetya na tau s$aªyaAis$anaAM ¸(icata, //12//</div>
<div class="sanskrit">aniṣṭam iṣṭaṁ miśraṁ ca<br/>
tri-vidhaṁ karmaṇaḥ phalam<br/>
bhavaty atyāgināṁ pretya<br/>
na tu sannyāsināṁ kvacit</div>
<div class="word-by-word">aniṣṭam - leading to hell; iṣṭam - leading to heaven; miśram - mixed; ca - and; tri-vidham - of three kinds; karmaṇaḥ - of work; phalam - the result; bhavati - comes; atyāginām - for those who are not renounced; pretya - after death; na - not; tu - but; sannyāsinām - for the renounced order; kvacit - at any time.</div>
<div class="word-by-word">аништ̣ам - ведущий в ад; ишт̣ам - ведущий на райские планеты; миш́рам - смешанный; ча - и; три-видхам - (включающий) три вида; карман̣ах̣ - деятельности; пхалам - результат; бхавати - появляется; атйа̄гина̄м - тех, кто не отрекся; претйа - после смерти; на - не; ту - но; саннйа̄сина̄м - тех, кто отрекся от мира; квачит - когда бы то ни было.</div>
<div class="translation"><b>Тому, кто не развил в себе отрешенность от всего мирского, после смерти приходится пожинать плоды своей деятельности: желанные, нежелательные и смешанные. Тем же, кто отрекся от мира, не нужно ни наслаждаться результатами своих действий, ни страдать из-за них.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, который сознает Кришну и действует, памятуя о своих взаимоотношениях с Кришной, всегда находится в освобожденном состоянии. Поэтому после смерти ему не придется наслаждаться результатами своей деятельности или страдать из-за них.</div>
 <div id="text13"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.13</b>
</div>
 <div class="textno">13</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">paÂaEtaAina mah"AbaAh"Ae k(Ar"NAAina inabaAeDa mae /<br/>
s$aAÊÿYae k{(taAntae ‘aAe·(Aina is$aÜ"yae s$avaRk(maRNAAma, //13//</div>
<div class="sanskrit">pañcaitāni mahā-bāho<br/>
kāraṇāni nibodha me<br/>
sāṅkhye kṛtānte proktāni<br/>
siddhaye sarva-karmaṇām</div>
<div class="word-by-word">pañca - ﬁve; etāni - these; mahā-bāho - O mighty-armed one; kāraṇāni - causes; nibodha - just understand; me - from Me; sāṅkhye - in the Vedānta; kṛta-ante - in the conclusion; proktāni - said; siddhaye - for the perfection; sarva - of all; karmaṇām - activities.</div>
<div class="word-by-word">пан̃ча - пять; эта̄ни - эти; маха̄-ба̄хо - о могучерукий; ка̄ран̣а̄ни - причины; нибодха - узнай; ме - от Меня; са̄н̇кхйе - в «Веданте»; кр̣та-анте - в заключение; прокта̄ни - сказаны; сиддхайе - для совершенства; сарва - всех; карман̣а̄м - деяний.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий Арджуна, согласно «Веданте», за любым действием стоит пять причин. Услышь же о них от Меня.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Резонно спросить: Если всякое действие должно иметь какие-то последствия, то что имеется в виду, когда говорится, что человек, сознающий Кришну, не наслаждается и не страдает, пожиная плоды своего труда? Отвечая на этот вопрос, Господь ссылается на философию «Веданты». Он говорит, что всякая деятельность определяется пятью факторами, которые необходимо учитывать, чтобы достичь в ней успеха. <i>Са&#772;н&#775;кхйа</i>
&thinsp;—&thinsp;это древо знания, а «Веданта»&thinsp;—&thinsp;его вершина, что признают все великие <i>ачарьи</i>
. Даже Шанкара толкует слово <i>са&#772;н&#775;кхйа </i>
как <i>веда&#772;нта. </i>
Поэтому так важно обращаться к этому авторитетному источнику.</div>
 <div class="purp-para">Высшая власть принадлежит Сверхдуше, о чем говорится в «Бхагавад-гите»: <i>сарвасйа ча&#772;хам&#775; хр&#803;ди саннивишт&#803;ах&#803;</i>
. Сверхдуша занимает каждое живое существо деятельностью, напоминая ему о его действиях в прошлом. И действия, совершаемые в сознании Кришны, по указанию Сверхдуши, не имеют никаких последствий ни в этой жизни, ни в будущей.</div>
 <div id="text14"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.14</b>
</div>
 <div class="textno">14</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@iDaï"AnaM taTaA k(taAR k(r"NAM ca pa{TaigvaDama, /<br/>
ivaivaDaAê pa{Tafcaeí"A dE"vaM caEvaA‡a paÂamama, //14//</div>
<div class="sanskrit">adhiṣṭhānaṁ tathā kartā<br/>
karaṇaṁ ca pṛthag-vidham<br/>
vividhāś ca pṛthak ceṣṭā<br/>
daivaṁ caivātra pañcamam</div>
<div class="word-by-word">adhiṣṭhānam - the place; tathā - also; kartā - the worker; karaṇam - instruments; ca - and; pṛthak-vidham - of different kinds; vividhāḥ - various; ca - and; pṛthak - separate; ceṣṭāḥ - the endeavors; daivam - the Supreme; ca - also; eva - certainly; atra - here; pañcamam - the ﬁfth.</div>
<div class="word-by-word">адхишт̣ха̄нам - место; татха̄ - также; карта̄ - исполнитель действия; каран̣ам - орудие; ча - и; пр̣тхак-видхам - бывающее различных видов; вивидха̄х̣ - разнообразные; ча - и; пр̣тхак - отдельно; чешт̣а̄х̣ - усилия; даивам - Всевышний; ча - также; эва - безусловно; атра - здесь; пан̃чамам - пятый.</div>
<div class="translation"><b>Место действия [тело], исполнитель, органы чувств, разнообразные усилия и, наконец, Сверхдуша&thinsp;—&thinsp;все это пять составляющих любого поступка.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Слово <i>адхишт&#803;ха&#772;нам</i>
 относится к телу. Душа, находящаяся в теле, действует, поэтому ее называют <i>карта&#772;</i>
 («совершающая действия»). О том, что душа обладает знанием и действует, сказано в <i>шрути: эша хи драшт&#803;а&#772; спрашт&#803;а&#772;</i>
 (Прашна-упанишад, 4.9). Это подтверждается в «Веданта-сутре»: <i>джн&#771;о &rsquo;та эва</i>
 (2.3.18) и <i>карта&#772; ш&#769;а&#772;стра&#772;ртхаваттва&#772;т</i>
 (2.3.33). Орудиями действия являются органы чувств. С их помощью душа действует. Каждое действие требует определенных усилий. Однако в конечном счете все действия человека зависят от воли Сверхдуши, которая пребывает в сердце каждого живого существа как его друг. Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;высшая причина. Поэтому тот, кто действует в сознании Кришны под руководством Сверхдуши, естественно, не запутывается в последствиях своих поступков. Человек, полностью сознающий Кришну, в конечном счете не отвечает за совершенные им действия. Все зависит от высшей воли&thinsp;—&thinsp;Сверхдуши, Верховной Личности Бога.</div>
 <div id="text15"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.15</b>
</div>
 <div class="textno">15</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">zAr"Ir"vaAx.~manaAeiBayaRtk(maR ‘aAr"Batae nar": /<br/>
nyaAyyaM vaA ivapar"ItaM vaA paÂaEtae tasya he"tava: //15//</div>
<div class="sanskrit">śarīra-vāṅ-manobhir yat<br/>
karma prārabhate naraḥ<br/>
nyāyyaṁ vā viparītaṁ vā<br/>
pañcaite tasya hetavaḥ</div>
<div class="word-by-word">śarīra - by the body; vāk - speech; manobhiḥ - and mind; yat - which; karma - work; prārabhate - begins; naraḥ - a person; nyāyyam - right; vā - or; viparītam - the opposite; vā - or; pañca - ﬁve; ete - all these; tasya - its; hetavaḥ - causes.</div>
<div class="word-by-word">ш́арӣра - телом; ва̄к - речью; манобхих̣ - и умом; йат - которое; карма - действие; пра̄рабхате - начинает; нарах̣ - человек; нйа̄ййам - правильное; ва̄ - или; випарӣтам - противоположное; ва̄ - или; пан̃ча - пять; эте - эти; тасйа - его; хетавах̣ - причины.</div>
<div class="translation"><b>Всякое действие, правильное или неправильное, которое человек совершает телом, умом или речью, определяется этими пятью причинами.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Очень важными в данном стихе являются слова «правильное» и «неправильное». Правильной называют деятельность, согласованную с указаниями священных писаний, а неправильной&thinsp;—&thinsp;ту, что противоречит им. Однако любое действие может быть доведено до конца только при наличии названных выше пяти факторов.</div>
 <div id="text16"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.16</b>
</div>
 <div class="textno">16</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ta‡aEvaM s$aita k(taARr"maAtmaAnaM ke(valaM tau ya: /<br/>
pazyatyak{(tabauiÜ"tvaAªa s$a pazyaita äu"maRita: //16//</div>
<div class="sanskrit">tatraivaṁ sati kartāram<br/>
ātmānaṁ kevalaṁ tu yaḥ<br/>
paśyaty akṛta-buddhitvān<br/>
na sa paśyati durmatiḥ</div>
<div class="word-by-word">tatra - there; evam - thus; sati - being; kartāram - the worker; ātmānam - himself; kevalam - only; tu - but; yaḥ - anyone who; paśyati - sees; akṛta-buddhitvāt - due to unintelligence; na - never; saḥ - he; paśyati - sees; durmatiḥ - foolish.</div>
<div class="word-by-word">татра - там; эвам - так; сати - будучи; карта̄рам - исполнителя; а̄тма̄нам - себя; кевалам - единственного; ту - но; йах̣ - который; паш́йати - видит; акр̣та-буддхитва̄т - из-за недостатка разума; на - не; сах̣ - он; паш́йати - видит; дурматих̣ - глупый.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому того, кто считает себя единственным исполнителем действий и не учитывает эти пять факторов, нельзя назвать разумным человеком, способным видеть вещи такими, как они есть.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Глупый человек не понимает, что Сверхдуша, находясь в его сердце, направляет все его действия. Хотя место, деятель, усилия и органы чувств являются вещественными причинами всякого действия, его высшая причина&thinsp;—&thinsp;это Сверхдуша, Личность Бога. Поэтому мы должны видеть не только четыре вещественные причины, но и высшую действенную причину всего происходящего. Тот, кто не видит Всевышнего, считает себя единственным исполнителем всех действий. Такой человек неразумен.</div>
 <div id="text17"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.17</b>
</div>
 <div class="textno">17</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yasya naAh"x.~k{(taAe BaAvaAe bauiÜ"yaRsya na ilapyatae /<br/>
h"tvaAipa s$a wmaA*éaAek(Aªa h"inta na inabaDyatae //17//</div>
<div class="sanskrit">yasya nāhaṅkṛto bhāvo<br/>
buddhir yasya na lipyate<br/>
hatvāpi sa imāḻ lokān<br/>
na hanti na nibadhyate</div>
<div class="word-by-word">yasya - one whose; na - never; ahaṅkṛtaḥ - of false ego; bhāvaḥ - nature; buddhiḥ - intelligence; yasya - one whose; na - never; lipyate - is attached; hatvā - killing; api - even; saḥ - he; imān - this; lokān - world; na - never; hanti - kills; na - never; nibadhyate - becomes entangled.</div>
<div class="word-by-word">йасйа - которого; на - не; ахан̇кр̣тах̣ - ложного эго; бха̄вах̣ - природа; буддхих̣ - разум; йасйа - которого; на - не; липйате - привязан; хатва̄ - убив; апи - даже; сах̣ - он; има̄н - эти; лока̄н - миры; на - не; ханти - убивает; на - не; нибадхйате - запутывается.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто в своих поступках не руководствуется ложным эго, чей разум чист и свободен, даже убивая, не совершает убийства и никогда не запутывается в последствиях своей деятельности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе Господь объясняет Арджуне, что его отказ от участия в битве продиктован ложным эго. Считая себя исполнителем действий, Арджуна не учитывал высшую волю, исходящую изнутри и проявленную снаружи. Если такой человек, как Арджуна, не знает, что действие санкционировано свыше, то чего ради он станет действовать? Однако тот, кому известны различные факторы деятельности: орудия, исполнитель (он сам) и Верховный Господь, санкционирующий любое действие,&thinsp;—&thinsp;в совершенстве справляется с любой деятельностью. Такой человек никогда не заблуждается. Желание действовать независимо, на свой страх и риск, является результатом влияния ложного эго и атеистических убеждений, то есть отсутствия сознания Кришны. Каждый, кто действует в сознании Кришны под руководством Сверхдуши, или Верховной Личности Бога, даже убивая, не совершает убийства и никогда не страдает из-за последствий своего поступка. Когда солдат убивает по приказу офицера, он не несет за это ответственности. Однако если он убьет кого-нибудь по собственной прихоти, то подлежит суду военного трибунала.</div>
 <div id="text18"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.18</b>
</div>
 <div class="textno">18</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ÁaAnaM ÁaeyaM pair"ÁaAtaA i‡aivaDaA k(maRcaAed"naA /<br/>
k(r"NAM k(maR k(taeRita i‡aivaDa: k(maRs$aÍÿh": //18//</div>
<div class="sanskrit">jñānaṁ jñeyaṁ parijñātā<br/>
tri-vidhā karma-codanā<br/>
karaṇaṁ karma karteti<br/>
tri-vidhaḥ karma-saṅgrahaḥ</div>
<div class="word-by-word">jñānam - knowledge; jñeyam - the objective of knowledge; parijñātā - the knower; tri-vidhā - of three kinds; karma - of work; codanā - the impetus; karaṇam - the senses; karma - the work; kartā - the doer; iti - thus; tri-vidhaḥ - of three kinds; karma - of work; saṅgrahaḥ - the accumulation.</div>
<div class="word-by-word">джн̃а̄нам - знание; джн̃ейам - цель познания; париджн̃а̄та̄ - познающий; три-видха̄ - (включающее) три вида; карма - к деятельности; чодана̄ - побуждение; каран̣ам - органы чувств; карма - деятельность; карта̄ - исполнитель; ити - так; три-видхах̣ - (включающая) три вида; карма - деятельности; сан̇грахах̣ - совокупность.</div>
<div class="translation"><b>Знание, объект познания и познающий&thinsp;—&thinsp;таковы три фактора, побуждающие к деятельности, а органы чувств, сами действия и их исполнитель являются ее составляющими.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;У всякой деятельности есть три стимула: знание, объект познания и познающий. Орудия деятельности, сами действия и их исполнитель являются составляющими деятельности. Любая деятельность, которой занимаются люди, состоит из этих элементов. Прежде чем человек начнет действовать, у него должен появиться стимул, который называют побуждением к деятельности. Всякое решение, принятое до начала действий, является тонкой формой деятельности. Затем уже она облекается в конкретные действия. Их предваряют процессы, происходящие в уме: человек размышляет, переживает и ощущает какое-то желание. В совокупности они составляют побуждение к деятельности. Точно такой же импульс к деятельности можно получить из священных писаний или из указаний духовного учителя. При наличии побуждения и исполнителя действий начинается само действие, осуществляемое посредством органов чувств и ума, который стоит в центре всех чувств. Все эти элементы, вместе взятые, составляют совокупную картину действия.</div>
 <div id="text19"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.19</b>
</div>
 <div class="textno">19</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ÁaAnaM k(maR ca k(taAR ca i‡aDaEva gAuNABaed"ta: /<br/>
‘aAecyatae gAuNAs$aÊÿYaAnae yaTaAvacC+$NAu taAnyaipa //19//</div>
<div class="sanskrit">jñānaṁ karma ca kartā ca<br/>
tridhaiva guṇa-bhedataḥ<br/>
procyate guṇa-saṅkhyāne<br/>
yathāvac chṛṇu tāny api</div>
<div class="word-by-word">jñānam - knowledge; karma - work; ca - also; kartā - worker; ca - also; tridhā - of three kinds; eva - certainly; guṇa-bhedataḥ - in terms of different modes of material nature; procyate - are said; guṇa-saṅkhyāne - in terms of different modes; yathā-vat - as they are; śṛṇu - hear; tāni - all of them; api - also.</div>
<div class="word-by-word">джн̃а̄нам - знание; карма - деятельность; ча - также; карта̄ - исполнитель; ча - также; тридха̄ - натрое; эва - безусловно; гун̣а-бхедатах̣ - в соответствии с разными гунами материальной природы; прочйате - говорится; гун̣а-сан̇кхйа̄не - в связи с различными гунами; йатха̄-ват - как есть; ш́р̣н̣у - выслушай; та̄ни - их; апи - также.</div>
<div class="translation"><b>Три <i>гуны </i>
материальной природы определяют три вида знания, три вида действий и три вида исполнителей. Сейчас Я расскажу тебе о них.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В четырнадцатой главе было подробно рассказано о трех <i>гунах</i>
 материальной природы. Там говорилось, что <i>гуна</i>
 благости озаряет человека светом знания, <i>гуна</i>
 страсти усиливает в нем материалистические тенденции, а <i>гуна</i>
 невежества делает его вялым и ленивым. Все <i>гуны</i>
 привязывают нас к материальному миру, и ни одна из них не может стать причиной освобождения. Даже <i>гуна</i>
 благости связывает человека. В семнадцатой главе шла речь о различных видах поклонения, к которым прибегают люди, находящиеся под влиянием разных <i>гун</i>
 материальной природы. А в этом стихе Господь говорит, что теперь Он хочет рассказать Арджуне о трех видах знания, трех типах деятельности и ее исполнителях в соответствии с тремя <i>гунами</i>
 природы.</div>
 <div id="text20"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.20</b>
</div>
 <div class="textno">20</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$avaRBaUtaeSau yaenaEkM( BaAvamavyayamaIºatae /<br/>
@ivaBa·M( ivaBa·e(Sau tajÁaAnaM ivaiÜ" s$aAiÔvak(ma, //20//</div>
<div class="sanskrit">sarva-bhūteṣu yenaikaṁ<br/>
bhāvam avyayam īkṣate<br/>
avibhaktaṁ vibhakteṣu<br/>
taj jñānaṁ viddhi sāttvikam</div>
<div class="word-by-word">sarva-bhūteṣu - in all living entities; yena - by which; ekam - one; bhāvam - situation; avyayam - imperishable; īkṣate - one sees; avibhaktam - undivided; vibhakteṣu - in the numberless divided; tat - that; jñānam - knowledge; viddhi - know; sāttvikam - in the mode of goodness.</div>
<div class="word-by-word">сарва-бхӯтешу - во всех живых существах; йена - которым; экам - одну; бха̄вам - природу; авйайам - вечную; ӣкшате - видит; авибхактам - неделимую; вибхактешу - в бесчисленных индивидуальных; тат - то; джн̃а̄нам - знание; виддхи - знай; са̄ттвикам - относящееся к гуне благости.</div>
<div class="translation"><b>Знание, позволяющее человеку, несмотря на многообразие видов и форм живых существ, видеть их единую духовную природу, следует считать знанием в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто видит вечную душу в каждом живом существе, будь то полубог, человек, животное, птица, рыба или растение, обладает знанием в <i>гуне</i>
 благости. Хотя живые существа имеют разные типы материальных тел, которые они получили в зависимости от их прошлой деятельности, в каждом из них находится одна и та же вечная душа. Как сказано в седьмой главе, все материальные тела оживляет сила, относящаяся к высшей природе Верховного Господа. Поэтому тот, кто видит эту единую высшую природу, единую жизненную силу во всех материальных телах, обладает видением в <i>гуне</i>
 благости. Эта энергия жизни вечна, тогда как материальные тела обречены на смерть. Разница между живыми существами определяется материальным телом, поэтому жизненная энергия тоже кажется поделенной в силу многообразия форм обусловленного существования. Такое безличное видение мира является определенной гранью самоосознания.</div>
 <div id="text21"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.21</b>
</div>
 <div class="textno">21</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">pa{Taftvaena tau yajÁaAnaM naAnaABaAvaAna, pa{TaigvaDaAna, /<br/>
vaeiÔa s$avaeRSau BaUtaeSau tajÁaAnaM ivaiÜ" r"Ajas$ama, //21//</div>
<div class="sanskrit">pṛthaktvena tu yaj jñānaṁ<br/>
nānā-bhāvān pṛthag-vidhān<br/>
vetti sarveṣu bhūteṣu<br/>
taj jñānaṁ viddhi rājasam</div>
<div class="word-by-word">pṛthaktvena - because of division; tu - but; yat - which; jñānam - knowledge; nānā-bhāvān - multifarious situations; pṛthak-vidhān - different; vetti - knows; sarveṣu - in all; bhūteṣu - living entities; tat - that; jñānam - knowledge; viddhi - must be known; rājasam - in terms of passion.</div>
<div class="word-by-word">пр̣тхактвена - отдельностью; ту - но; йат - которое; джн̃а̄нам - знание; на̄на̄-бха̄ва̄н - разнообразные состояния; пр̣тхак-видха̄н - различные; ветти - знает; сарвешу - во всех; бхӯтешу - живых существах; тат - то; джн̃а̄нам - знание; виддхи - знай; ра̄джасам - относящееся к гуне страсти.</div>
<div class="translation"><b>Знание, обладая которым человек считает, что в разных телах находятся разные по природе живые существа, называется знанием в <i>гуне </i>
страсти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Представления, согласно которым живое существо есть материальное тело и с гибелью тела уничтожается и сознание, называют знанием в <i>гуне</i>
 страсти. Тот, кто обладает таким знанием, считает, что материальные тела отличаются друг от друга по уровню развития сознания, и не признаёт существования души как источника сознания. Такие люди отождествляют тело с душой и отрицают существование души независимо от тела. Они утверждают, что сознание является временным, или же, отрицая существование индивидуальных душ, признают существование всепроникающей, исполненной знания души, а тело считают временным проявлением невежества. Другие считают, что вне тела не существует ни индивидуальной, ни высшей души. Все эти представления порождены <i>гуной</i>
 страсти.</div>
 <div id="text22"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.22</b>
</div>
 <div class="textno">22</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaÔau k{(tµavade"k(ismana, k(AyaeR s$a·(mahE"tauk(ma, /<br/>
@taÔvaATaRvad"lpaM ca taÔaAmas$amaud"Aô$tama, //22//</div>
<div class="sanskrit">yat tu kṛtsna-vad ekasmin<br/>
kārye saktam ahaitukam<br/>
atattvārtha-vad alpaṁ ca<br/>
tat tāmasam udāhṛtam</div>
<div class="word-by-word">yat - that which; tu - but; kṛtsna-vat - as all in all; ekasmin - in one; kārye - work; saktam - attached; ahaitukam - without cause; atattva-artha-vat - without knowledge of reality; alpam - very meager; ca - and; tat - that; tāmasam - in the mode of darkness; udāhṛtam - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">йат - которое; ту - но; кр̣тсна-ват - как бы полном; экасмин - в одном; ка̄рйе - виде деятельности; сактам - связанное; ахаитукам - беспричинное; ататтва-артха-ват - как бы без знания о реальности; алпам - очень скудное; ча - и; тат - то; та̄масам - относящееся к гуне тьмы; уда̄хр̣там - называемое.</div>
<div class="translation"><b>А знание, привязывающее человека к одному виду деятельности как к единственно важному, не дающее представления об истине и отличающееся узостью и скудостью, называют знанием в <i>гуне </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;«Знание», которым обладают обыкновенные люди,&thinsp;—&thinsp;это всегда знание в <i>гуне</i>
 тьмы, или невежества, ибо каждое обусловленное живое существо рождается в этой <i>гуне</i>
. Тот, кто не обрел знания, изучая священные писания или слушая сведущих людей, обладает знанием лишь о том, что связано с телом. Он и не думает о том, чтобы действовать в соответствии с писаниями. Его Богом являются деньги, а знание для него сводится к удовлетворению потребностей тела. Такое знание никак не связано с Абсолютной Истиной. Оно мало чем отличается от знания, которым обладают обычные животные: это знание о том, как есть, спать, защищаться и совокупляться. Подобное знание здесь названо порождением <i>гуны</i>
 тьмы. Иными словами, знание о вечной душе, существующей вне и помимо материального тела, называют знанием в <i>гуне</i>
 благости, знание, порождающее множество разнообразных теорий и доктрин, основанных на логике и сомнительных гипотезах, является знанием в <i>гуне</i>
 страсти, а знание, служащее единственной цели&thinsp;—&thinsp;окружить комфортом материальное тело,&thinsp;—&thinsp;это знание в <i>гуне</i>
 невежества.</div>
 <div id="text23"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.23</b>
</div>
 <div class="textno">23</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">inayataM s$aËÿr"ih"tamar"AgAãe"Sata: k{(tama, /<br/>
@P(la‘aeps$aunaA k(maR yaÔats$aAiÔvak(maucyatae //23//</div>
<div class="sanskrit">niyataṁ saṅga-rahitam<br/>
arāga-dveṣataḥ kṛtam<br/>
aphala-prepsunā karma<br/>
yat tat sāttvikam ucyate</div>
<div class="word-by-word">niyatam - regulated; saṅga-rahitam - without attachment; arāga-dveṣataḥ - without love or hatred; kṛtam - done; aphala-prepsunā - by one without desire for fruitive result; karma - action; yat - which; tat - that; sāttvikam - in the mode of goodness; ucyate - is called.</div>
<div class="word-by-word">нийатам - упорядоченная; сан̇га-рахитам - без привязанности; ара̄га-двешатах̣ - без любви или ненависти; кр̣там - выполняемая; апхала-препсуна̄ - человеком, который не стремится насладиться ее плодами; карма - деятельность; йат - которая; тат - та; са̄ттвикам - относящаяся к гуне благости; учйате - называется.</div>
<div class="translation"><b>Упорядоченную деятельность, которой занимаются без привязанности, любви и ненависти или желания насладиться ее плодами, называют деятельностью в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Деятельность, связанная с выполнением обязанностей, которые <i>шастры</i>
 предписывают различным социальным группам, деятельность без привязанности, без претензий на обладание ее результатами, то есть деятельность, которой занимаются без любви и ненависти, в сознании Кришны, ради удовлетворения Всевышнего, а не собственных чувств, является деятельностью в <i>гуне</i>
 благости.</div>
 <div id="text24"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.24</b>
</div>
 <div class="textno">24</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaÔau k(Amaeps$aunaA k(maR s$aAh"ÆÿAre"NA vaA pauna: /<br/>
i‚(yatae baò"laAyaAs$aM ta‰"Ajas$amaud"Aô$tama, //24//</div>
<div class="sanskrit">yat tu kāmepsunā karma<br/>
sāhaṅkāreṇa vā punaḥ<br/>
kriyate bahulāyāsaṁ<br/>
tad rājasam udāhṛtam</div>
<div class="word-by-word">yat - that which; tu - but; kāma-īpsunā - by one with desires for fruitive results; karma - work; sa-ahaṅkāreṇa - with ego; vā - or; punaḥ - again; kriyate - is performed; bahula-āyāsam - with great labor; tat - that; rājasam - in the mode of passion; udāhṛtam - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">йат - которая; ту - но; ка̄ма-ӣпсуна̄ - тем, кто стремится к результатам; карма - деятельность; са-ахан̇ка̄рен̣а - с ложным эго; ва̄ - или; пунах̣ - вновь; крийате - совершается; бахула-а̄йа̄сам - (совершаемая) с великим трудом; тат - та; ра̄джасам - относящаяся к гуне страсти; уда̄хр̣там - называемая.</div>
<div class="translation"><b>А деятельность, требующую огромных усилий, направленную на исполнение собственных желаний и продиктованную ложным эго, называют деятельностью в <i>гуне </i>
страсти.</b>
</div>
 <div id="text25"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.25</b>
</div>
 <div class="textno">25</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@naubanDaM ºayaM ihM"s$aAmanapaeºya ca paAEç&Sama, /<br/>
maAeh"Ad"Ar"Byatae k(maR yaÔaÔaAmas$amaucyatae //25//</div>
<div class="sanskrit">anubandhaṁ kṣayaṁ hiṁsām<br/>
anapekṣya ca pauruṣam<br/>
mohād ārabhyate karma<br/>
yat tat tāmasam ucyate</div>
<div class="word-by-word">anubandham - of future bondage; kṣayam - destruction; hiṁsām - and distress to others; anapekṣya - without considering the consequences; ca - also; pauruṣam - self-sanctioned; mohāt - by illusion; ārabhyate - is begun; karma - work; yat - which; tat - that; tāmasam - in the mode of ignorance; ucyate - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">анубандхам - рабство в будущем; кшайам - разрушительная; хим̇са̄м - страдание, причиненное другим; анапекшйа - без учета (ее последствий); ча - также; паурушам - по собственному усмотрению; моха̄т - из-за заблуждений; а̄рабхйате - начинается; карма - деятельность; йат - которая; тат - та; та̄масам - относящаяся к гуне невежества; учйате - называется.</div>
<div class="translation"><b>Деятельность, вызванная заблуждениями, противоречащая указаниям священных писаний, связанная с насилием, деятельность, в которой не учитываются ее порабощающие последствия, а также причиняемые другим страдания, относится к <i>гуне </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Каждому из нас придется отвечать за совершенные нами поступки перед государством или перед посланцами Верховного Господа, которых называют ямадутами. Безответственные действия обладают разрушительной силой, ибо совершаются вопреки предписаниям <i>шастр</i>
. Такая деятельность часто связана с применением насилия и приносит страдания другим живым существам. Совершая такие безответственные действия, человек принимает в расчет только собственный опыт. Это называют иллюзией. Подобного рода иллюзорная деятельность порождена <i>гуной</i>
 невежества.</div>
 <div id="text26"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.26</b>
</div>
 <div class="textno">26</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">mau·(s$aËÿAe'nahM"vaAd"I Da{tyauts$aAh"s$amainvata: /<br/>
is$aÜ"Yais$aÜ"YaAeinaRivaRk(Ar": k(taAR s$aAiÔvak( ocyatae //26//</div>
<div class="sanskrit">mukta-saṅgo ’nahaṁ-vādī<br/>
dhṛty-utsāha-samanvitaḥ<br/>
siddhy-asiddhyor nirvikāraḥ<br/>
kartā sāttvika ucyate</div>
<div class="word-by-word">mukta-saṅgaḥ - liberated from all material association; anaham-vādī - without false ego; dhṛti - with determination; utsāha - and great enthusiasm; samanvitaḥ - qualiﬁed; siddhi - in perfection; asiddhyoḥ - and failure; nirvikāraḥ - without change; kartā - worker; sāttvikaḥ - in the mode of goodness; ucyate - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">мукта-сан̇гах̣ - освобожденный от связи с материей; анахам-ва̄дӣ - не имеющий ложного эго; дхр̣ти - решимостью; утса̄ха - и огромным энтузиазмом; саманвитах̣ - наделенный; сиддхи - в успехе; асиддхйох̣ - и неудаче; нирвика̄рах̣ - неизменный; карта̄ - совершающий действия; са̄ттвиках̣ - относящийся к гуне благости; учйате - считается.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто исполняет свой долг с великой решимостью и энтузиазмом, без соприкосновения с <i>гунами </i>
материальной природы и без ложного эго, кто остается невозмутимым в успехе и неудаче, действует в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, находится вне сферы влияния <i>гун</i>
 материальной природы. Свободный от ложного эго и гордости, он не привязан к результатам своего труда. Однако это не мешает ему работать с неослабевающим энтузиазмом до тех пор, пока порученное ему дело не будет завершено. Трудности, которые ему приходится преодолевать, не уменьшают его энтузиазма. Ему все равно, что его ожидает: успех или неудача; он одинаково невозмутим и в радости, и в горе. Такой человек утвердился в <i>гуне</i>
 благости.</div>
 <div id="text27"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.27</b>
</div>
 <div class="textno">27</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">r"AgAI k(maRP(la‘aeps$aulauRbDaAe ihM"s$aAtmak(Ae'zAuica: /<br/>
h"SaRzAAek(Ainvata: k(taAR r"Ajas$a: pair"k(LitaRta: //27//</div>
<div class="sanskrit">rāgī karma-phala-prepsur<br/>
lubdho hiṁsātmako ’śuciḥ<br/>
harṣa-śokānvitaḥ kartā<br/>
rājasaḥ parikīrtitaḥ</div>
<div class="word-by-word">rāgī - very much attached; karma-phala - the fruit of the work; prepsuḥ - desiring; lubdhaḥ - greedy; hiṁsā-ātmakaḥ - always envious; aśuciḥ - unclean; harṣa-śoka-anvitaḥ - subject to joy and sorrow; kartā - such a worker; rājasaḥ - in the mode of passion; parikīrtitaḥ - is declared.</div>
<div class="word-by-word">ра̄гӣ - сильно привязанный; карма-пхала - результатов своего труда; препсух̣ - желающий; лубдхах̣ - жадный; хим̇са̄-а̄тмаках̣ - злобный; аш́учих̣ - нечистый; харша-ш́ока-анвитах̣ - подверженный радостям и печалям; карта̄ - совершающий действия; ра̄джасах̣ - относящийся к гуне страсти; парикӣртитах̣ - провозглашаемый.</div>
<div class="translation"><b>Если человек привязан к деятельности и к ее результатам, если он движим желанием насладиться плодами своего труда, если он жаден, злобен, нечист, подвержен радостям и печалям, о таком человеке говорят, что он находится под влиянием <i>гуны </i>
страсти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Очень сильная привязанность к определенному виду деятельности, вернее к ее результатам, вызвана привязанностью человека к материалистическому образу жизни: к семейному очагу, жене и детям. Такой человек никогда не стремится к совершенству и возвышенным идеалам. Он желает только одного: окружить себя материальным комфортом. Такие люди, как правило, очень жадны, они думают, что все их приобретения останутся с ними навеки и никогда не будут потеряны. Враждебные к другим, они готовы на все ради наслаждений. Поэтому обычно такие люди нечисты и неразборчивы в средствах: им все равно, каким путем к ним приходят деньги. Они безудержно радуются успеху и сильно страдают, сталкиваясь с неудачами. Так действуют те, кто находится под влиянием <i>гуны</i>
 страсти.</div>
 <div id="text28"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.28</b>
</div>
 <div class="textno">28</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@yau·(: ‘aAk{(ta: stabDa: zAQ&Ae naESk{(itak(Ae'las$a: /<br/>
ivaSaAd"I d"IGaRs$aU‡aI ca k(taAR taAmas$a ocyatae //28//</div>
<div class="sanskrit">ayuktaḥ prākṛtaḥ stabdhaḥ<br/>
śaṭho naiṣkṛtiko ’lasaḥ<br/>
viṣādī dīrgha-sūtrī ca<br/>
kartā tāmasa ucyate</div>
<div class="word-by-word">ayuktaḥ - not referring to the scriptural injunctions; prākṛtaḥ - materialistic; stabdhaḥ - obstinate; śaṭhaḥ - deceitful; naiṣkṛtikaḥ - expert in insulting others; alasaḥ - lazy; viṣādī - morose; dīrgha-sūtrī - procrastinating; ca - also; kartā - worker; tāmasaḥ - in the mode of ignorance; ucyate - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">айуктах̣ - игнорирующий предписания шастр; пра̄кр̣тах̣ - материалистичный; стабдхах̣ - упрямый; ш́ат̣хах̣ - лживый; наишкр̣тиках̣ - оскорбляющий других; аласах̣ - ленивый; виша̄дӣ - угрюмый; дӣргха-сӯтрӣ - откладывающий все на потом; ча - также; карта̄ - действующим; та̄масах̣ - в гуне невежества; учйате - считается.</div>
<div class="translation"><b>Человек, постоянно действующий наперекор указаниям священных писаний, материалистичный и упрямый, обманывающий и нередко оскорбляющий других, ленивый, всегда угрюмый, откладывающий все на потом,&thinsp;—&thinsp;такой человек находится под влиянием <i>гуны </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Священные писания дают нам возможность узнать, какой деятельностью можно заниматься, а какой нет. Те, кто игнорирует эти предписания, как правило, занимаются недозволенной деятельностью. Обычно такие люди придерживаются материалистических воззрений. Они действуют, побуждаемые <i>гунами</i>
 материальной природы, а не в соответствии с указаниями писаний. Такие люди часто отличаются упрямством и жестокостью, склонны к обману и любят оскорблять других. Они очень ленивы; обычно они не выполняют как следует своих обязанностей, а откладывают все дела на потом. Поэтому они всегда выглядят угрюмыми. Они постоянно все тянут: то, что можно сделать за час, они растягивают на годы. Так действуют люди, находящиеся под влиянием <i>гуны</i>
 невежества.</div>
 <div id="text29"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.29</b>
</div>
 <div class="textno">29</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">bauÜe"BaeRdM" Da{taeêEva gAuNAtaiñivaDaM Za{NAu /<br/>
‘aAecyamaAnamazAeSaeNA pa{Taftvaena DanaÃaya //29//</div>
<div class="sanskrit">buddher bhedaṁ dhṛteś caiva<br/>
guṇatas tri-vidhaṁ śṛṇu<br/>
procyamānam aśeṣeṇa<br/>
pṛthaktvena dhanañ-jaya</div>
<div class="word-by-word">buddheḥ - of intelligence; bhedam - the differences; dhṛteḥ - of steadiness; ca - also; eva - certainly; guṇataḥ - by the modes of material nature; tri-vidham - of three kinds; śṛṇu - just hear; procyamānam - as described by Me; aśeṣeṇa - in detail; pṛthaktvena - differently; dhanam-jaya - O winner of wealth.</div>
<div class="word-by-word">буддхех̣ - разума; бхедам - различие; дхр̣тех̣ - решимости; ча - также; эва - безусловно; гун̣атах̣ - в соответствии с гунами материальной природы; три-видхам - включающее три вида; ш́р̣н̣у - послушай; прочйама̄нам - описываемое Мной; аш́ешен̣а - целиком; пр̣тхактвена - отдельно; дханан̃джайа - о завоеватель богатств.</div>
<div class="translation"><b>А сейчас, о завоеватель богатств, услышь от Меня подробное описание различных видов разума и решимости, соответствующих трем <i>гунам </i>
материальной природы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Рассказав Арджуне о знании, объекте познания и познающем в разных <i>гунах</i>
 материальной природы, Господь собирается рассказать ему о трех видах разума и решимости, присущих разным исполнителям деятельности.</div>
 <div id="text30"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.30</b>
</div>
 <div class="textno">30</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‘ava{iÔaM ca inava{iÔaM ca k(AyaARk(AyaeR BayaABayae /<br/>
banDaM maAeºaM ca yaA vaeiÔa bauiÜ": s$aA paATaR s$aAiÔvak(L //30//</div>
<div class="sanskrit">pravṛttiṁ ca nivṛttiṁ ca<br/>
kāryākārye bhayābhaye<br/>
bandhaṁ mokṣaṁ ca yā vetti<br/>
buddhiḥ sā pārtha sāttvikī</div>
<div class="word-by-word">pravṛttim - doing; ca - also; nivṛttim - not doing; ca - and; kārya - what ought to be done; akārye - and what ought not to be done; bhaya - fear; abhaye - and fearlessness; bandham - bondage; mokṣam - liberation; ca - and; yā - that which; vetti - knows; buddhiḥ - understanding; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; sāttvikī - in the mode of goodness.</div>
<div class="word-by-word">правр̣ттим - действие; ча - также; нивр̣ттим - бездействие; ча - и; ка̄рйа - то, что следует делать; ака̄рйе - и то, чего не следует делать; бхайа - страх; абхайе - и бесстрашие; бандхам - рабство; мокшам - освобождение; ча - и; йа̄ - который; ветти - знает; буддхих̣ - разум; са̄ - тот; па̄ртха - о сын Притхи; са̄ттвикӣ - относящийся к гуне благости.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, разум, способный определить, что следует и чего не следует делать, чего следует и чего не следует бояться, что порабощает и что ведет к освобождению, является разумом в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Деятельность, соответствующую указаниям писаний, называют <i>правритти</i>
&thinsp;—&thinsp;деятельностью, которой следует заниматься. Действия, противоречащие указаниям писаний, совершать не следует. Человек, не знающий предписаний <i>шастр,</i>
 запутывается в последствиях своей деятельности. Разум, способный отличить хорошее от дурного, находится в <i>гуне</i>
 благости.</div>
 <div id="text31"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.31</b>
</div>
 <div class="textno">31</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yayaA DamaRmaDama> ca k(Aya> caAk(AyaRmaeva ca /<br/>
@yaTaAvat‘ajaAnaAita bauiÜ": s$aA paATaR r"Ajas$aI //31//</div>
<div class="sanskrit">yayā dharmam adharmaṁ ca<br/>
kāryaṁ cākāryam eva ca<br/>
ayathāvat prajānāti<br/>
buddhiḥ sā pārtha rājasī</div>
<div class="word-by-word">yayā - by which; dharmam - the principles of religion; adharmam - irreligion; ca - and; kāryam - what ought to be done; ca - also; akāryam - what ought not to be done; eva - certainly; ca - also; ayathā-vat - imperfectly; prajānāti - knows; buddhiḥ - intelligence; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; rājasī - in the mode of passion.</div>
<div class="word-by-word">йайа̄ - которым; дхармам - принципы религии; адхармам - безбожие; ча - и; ка̄рйам - что следует делать; ча - также; ака̄рйам - чего не следует делать; эва - безусловно; ча - также; айатха̄-ват - как бы недостаточно хорошо; праджа̄на̄ти - знает; буддхих̣ - разум; са̄ - этот; па̄ртха - о сын Притхи; ра̄джасӣ - относящийся к гуне страсти.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, разум, не способный отличить религию от безбожия, действие дозволенное от действия запрещенного, находится в <i>гуне </i>
страсти.</b>
</div>
 <div id="text32"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.32</b>
</div>
 <div class="textno">32</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Dama> DamaRimaita yaA manyatae tamas$aAva{taA /<br/>
s$avaARTaARna, ivapar"ItaAMê bauiÜ": s$aA paATaR taAmas$aI //32//</div>
<div class="sanskrit">adharmaṁ dharmam iti yā<br/>
manyate tamasāvṛtā<br/>
sarvārthān viparītāṁś ca<br/>
buddhiḥ sā pārtha tāmasī</div>
<div class="word-by-word">adharmam - irreligion; dharmam - religion; iti - thus; yā - which; manyate - thinks; tamasā - by illusion; āvṛtā - covered; sarva-arthān - all things; viparītān - in the wrong direction; ca - also; buddhiḥ - intelligence; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; tāmasī - in the mode of ignorance.</div>
<div class="word-by-word">адхармам - безбожие; дхармам - религию; ити - так; йа̄ - который; манйате - считает; тамаса̄ - иллюзией; а̄вр̣та̄ - покрытый; сарва-артха̄н - все вещи; випарӣта̄н - извращенные; ча - также; буддхих̣ - разум; са̄ - этот; па̄ртха - о сын Притхи; та̄масӣ - относящийся к гуне невежества.</div>
<div class="translation"><b>Разум, принимающий безбожие за религию, а религию за безбожие, запутавшийся, погруженный во тьму и постоянно сбивающий человека с истинного пути, о Партха, является разумом в <i>гуне </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Разум в <i>гуне</i>
 невежества всегда действует не так, как надо. Он принимает за религию то, что не имеет к ней никакого отношения, а истинную религию отвергает. Люди в <i>гуне</i>
 невежества принимают великую душу за обыкновенного человека, а обыкновенного человека&thinsp;—&thinsp;за великую душу. Они называют истину ложью, а ложь&thinsp;—&thinsp;истиной. Что бы они ни делали, они всегда избирают неверный путь, поэтому говорится, что их разум находится в <i>гуне</i>
 невежества.</div>
 <div id="text33"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.33</b>
</div>
 <div class="textno">33</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">Da{tyaA yayaA DaAr"yatae mana:‘aANAein‰"yai‚(yaA: /<br/>
yaAegAenaAvyaiBacaAir"NyaA Da{ita: s$aA paATaR s$aAiÔvak(L //33//</div>
<div class="sanskrit">dhṛtyā yayā dhārayate<br/>
manaḥ-prāṇendriya-kriyāḥ<br/>
yogenāvyabhicāriṇyā<br/>
dhṛtiḥ sā pārtha sāttvikī</div>
<div class="word-by-word">dhṛtyā - determination; yayā - by which; dhārayate - one sustains; manaḥ - of the mind; prāṇa - life; indriya - and senses; kriyāḥ - the activities; yogena - by yoga practice; avyabhicāriṇyā - without any break; dhṛtiḥ - determination; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; sāttvikī - in the mode of goodness.</div>
<div class="word-by-word">дхр̣тйа̄ - решимостью; йайа̄ - той, которая позволяет; дха̄райате - поддерживает; манах̣ - ума; пра̄н̣а - потоков жизненного воздуха; индрийа - чувств; крийа̄х̣ - действия; йогена - йогой; авйабхича̄рин̣йа̄ - неуклонной; дхр̣тих̣ - решимость; са̄ - эта; па̄ртха - о сын Притхи; са̄ттвикӣ - относящаяся к гуне благости.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, твердая, непоколебимая решимость, поддерживаемая практикой <i>йоги </i>
и позволяющая человеку овладеть своим умом, потоками жизненного воздуха и чувствами, называется решимостью в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это метод, позволяющий постичь Высшую Душу. Тот, кто неуклонно, с решимостью движется к данной цели, сосредоточив на Высшей Душе свой ум, чувства и жизненную энергию, погружен в сознание Кришны. Такая решимость является решимостью в <i>гуне</i>
 благости. Особого внимания заслуживает слово <i>авйабхича&#772;рин&#803;йа&#772;,</i>
 которое указывает на то, что люди, погруженные в сознание Кришны, никогда не отвлекаются ни на какую другую деятельность.</div>
 <div id="text34"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.34</b>
</div>
 <div class="textno">34</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yayaA tau DamaRk(AmaATaARnDa{tyaA DaAr"yatae'jauRna /<br/>
‘as$aËeÿna P(laAk(AÉÿL Da{ita: s$aA paATaR r"Ajas$aI //34//</div>
<div class="sanskrit">yayā tu dharma-kāmārthān<br/>
dhṛtyā dhārayate ’rjuna<br/>
prasaṅgena phalākāṅkṣī<br/>
dhṛtiḥ sā pārtha rājasī</div>
<div class="word-by-word">yayā - by which; tu - but; dharma - religiosity; kāma - sense gratiﬁcation; arthān - and economic development; dhṛtyā - by determination; dhārayate - one sustains; arjuna - O Arjuna; prasaṅgena - because of attachment; phala-ākāṅkṣī - desiring fruitive results; dhṛtiḥ - determination; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; rājasī - in the mode of passion.</div>
<div class="word-by-word">йайа̄ - которой; ту - но; дхарма - религиозная деятельность; ка̄ма - удовлетворение чувств; артха̄н - и материальное благополучие; дхр̣тйа̄ - решимостью; дха̄райате - поддерживает; арджуна - о Арджуна; прасан̇гена - привязанностью; пхала-а̄ка̄н̇кшӣ - тот, кто стремится насладиться плодами своего труда; дхр̣тих̣ - решимость; са̄ - эта; па̄ртха - о сын Притхи; ра̄джасӣ - относящаяся к гуне страсти.</div>
<div class="translation"><b>Решимость, побуждающая человека стремиться к плодам религии, материального благополучия и чувственных наслаждений, имеет природу <i>гуны </i>
страсти, о Арджуна.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, который стремится только к тому, чтобы наслаждаться результатами своей религиозной или экономической деятельности, человек, единственное желание которого заключается в удовлетворении собственных чувств и который подчинил этому желанию свой ум, жизненную энергию и органы чувств, находится в <i>гуне</i>
 страсти.</div>
 <div id="text35"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.35</b>
</div>
 <div class="textno">35</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yayaA sva«aM BayaM zAAekM( ivaSaAdM" mad"maeva ca /<br/>
na ivamauÂaita äu"maeRDaA Da{ita: s$aA paATaR taAmas$aI //35//</div>
<div class="sanskrit">yayā svapnaṁ bhayaṁ śokaṁ<br/>
viṣādaṁ madam eva ca<br/>
na vimuñcati durmedhā<br/>
dhṛtiḥ sā pārtha tāmasī</div>
<div class="word-by-word">yayā - by which; svapnam - dreaming; bhayam - fearfulness; śokam - lamentation; viṣādam - moroseness; madam - illusion; eva - certainly; ca - also; na - never; vimuñcati - one gives up; durmedhā - unintelligent; dhṛtiḥ - determination; sā - that; pārtha - O son of Pṛthā; tāmasī - in the mode of ignorance.</div>
<div class="word-by-word">йайа̄ - которой; свапнам - сон; бхайам - страх; ш́окам - скорбь; виша̄дам - печаль; мадам - иллюзия; эва - безусловно; ча - также; на - не; вимун̃чати - отказывается; дурмедха̄ - глупый; дхр̣тих̣ - решимость; са̄ - эта; па̄ртха - о сын Притхи; та̄масӣ - относящаяся к гуне невежества.</div>
<div class="translation"><b>А решимость, которая не может избавить человека от сновидений, страха, скорби, подавленности и иллюзии,&thinsp;—&thinsp;такая решимость, лишенная рассудительности, о сын Притхи, относится к <i>гуне </i>
тьмы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Из этого стиха не следует, что человек в <i>гуне</i>
 благости не видит снов. Слово <i>свапнам</i>
 в данном контексте значит чрезмерный сон. Человек всегда видит сны, в какой бы <i>гуне</i>
&thinsp;—&thinsp;благости, страсти или невежества&thinsp;—&thinsp;он ни находился; сны&thinsp;—&thinsp;это естественное явление. Но тот, кто не может избавиться от привычки спать слишком много, а также гордиться своими возможностями для материальных наслаждений, кто всегда мечтает добиться власти над материальным миром и подчиняет этой цели всю свою жизненную энергию, деятельность своего ума и чувств,&thinsp;—&thinsp;тот обладает решимостью в <i>гуне</i>
 невежества.</div>
 <div id="text36"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.36</b>
</div>
 <div class="textno">36</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$auKaM itvad"AnaI%M i‡aivaDaM Za{NAu mae Bar"taSaRBa /<br/>
@ByaAs$aA‰"matae ya‡a äu":KaAntaM ca inagAcC$ita //36//</div>
<div class="sanskrit">sukhaṁ tv idānīṁ tri-vidhaṁ<br/>
śṛṇu me bharatarṣabha<br/>
abhyāsād ramate yatra<br/>
duḥkhāntaṁ ca nigacchati</div>
<div class="word-by-word">sukham - happiness; tu - but; idānīm - now; tri-vidham - of three kinds; śṛṇu - hear; me - from Me; bharata-ṛṣabha - O best amongst the Bhāratas; abhyāsāt - by practice; ramate - one enjoys; yatra - where; duḥkha - of distress; antam - the end; ca - also; nigacchati - gains.</div>
<div class="word-by-word">сукхам - счастье; ту - но; ида̄нӣм - сейчас; три-видхам - включающее три вида; ш́р̣н̣у - услышь; ме - от Меня; бхарата-р̣шабха - о лучший из Бхарат; абхйа̄са̄т - благодаря практике; рамате - наслаждается; йатра - где; дух̣кха - страданиям; антам - конец; ча - также; нигаччхати - наступает.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из рода Бхараты, теперь услышь от Меня о трех видах счастья, которым наслаждается обусловленная душа и которое иногда позволяет ей покончить со всеми страданиями.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Обусловленная душа никогда не прекращает попыток обрести счастье в материальном мире. Ради этого ей приходится снова и снова жевать пережеванное. Но бывает, что, наслаждаясь в материальном мире, она освобождается от материального рабства в результате общения с великой душой. Иными словами, обусловленная душа всегда ищет наслаждений, но, когда под влиянием благотворного общения она понимает, что все это уже много раз было, в ней просыпается истинное сознание Кришны и она избавляется от стремления к однообразному материальному «счастью».</div>
 <div id="text37"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.37</b>
</div>
 <div class="textno">37</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaÔad"ƒae ivaSaimava pair"NAAmae'ma{taAepamama, /<br/>
tats$auKaM s$aAiÔvakM( ‘aAe·(maAtmabauiÜ"‘as$aAd"jama, //37//</div>
<div class="sanskrit">yat tad agre viṣam iva<br/>
pariṇāme ’mṛtopamam<br/>
tat sukhaṁ sāttvikaṁ proktam<br/>
ātma-buddhi-prasāda-jam</div>
<div class="word-by-word">yat - which; tat - that; agre - in the beginning; viṣam iva - like poison; pariṇāme - at the end; amṛta - nectar; upamam - compared to; tat - that; sukham - happiness; sāttvikam - in the mode of goodness; proktam - is said; ātma - in the self; buddhi - of intelligence; prasāda-jam - born of the satisfaction.</div>
<div class="word-by-word">йат - которое; тат - то; агре - в начале; вишам ива - как яд; парин̣а̄ме - в конце; амр̣та - с нектаром; упамам - сравнимо; тат - то; сукхам - счастье; са̄ттвикам - относящееся к гуне благости; проктам - называемое; а̄тма - в душе; буддхи - разума; праса̄да-джам - рожденное из удовлетворения.</div>
<div class="translation"><b>То, что в начале кажется ядом, а в конце становится подобным нектару, состояние, в котором человек пробуждается к самоосознанию, называют счастьем в <i>гуне </i>
благости.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, стремящийся постичь природу души, должен следовать многочисленным правилам, чтобы обуздать чувства и ум и сосредоточиться на душе. Все это нелегко и может показаться ядом, но, если человеку удастся следовать всем предписаниям, он благодаря этому поднимется на трансцендентный уровень и сможет вкусить нектар бессмертия. Это даст ему возможность по-настоящему наслаждаться жизнью.</div>
 <div id="text38"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.38</b>
</div>
 <div class="textno">38</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ivaSayaein‰"yas$aMyaAegAAâÔad"ƒae'ma{taAepamama, /<br/>
pair"NAAmae ivaSaimava tats$auKaM r"Ajas$aM sma{tama, //38//</div>
<div class="sanskrit">viṣayendriya-saṁyogād<br/>
yat tad agre ’mṛtopamam<br/>
pariṇāme viṣam iva<br/>
tat sukhaṁ rājasaṁ smṛtam</div>
<div class="word-by-word">viṣaya - of the objects of the senses; indriya - and the senses; saṁyogāt - from the combination; yat - which; tat - that; agre - in the beginning; amṛta-upamam - just like nectar; pariṇāme - at the end; viṣam iva - like poison; tat - that; sukham - happiness; rājasam - in the mode of passion; smṛtam - is considered.</div>
<div class="word-by-word">вишайа - с объектами чувств; индрийа - чувств; сам̇йога̄т - от соприкосновения; йат - которое; тат - то; агре - в начале; амр̣та-упамам - подобно нектару; парин̣а̄ме - в конце; вишам ива - как яд; тат - то; сукхам - счастье; ра̄джасам - относящееся к гуне страсти; смр̣там - понимаемое.</div>
<div class="translation"><b>Счастье, которое человек испытывает от соприкосновения чувств с их объектами, которое в начале кажется нектаром, а в конце становится подобным яду, именуют счастьем в <i>гуне </i>
страсти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда юноша знакомится с девушкой, чувства вызывают в нем страстное желание видеть ее, касаться ее и наслаждаться близостью с ней. Вначале все это доставляет чувствам огромное удовольствие, но рано или поздно становится подобным яду. Они расстаются или разводятся, испытывая боль и жестокие страдания. Такое счастье относится к <i>гуне</i>
 страсти. Счастье, которое человек испытывает, когда его чувства соприкасаются с объектами чувств, всегда влечет за собой страдания, и его следует всячески избегать.</div>
 <div id="text39"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.39</b>
</div>
 <div class="textno">39</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yad"ƒae caAnaubanDae ca s$auKaM maAeh"namaAtmana: /<br/>
ina‰"Alasya‘amaAd"AetTaM taÔaAmas$amaud"Aô$tama, //39//</div>
<div class="sanskrit">yad agre cānubandhe ca<br/>
sukhaṁ mohanam ātmanaḥ<br/>
nidrālasya-pramādotthaṁ<br/>
tat tāmasam udāhṛtam</div>
<div class="word-by-word">yat - that which; agre - in the beginning; ca - also; anubandhe - at the end; ca - also; sukham - happiness; mohanam - illusory; ātmanaḥ - of the self; nidrā - sleep; ālasya - laziness; pramāda - and illusion; uttham - produced of; tat - that; tāmasam - in the mode of ignorance; udāhṛtam - is said to be.</div>
<div class="word-by-word">йат - которое; агре - в начале; ча - также; анубандхе - в конце; ча - также; сукхам - счастье; моханам - призрачное; а̄тманах̣ - души; нидра̄ - из сна; а̄ласйа - лени; прама̄да - иллюзии; уттхам - возникшее; тат - то; та̄масам - относящееся к гуне невежества; уда̄хр̣там - называемое.</div>
<div class="translation"><b>А счастье, которое ослепляет человека, лишая его возможности постичь природу души, обманчивое в начале и в конце, порожденное сном, ленью и иллюзией,&thinsp;—&thinsp;такое счастье называют счастьем в <i>гуне </i>
невежества.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто находит удовольствие в праздности и сне, находится под влиянием <i>гуны</i>
 тьмы, невежества. То же самое можно сказать и о человеке, который не знает, что можно делать, а чего нельзя. Для человека в <i>гуне</i>
 невежества все является иллюзией. Он не испытывает счастья ни в начале, ни в конце. Человек, находящийся под влиянием <i>гуны</i>
 страсти, может ощущать некое мимолетное счастье в начале, которое оборачивается муками в конце, но человек в <i>гуне</i>
 невежества испытывает одни страдания от начала и до конца.</div>
 <div id="text40"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.40</b>
</div>
 <div class="textno">40</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na tad"ista pa{iTavyaAM vaA id"iva de"vaeSau vaA pauna: /<br/>
s$aÔvaM ‘ak{(itajaEmauR·M( yade"iBa: syaAit‡aiBagAuRNAE: //40//</div>
<div class="sanskrit">na tad asti pṛthivyāṁ vā<br/>
divi deveṣu vā punaḥ<br/>
sattvaṁ prakṛti-jair muktaṁ<br/>
yad ebhiḥ syāt tribhir guṇaiḥ</div>
<div class="word-by-word">na - not; tat - that; asti - there is; pṛthivyām - on the earth; vā - or; divi - in the higher planetary system; deveṣu - amongst the demigods; vā - or; punaḥ - again; sattvam - existence; prakṛti-jaiḥ - born of material nature; muktam - liberated; yat - that; ebhiḥ - from the inﬂuence of these; syāt - is; tribhiḥ - three; guṇaiḥ - modes of material nature.</div>
<div class="word-by-word">на - не; тат - то; асти - существует; пр̣тхивйа̄м - на Земле; ва̄ - или; диви - на высших планетах; девешу - среди полубогов; ва̄ - или; пунах̣ - вновь; саттвам - существование; пракр̣ти-джаих̣ - порожденными материальной природой; муктам - свободное; йат - которое; эбхих̣ - этими (от их влияния); сйа̄т - было бы; трибхих̣ - тремя; гун̣аих̣ - гунами материальной природы.</div>
<div class="translation"><b>Ни здесь, ни среди полубогов, на высших планетах, нет ни одного существа, которое не испытывало бы на себе влияния этих трех <i>гун, </i>
порожденных материальной природой.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Подводя итог всему сказанному, Господь говорит, что три <i>гуны</i>
 материальной природы распространяют свое влияние на всю вселенную.</div>
 <div id="text41"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.41</b>
</div>
 <div class="textno">41</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">“aAöNAºai‡ayaivazAAM zAU#‰"ANAAM ca par"ntapa /<br/>
k(maARiNA ‘aivaBa·(Aina svaBaAva‘aBavaEgAuRNAE: //41//</div>
<div class="sanskrit">brāhmaṇa-kṣatriya-viśāṁ<br/>
śūdrāṇāṁ ca paran-tapa<br/>
karmāṇi pravibhaktāni<br/>
svabhāva-prabhavair guṇaiḥ</div>
<div class="word-by-word">brāhmaṇa - of the brāhmaṇas; kṣatriya - the kṣatriyas; viśām - and the vaiśyas; śūdrāṇām - of the śūdras; ca - and; param-tapa - O subduer of the enemies; karmāṇi - the activities; pravibhaktāni - are divided; svabhāva - their own nature; prabhavaiḥ - born of; guṇaiḥ - by the modes of material nature.</div>
<div class="word-by-word">бра̄хман̣а - брахманов; кшатрийа - кшатриев; виш́а̄м - и вайшьев; ш́ӯдра̄н̣а̄м - шудр; ча - и; парантапа - о покоритель врагов; карма̄н̣и - деяния; правибхакта̄ни - разделены; свабха̄ва - собственной природой; прабхаваих̣ - порожденными; гун̣аих̣ - гунами материальной природы.</div>
<div class="translation"><b><i>Брахманов, кшатриев, вайшьев </i>
и <i>шудр </i>
можно узнать по их качествам, проявляющимся в деятельности, которая соответствует трем <i>гунам </i>
материальной природы, о покоритель врагов.</b>
</div>
 <div id="text42"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.42</b>
</div>
 <div class="textno">42</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">zAmaAe d"mastapa: zAAEcaM ºaAintar"AjaRvamaeva ca /<br/>
ÁaAnaM ivaÁaAnamaAistafyaM “aök(maR svaBaAvajama, //42//</div>
<div class="sanskrit">śamo damas tapaḥ śaucaṁ<br/>
kṣāntir ārjavam eva ca<br/>
jñānaṁ vijñānam āstikyaṁ<br/>
brahma-karma svabhāva-jam</div>
<div class="word-by-word">śamaḥ - peacefulness; damaḥ - self-control; tapaḥ - austerity; śaucam - purity; kṣāntiḥ - tolerance; ārjavam - honesty; eva - certainly; ca - and; jñānam - knowledge; vijñānam - wisdom; āstikyam - religiousness; brahma - of a brāhmaṇa; karma - duty; svabhāva-jam - born of his own nature.</div>
<div class="word-by-word">ш́амах̣ - умиротворенность; дамах̣ - самообладание; тапах̣ - аскетизм; ш́аучам - чистота; кша̄нтих̣ - терпение; а̄рджавам - честность; эва - конечно; ча - и; джн̃а̄нам - знание; виджн̃а̄нам - мудрость; а̄стикйам - религиозность; брахма - брахмана; карма - долг; свабха̄ва-джам - порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Умиротворенность, самообладание, аскетичность, чистота, терпение, честность, знание, мудрость и религиозность&thinsp;—&thinsp;таковы природные качества <i>брахманов, </i>
проявляющиеся в их деятельности.</b>
</div>
 <div id="text43"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.43</b>
</div>
 <div class="textno">43</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">zAAEya> taejaAe Da{itad"ARºyaM yauÜe" caApyapalaAyanama, /<br/>
d"AnamaIìr"BaAvaê ºaA‡aM k(maR svaBaAvajama, //43//</div>
<div class="sanskrit">śauryaṁ tejo dhṛtir dākṣyaṁ<br/>
yuddhe cāpy apalāyanam<br/>
dānam īśvara-bhāvaś ca<br/>
kṣātraṁ karma svabhāva-jam</div>
<div class="word-by-word">śauryam - heroism; tejaḥ - power; dhṛtiḥ - determination; dākṣyam - resourcefulness; yuddhe - in battle; ca - and; api - also; apalāyanam - not ﬂeeing; dānam - generosity; īśvara - of leadership; bhāvaḥ - the nature; ca - and; kṣātram - of a kṣatriya; karma - duty; svabhāva-jam - born of his own nature.</div>
<div class="word-by-word">ш́аурйам - героизм; теджах̣ - сила; дхр̣тих̣ - решимость; да̄кшйам - находчивость; йуддхе - в битве; ча - и; апи - также; апала̄йанам - стойкость; да̄нам - щедрость; ӣш́вара - руководителя; бха̄вах̣ - природа; ча - и; кша̄трам - присущий кшатрию; карма - долг; свабха̄ва-джам - порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Героизм, сила, решимость, находчивость, отвага, щедрость и умение вести за собой&thinsp;—&thinsp;все это природные качества <i>кшатриев, </i>
необходимые им для исполнения своего долга.</b>
</div>
 <div id="text44"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.44</b>
</div>
 <div class="textno">44</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k{(iSagAAer"ºyavaAiNAjyaM vaEzyak(maR svaBaAvajama, /<br/>
pair"cayaARtmakM( k(maR zAU#‰"syaAipa svaBaAvajama, //44//</div>
<div class="sanskrit">kṛṣi-go-rakṣya-vāṇijyaṁ<br/>
vaiśya-karma svabhāva-jam<br/>
paricaryātmakaṁ karma<br/>
śūdrasyāpi svabhāva-jam</div>
<div class="word-by-word">kṛṣi - plowing; go - of cows; rakṣya - protection; vāṇijyam - trade; vaiśya - of a vaiśya; karma - duty; svabhāva-jam - born of his own nature; paricaryā - service; ātmakam - consisting of; karma - duty; śūdrasya - of the śūdra; api - also; svabhāva-jam - born of his own nature.</div>
<div class="word-by-word">кр̣ши - земледелие; го - коров; ракшйа - защита; ва̄н̣иджйам - и торговля; ваиш́йа - вайшьи; карма - долг; свабха̄ва-джам - порожденный (его) природой; паричарйа̄ - служение; а̄тмакам - то, суть которого; карма - долг; ш́ӯдрасйа - шудры; апи - также; свабха̄ва-джам - порожденный (его) природой.</div>
<div class="translation"><b>Земледелие, защита коров и торговля&thinsp;—&thinsp;таковы занятия, соответствующие природе <i>вайшьев, </i>
а предназначение <i>шудр</i>
&thinsp;—&thinsp;заниматься физическим трудом и служить другим.</b>
</div>
 <div id="text45"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.45</b>
</div>
 <div class="textno">45</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">svae svae k(maRNyaiBar"ta: s$aMis$aiÜM" laBatae nar": /<br/>
svak(maRinar"ta: is$aiÜM" yaTaA ivand"ita tacC+$NAu //45//</div>
<div class="sanskrit">sve sve karmaṇy abhirataḥ<br/>
saṁsiddhiṁ labhate naraḥ<br/>
sva-karma-nirataḥ siddhiṁ<br/>
yathā vindati tac chṛṇu</div>
<div class="word-by-word">sve sve - each his own; karmaṇi - work; abhirataḥ - following; saṁsiddhim - perfection; labhate - achieves; naraḥ - a man; sva-karma - in his own duty; nirataḥ - engaged; siddhim - perfection; yathā - as; vindati - attains; tat - that; śṛṇu - listen.</div>
<div class="word-by-word">све све - в своих; карман̣и - делах; абхиратах̣ - занятый; сам̇сиддхим - совершенство; лабхате - получает; нарах̣ - человек; сва-карма - своими обязанностями; ниратах̣ - занятый; сиддхим - совершенства; йатха̄ - каким образом; виндати - достигает; тат - то; ш́р̣н̣у - послушай.</div>
<div class="translation"><b>Занимаясь деятельностью, соответствующей его природе, каждый человек может достичь совершенства. Пожалуйста, выслушай Меня: сейчас Я расскажу тебе, как это сделать.</b>
</div>
 <div id="text46"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.46</b>
</div>
 <div class="textno">46</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yata: ‘ava{iÔaBaURtaAnaAM yaena s$avaRimadM" tatama, /<br/>
svak(maRNAA tamaByacyaR is$aiÜM" ivand"ita maAnava: //46//</div>
<div class="sanskrit">yataḥ pravṛttir bhūtānāṁ<br/>
yena sarvam idaṁ tatam<br/>
sva-karmaṇā tam abhyarcya<br/>
siddhiṁ vindati mānavaḥ</div>
<div class="word-by-word">yataḥ - from whom; pravṛttiḥ - the emanation; bhūtānām - of all living entities; yena - by whom; sarvam - all; idam - this; tatam - is pervaded; sva-karmaṇā - by his own duties; tam - Him; abhyarcya - by worshiping; siddhim - perfection; vindati - achieves; mānavaḥ - a man.</div>
<div class="word-by-word">йатах̣ - откуда; правр̣ттих̣ - эманация; бхӯта̄на̄м - живых существ; йена - которым; сарвам - все; идам - это; татам - пронизано; сва-карман̣а̄ - предписанными ему обязанностями; там - Ему; абхйарчйа - поклоняясь; сиддхим - совершенства; виндати - достигает; ма̄навах̣ - человек.</div>
<div class="translation"><b>Исполняя предписанные ему обязанности, любой человек может достичь совершенства, если поклоняется всепроникающему Господу&thinsp;—&thinsp;источнику всех живых существ.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как было сказано в пятнадцатой главе, живые существа&thinsp;—&thinsp;это отделенные частицы Верховного Господа, который является их источником. Это подтверждает и «Веданта-сутра»: <i>джанма&#772;дй асйа йатах&#803;</i>
. Таким образом, Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;прародитель всех живых существ. В седьмой главе «Бхагавад-гиты» говорилось, что Своими двумя энергиями, внешней и внутренней, Верховный Господь пронизывает все сущее. Поэтому все должны поклоняться Господу и одновременно Его энергиям. Преданные-вайшнавы обычно поклоняются Верховному Господу и Его внутренней энергии. Внешняя энергия Всевышнего является искаженным отражением Его внутренней энергии. Внешняя энергия&thinsp;—&thinsp;это фон, но Сам Верховный Господь в образе Параматмы, полной экспансии Господа, пронизывает Собой все сущее. Он вездесущая Сверхдуша всех полубогов, всех людей и животных. Человек должен знать, что, являясь неотъемлемой частицей Верховного Господа, он обязан служить Ему. Каждое живое существо должно служить Господу с любовью и преданностью, в совершенном сознании Кришны. В этом смысл данного стиха.</div>
 <div class="purp-para">Каждый из нас должен считать, что он занимается своей деятельностью по указанию Хришикеши, повелителя чувств. И все плоды нашей деятельности нужно посвящать Верховной Личности Бога, Шри Кришне, таким образом поклоняясь Ему. Тот, кто постоянно помнит об этом, всегда находясь в сознании Кришны, по милости Господа познает все сущее. В этом заключается совершенство жизни. В «Бхагавад-гите» (12.7) Господь говорит: <i>теша&#772;м ахам&#775; самуддхарта&#772;</i>
. Верховный Господь Сам заботится о том, чтобы такой преданный освободился от материального рабства. Это высшее совершенство жизни. Чем бы ни занимался человек, если он служит Верховному Господу, то непременно достигнет высшей ступени совершенства.</div>
 <div id="text47"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.47</b>
</div>
 <div class="textno">47</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aeyaAna, svaDamaAeR ivagAuNA: par"DamaARtsvanauiï"taAta, /<br/>
svaBaAvainayataM k(maR ku(vaRªaA«aAeita ik(ilbaSama, //47//</div>
<div class="sanskrit">śreyān sva-dharmo viguṇaḥ<br/>
para-dharmāt sv-anuṣṭhitāt<br/>
svabhāva-niyataṁ karma<br/>
kurvan nāpnoti kilbiṣam</div>
<div class="word-by-word">śreyān - better; sva-dharmaḥ - one’s own occupation; viguṇaḥ - imperfectly performed; para-dharmāt - than another’s occupation; su-anuṣṭhitāt - perfectly done; svabhāva-niyatam - prescribed according to one’s nature; karma - work; kurvan - performing; na - never; āpnoti - achieves; kilbiṣam - sinful reactions.</div>
<div class="word-by-word">ш́рейа̄н - лучше; сва-дхармах̣ - свой долг; вигун̣ах̣ - выполненный несовершенным образом; пара-дхарма̄т - чужих обязанностей; су-анушт̣хита̄т - выполненных безукоризненно; свабха̄ва-нийатам - предписанную в соответствии с его природой; карма - деятельность; курван - совершающий; на - не; а̄пноти - получает; килбишам - результат греха.</div>
<div class="translation"><b>Лучше исполнять свои обязанности, пусть несовершенным образом, чем безукоризненно исполнять чужие. Выполняя предписанные обязанности, отвечающие его природе, человек никогда не навлекает на себя греха.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Обязанности, предписанные представителям различных сословий, перечислены в «Бхагавад-гите». Как было сказано в предыдущих стихах, обязанности <i>брахманов,</i>
 <i>кшатриев,</i>
 <i>ваишьев</i>
 и <i>шудр</i>
 соответствуют <i>гунам</i>
 материальной природы, под влиянием которых они находятся. Человек никогда не должен пытаться подражать другим, исполняя их обязанности. Тот, кто от природы склонен к деятельности <i>шудр, </i>
не должен претендовать на звание <i>брахмана, </i>
даже если родился в семье <i>брахманов</i>
. Каждый должен заниматься деятельностью, соответствующей его природе; никакая работа не позорна, если она связана со служением Верховному Господу. <i>Брахманы,</i>
 безусловно, занимаются деятельностью в <i>гуне</i>
 благости, однако, если человек от природы находится под влиянием других <i>гун, </i>
он не должен, подражая <i>брахманам,</i>
 пытаться исполнять их обязанности. <i>Кшатрию,</i>
 правителю, приходится совершать неприглядные поступки: применять насилие и убивать врагов или лгать, руководствуясь политическими соображениями. Никакая политика не обходится без насилия и дипломатической лжи, но для <i>кшатрия </i>
это еще не повод отказываться от выполнения своего долга и пытаться жить по законам <i>брахманов</i>
.</div>
 <div class="purp-para">Своей деятельностью человек должен стараться доставить удовольствие Верховному Господу. К примеру, Арджуна был <i>кшатрием,</i>
 и он колебался, не решаясь вступить в сражение с противником. Но если сражаться ради Кришны, Верховной Личности Бога, то не нужно бояться, что участие в битве осквернит нас. Тому, кто занимается коммерцией, иногда приходится лгать и хитрить, чтобы получить прибыль. В некоторых случаях без этого не обойтись. Иногда продавец говорит покупателю: «Поверьте мне, я на вас нисколько не наживаюсь», хотя всем известно, что торговец не сможет жить, если будет торговать без выгоды. Поэтому, слыша от коммерсанта такие слова, нужно понимать, что он обманывает нас. Однако сам коммерсант не должен думать, что поскольку в его деле не обойтись без лжи, то он должен бросить торговлю и заниматься тем, что делают <i>брахманы</i>
. Это противоречит <i>шастрам</i>
. Если человек, будь он <i>кшатрием, вайшьей</i>
 или <i>шудрой,</i>
 исполняя свои обязанности, тем самым служит Верховной Личности Бога, его социальное положение перестает иметь значение. Даже <i>брахманам,</i>
 совершающим различные жертвоприношения, иногда приходится убивать животных, чтобы принести их в жертву. Точно так же, если <i>кшатрий,</i>
 выполняя свой долг, убивает врага, его поступок не является греховным. Все это было подробно разъяснено в третьей главе «Бхагавад-гиты». Каждый человек должен посвящать свою деятельность Ягье, или Вишну, Верховной Личности Бога. Все, что мы делаем ради удовлетворения собственных чувств, только порабощает нас. Поэтому каждый должен заниматься деятельностью в соответствии с <i>гунами</i>
 материальной природы, под влиянием которых находится полученное им тело, преследуя при этом единственную и высшую цель&thinsp;—&thinsp;служить Верховному Господу.</div>
 <div id="text48"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.48</b>
</div>
 <div class="textno">48</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$ah"jaM k(maR k(AEntaeya s$ad"AeSamaipa na tyajaeta, /<br/>
s$avaARr"mBaA ih" d"AeSaeNA DaUmaenaAi¢air"vaAva{taA: //48//</div>
<div class="sanskrit">saha-jaṁ karma kaunteya<br/>
sa-doṣam api na tyajet<br/>
sarvārambhā hi doṣeṇa<br/>
dhūmenāgnir ivāvṛtāḥ</div>
<div class="word-by-word">saha-jam - born simultaneously; karma - work; kaunteya - O son of Kuntī; sa-doṣam - with fault; api - although; na - never; tyajet - one should give up; sarva-ārambhāḥ - all ventures; hi - certainly; doṣeṇa - with fault; dhūmena - with smoke; agniḥ - ﬁre; iva - as; āvṛtāḥ - covered.</div>
<div class="word-by-word">саха-джам - рожденную вместе; карма - деятельность; каунтейа - о сын Кунти; са-дошам - имеющую изъян; апи - хотя; на - не; тйаджет - пусть отвергнет; сарва-а̄рамбха̄х̣ - все начинания; хи - ведь; дошен̣а - изъяном; дхӯмена - дымом; агних̣ - огонь; ива - как; а̄вр̣та̄х̣ - покрыты.</div>
<div class="translation"><b>Всякое действие несет в себе изъян, подобно огню, который всегда покрыт дымом. Поэтому, о сын Кунти, никто не должен отказываться от обязанностей, порожденных его природой, сколько бы изъянов они в себе ни несли.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все действия обусловленного живого существа осквернены влиянием <i>гун</i>
 материальной природы. <i>Брахманам</i>
 приходится совершать жертвоприношения, связанные с умерщвлением животных. Подобно этому, <i>кшатрий,</i>
 каким бы благочестивым он ни был, вынужден сражаться с врагами. Это неизбежно. Аналогично, коммерсант, даже самый порядочный, иногда должен скрывать свои доходы, чтобы не разориться, или проводить операции на черном рынке. Все это необходимо, и избежать этого полностью невозможно. <i>Шудра,</i>
 который служит плохому хозяину, вынужден выполнять его приказы и иногда делать то, чего делать не следует. Но, несмотря на все изъяны, человек должен продолжать выполнять предписанные ему обязанности, ибо они соответствуют его природе.</div>
 <div class="purp-para">Здесь Кришна делает очень хорошее сравнение. Хотя огонь сам по себе чист, он покрыт клубами дыма. Однако дым не оскверняет огонь. Даже покрытый дымом, огонь остается самым чистым из всех материальных элементов. <i>Кшатрий,</i>
 отказывающийся от выполнения своего долга, не может быть уверен в том, что, приняв на себя обязанности <i>брахмана,</i>
 он будет полностью избавлен от малоприятных занятий. Отсюда следует, что в материальном мире нет существа, абсолютно свободного от материальной скверны. В этом смысле пример с огнем и дымом весьма показателен. Когда зимой мы вынимаем из огня раскаленный камень, дым ест нам глаза и нос, но это вовсе не значит, что нужно прекратить пользоваться огнем. Точно так же мы не должны отказываться от выполнения своих обязанностей только потому, что это не всегда приятно. Напротив, исполнившись решимости, мы должны продолжать служить Верховному Господу, выполняя свои обязанности в сознании Кришны. Это совершенство деятельности. Когда человек исполняет свои обязанности для того, чтобы удовлетворить Верховного Господа, его деятельность освобождается от изъянов. Когда, соединенные с преданным служением, результаты нашего труда очищаются, мы обретаем способность увидеть свое духовное «я», то есть достигаем самоосознания.</div>
 <div id="text49"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.49</b>
</div>
 <div class="textno">49</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@s$a·(bauiÜ": s$avaR‡a ijataAtmaA ivagAtas$pa{h": /<br/>
naESk(myaRis$aiÜM" par"maAM s$aªyaAs$aenaAiDagAcC$ita //49//</div>
<div class="sanskrit">asakta-buddhiḥ sarvatra<br/>
jitātmā vigata-spṛhaḥ<br/>
naiṣkarmya-siddhiṁ paramāṁ<br/>
sannyāsenādhigacchati</div>
<div class="word-by-word">asakta-buddhiḥ - having unattached intelligence; sarvatra - everywhere; jita-ātmā - having control of the mind; vigata-spṛhaḥ - without material desires; naiṣkarmya-siddhim - the perfection of nonreaction; paramām - supreme; sannyāsena - by the renounced order of life; adhigacchati - one attains.</div>
<div class="word-by-word">асакта-буддхих̣ - тот, чей разум свободен от привязанностей; сарватра - везде; джита-а̄тма̄ - тот, чей ум побежден; вигата-спр̣хах̣ - не имеющий материальных желаний; наишкармйа-сиддхим - совершенство, состоящее в отсутствии последствий деятельности; парама̄м - высшее; саннйа̄сена - отречением от мира; адхигаччхати - обретает.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто обуздал ум и чувства, кто избавился от привязанностей и стремления к материальным удовольствиям, может, отрекшись от мира, достичь высшей ступени совершенства&thinsp;—&thinsp;свободы от <i>кармы.</i>
</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Поистине отречься от мира&thinsp;—&thinsp;значит всегда помнить о том, что мы являемся частицами Верховного Господа и потому не имеем права наслаждаться результатами своего труда. Поскольку мы частицы Всевышнего, плоды нашей деятельности предназначены для того, чтобы доставлять наслаждение Господу. Это настоящее сознание Кришны. Человек, действующий в сознании Кришны,&thinsp;—&thinsp;истинный <i>санньяси,</i>
 отрекшийся от мира. Действуя в подобном умонастроении, он обретает удовлетворение, ибо все, что он делает, он делает ради Верховного Господа. Поэтому такой человек не привязан ни к чему материальному; он не ищет других удовольствий, помимо духовного блаженства, которое приносит ему служение Господу. Считается, что <i>санньяси</i>
 свободен от всех последствий своей прошлой деятельности, однако тот, кто действует в сознании Кришны, естественным образом достигает этого совершенства, даже не давая так называемого обета отречения. Такое состояние ума называют <i>йога&#772;ру&#772;д&#803;ха,</i>
 совершенством <i>йоги</i>
. Аналогичное утверждение есть в третьей главе: <i>йас тв а&#772;тма-ратир эва сйа&#772;т</i>
. Тому, кто черпает удовлетворение в самом себе, не нужно бояться никаких последствий своих поступков.</div>
 <div id="text50"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.50</b>
</div>
 <div class="textno">50</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">is$aiÜM" ‘aAæaAe yaTaA “aö taTaA«aAeita inabaAeDa mae /<br/>
s$amaAs$aenaEva k(AEntaeya inaï"A ÁaAnasya yaA par"A //50//</div>
<div class="sanskrit">siddhiṁ prāpto yathā brahma<br/>
tathāpnoti nibodha me<br/>
samāsenaiva kaunteya<br/>
niṣṭhā jñānasya yā parā</div>
<div class="word-by-word">siddhim - perfection; prāptaḥ - achieving; yathā - as; brahma - the Supreme; tathā - so; āpnoti - one achieves; nibodha - try to understand; me - from Me; samāsena - summarily; eva - certainly; kaunteya - O son of Kuntī; niṣṭhā - the stage; jñānasya - of knowledge; yā - which; parā - transcendental.</div>
<div class="word-by-word">сиддхим - совершенство; пра̄птах̣ - тот, кто обрел; йатха̄ - как; брахма - Всевышнего; татха̄ - так; а̄пноти - достигает; нибодха - пойми; ме - Меня; сама̄сена - в кратком изложении; эва - непременно; каунтейа - о сын Кунти; ништ̣ха̄ - ступень; джн̃а̄насйа - знания; йа̄ - которая; пара̄ - трансцендентна.</div>
<div class="translation"><b>О сын Кунти, сейчас Я вкратце объясню тебе, как должен действовать человек, достигший этого совершенства, чтобы подняться на уровень Брахмана и таким образом обрести высшее знание.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь рассказывает Арджуне о том, как человек может достичь высшей ступени совершенства, просто выполняя предписанные ему обязанности и посвящая свои действия Верховной Личности Бога. Трансцендентного уровня, осознания Брахмана, достигает тот, кто ради удовлетворения Верховного Господа отказывается от плодов своего труда. Таков путь самоосознания. По-настоящему совершенным знанием является чистое сознание Кришны, о чем говорится в следующих стихах.</div>
 <div id="text51"></div>
 <div id="text52"></div>
 <div id="text53"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 18.51–53</b>
</div>
 <div class="textno">53</div>
  <div class="special"></div>
     <div class="devanagari">bauÜ"YaA ivazAuÜ"yaA yau·(Ae Da{tyaAtmaAnaM inayamya ca /<br/>
zAbd"Ad"Ina, ivaSayaAMstyaftvaA r"AgAãe"SaAE vyaud"sya ca //51//<br/>
ivaiva·(s$aevaI laGvaAzAI yatavaAfk(AyamaAnas$a: /<br/>
DyaAnayaAegApar"Ae inatyaM vaEr"AgyaM s$amaupaAi™ata: //52//<br/>
@h"ÆÿArM" balaM d"pa> k(AmaM ‚(AeDaM pair"ƒah"ma, /<br/>
ivamaucya inamaRma: zAAntaAe “aöBaUyaAya k(lpatae //53//</div>
<div class="sanskrit">buddhyā viśuddhayā yukto<br/>
dhṛtyātmānaṁ niyamya ca<br/>
śabdādīn viṣayāṁs tyaktvā<br/>
rāga-dveṣau vyudasya ca<br/>
vivikta-sevī laghv-āśī<br/>
yata-vāk-kāya-mānasaḥ<br/>
dhyāna-yoga-paro nityaṁ<br/>
vairāgyaṁ samupāśritaḥ<br/>
ahaṅkāraṁ balaṁ darpaṁ<br/>
kāmaṁ krodhaṁ parigraham<br/>
vimucya nirmamaḥ śānto<br/>
brahma-bhūyāya kalpate</div>
<div class="word-by-word">buddhyā - with the intelligence; viśuddhayā - fully puriﬁed; yuktaḥ - engaged; dhṛtyā - by determination; ātmānam - the self; niyamya - regulating; ca - also; śabda-ādīn - such as sound; viṣayān - the sense objects; tyaktvā - giving up; rāga - attachment; dveṣau - and hatred; vyudasya - laying aside; ca - also; vivikta-sevī - living in a secluded place; laghu-āśī - eating a small quantity; yata - having controlled; vāk - speech; kāya - body; mānasaḥ - and mind; dhyāna-yoga-paraḥ - absorbed in trance; nityam - twenty-four hours a day; vairāgyam - detachment; samupāśritaḥ - having taken shelter of; ahaṅkāram - false ego; balam - false strength; darpam - false pride; kāmam - lust; krodham - anger; parigraham - and acceptance of material things; vimucya - being delivered from; nirmamaḥ - without a sense of proprietorship; śāntaḥ - peaceful; brahma-bhūyāya - for self-realization; kalpate - is qualiﬁed.</div>
<div class="word-by-word">буддхйа̄ - разумом; виш́уддхайа̄ - полностью очищенным; йуктах̣ - занятый; дхр̣тйа̄ - с решимостью; а̄тма̄нам - ум; нийамйа - подчинив; ча - также; ш́абда-а̄дӣн - звук и прочее; вишайа̄н - объекты чувств; тйактва̄ - отвергнув; ра̄га - любовь; двешау - и ненависть; вйудасйа - отбросив; ча - также; вивикта-севӣ - живущий в уединенном месте; лагху-а̄ш́ӣ - мало едящий; йата - обузданы; ва̄к - речь; ка̄йа - тело; ма̄насах̣ - тот, чей ум; дхйа̄на-йога-парах̣ - погруженный в транс; нитйам - постоянно; ваира̄гйам - к отрешенности; самупа̄ш́ритах̣ - прибегнувший; ахан̇ка̄рам - ложного эго; балам - ложную силу; дарпам - ложную гордость; ка̄мам - вожделение; кродхам - гнев; париграхам - стяжательство; вимучйа - оставив; нирмамах̣ - лишенный чувства собственности; ш́а̄нтах̣ - умиротворенный; брахма-бхӯйа̄йа - для самоосознания; калпате - годится.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто, опираясь на разум, очистил свое сознание и исполнен решимости держать ум в узде; кто отказался от объектов чувственных наслаждений; кто свободен от привязанностей и неприязни; кто живет в уединенном месте, мало ест, владеет своими телом, умом и речью; кто всегда пребывает в состоянии транса; кто отрешен и свободен от ложного эго, ложной силы, от гордыни, вожделения, гнева, стремления обладать материальными вещами и ложного чувства собственности, кто всегда умиротворен,&thinsp;—&thinsp;тот осознал свою духовную природу.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто очистил свой разум, находится под влиянием <i>гуны</i>
 благости. Такой человек способен владеть своим умом и всегда пребывает в состоянии транса. Он не питает привязанности к объектам чувств и перестает действовать, движимый привязанностью или неприязнью. Человек, достигший такого уровня отрешенности, естественно, стремится жить в уединенном месте, он ест ровно столько, сколько необходимо, и полностью владеет телом и умом. У него нет ложного эго, ибо он не отождествляет себя с материальным телом и умом. У него также нет желания сделать свое тело крепким и сильным с помощью материальных ухищрений. Выйдя из-под влияния телесных представлений о жизни, он полностью освобождается от гордыни. Он довольствуется тем, что приходит к нему по милости Господа, и никогда не гневается, если ему не удается удовлетворить свои чувства. Он также не стремится завладеть объектами чувств. Таким образом, когда человек полностью избавляется от ложного эго, он перестает испытывать привязанность к материальным вещам и достигает ступени осознания Брахмана. Эта ступень называется <i>брахма-бху&#772;та</i>
. Освободившись от материальных представлений о жизни, человек становится умиротворенным и невозмутимым. Это состояние описано в «Бхагавад-гите» (2.70):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>а&#772;пу&#772;рйама&#772;н&#803;ам ачала-пратишт&#803;хам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>самудрам а&#772;пах&#803; правиш&#769;анти йадват<br/>
 тадват ка&#772;ма&#772; йам&#775; правиш&#769;анти сарве<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>са ш&#769;а&#772;нтим а&#772;пноти на ка&#772;ма-ка&#772;ми&#772;</i>
</div>
 <div class="purport">«Тот, кого не беспокоит непрерывный поток желаний, подобен океану, который никогда не выходит из берегов, хотя в него впадает множество рек. Только такой человек способен обрести умиротворение, а не тот, кто стремится удовлетворить свои желания».</div>
 <div id="text54"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.54</b>
</div>
 <div class="textno">54</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">“aöBaUta: ‘as$aªaAtmaA na zAAecaita na k(AÉÿita /<br/>
s$ama: s$avaeRSau BaUtaeSau maà"i·M( laBatae par"Ama, //54//</div>
<div class="sanskrit">brahma-bhūtaḥ prasannātmā<br/>
na śocati na kāṅkṣati<br/>
samaḥ sarveṣu bhūteṣu<br/>
mad-bhaktiṁ labhate parām</div>
<div class="word-by-word">brahma-bhūtaḥ - being one with the Absolute; prasanna-ātmā - fully joyful; na - never; śocati - laments; na - never; kāṅkṣati - desires; samaḥ - equally disposed; sarveṣu - to all; bhūteṣu - living entities; mat-bhaktim - My devotional service; labhate - gains; parām - transcendental.</div>
<div class="word-by-word">брахма-бхӯтах̣ - единый с Абсолютом; прасанна-а̄тма̄ - исполненный ликования; на - не; ш́очати - скорбит; на - не; ка̄н̇кшати - желает; самах̣ - равный; сарвешу - во всех; бхӯтешу - живых существах; мат-бхактим - преданное служение Мне; лабхате - обретает; пара̄м - трансцендентное.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто находится в этом трансцендентном состоянии, сразу постигает Верховного Брахмана и исполняется радости. Он никогда не скорбит и ничего не желает. Он одинаково расположен ко всем живым существам. Достигнув этого состояния, человек обретает чистое преданное служение Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Для имперсоналиста достижение уровня <i>брахма-бхуты, </i>
слияния с Абсолютом, является высшей ступенью совершенства. Однако чистый преданный, не останавливаясь на этом, начинает заниматься чистым преданным служением. Это значит, что чистый преданный, который служит Верховному Господу, уже получил освобождение, то есть достиг уровня <i>брахма-бхуты</i>
 и стал единым с Абсолютом. Без единства со Всевышним, то есть с Абсолютом, невозможно служить Ему. На абсолютном уровне стирается грань между слугой и господином, хотя в высшем, духовном смысле различие между ними остается всегда.</div>
 <div class="purp-para">В материальном мире, где люди трудятся ради того, чтобы наслаждаться, страдания неизбежны, но в абсолютном мире, где живые существа занимаются чистым преданным служением, страданий не существует. Преданный, обладающий сознанием Кришны, ни о чем не скорбит и ничего не желает. Поскольку Бог является полным самодостаточным целым, душа, которая служит Богу в сознании Кришны, тоже обретает самодостаточность и полноту. Она уподобляется реке, которая полностью очистилась от мути. Поскольку преданный не думает ни о чем, кроме Кришны, он всегда ощущает радость. Он не скорбит о материальных потерях и не стремится к материальным приобретениям, поскольку служение Господу сделало его самодостаточным. Он не желает материальных наслаждений, ибо знает, что каждое живое существо, будучи отделенной частицей Верховного Господа, всегда остается Его слугой. Живя в материальном мире, он не видит различий между людьми, занимающими высокое или низкое положение в обществе. Любое положение в материальном мире зыбко, а преданный не имеет ничего общего с призрачной, зыбкой реальностью. Для него камень и слиток золота имеют одинаковую ценность. Таков уровень <i>брахма-бхуты, </i>
и чистому преданному достичь его не составляет никакого труда. Тому, кто находится на этом уровне, состояние слияния с Верховным Брахманом и утраты своей индивидуальности представляется адом, райские планеты привлекают его не больше, чем мираж, а его чувства уподобляются змеям, лишившимся ядовитых зубов. Как змея, у которой нет ядовитых зубов, ни у кого не вызывает страха, так и чувства, послушные голосу разума, перестают быть опасными. Мир причиняет страдания только тому, кто заражен материальной скверной, но для преданного весь мир становится Вайкунтхой, или духовным царством. Самая великая личность в материальной Вселенной кажется ему ничтожнее муравья. Достичь этого уровня можно по милости Господа Чайтаньи, который в нынешнюю эпоху проповедовал чистое преданное служение.</div>
 <div id="text55"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.55</b>
</div>
 <div class="textno">55</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BaftyaA maAmaiBajaAnaAita yaAvaAna, yaêAisma taÔvata: /<br/>
tataAe maAM taÔvataAe ÁaAtvaA ivazAtae tad"nantar"ma, //55//</div>
<div class="sanskrit">bhaktyā mām abhijānāti<br/>
yāvān yaś cāsmi tattvataḥ<br/>
tato māṁ tattvato jñātvā<br/>
viśate tad-anantaram</div>
<div class="word-by-word">bhaktyā - by pure devotional service; mām - Me; abhijānāti - one can know; yāvān - as much as; yaḥ ca asmi - as I am; tattvataḥ - in truth; tataḥ - thereafter; mām - Me; tattvataḥ - in truth; jñātvā - knowing; viśate - he enters; tat-anantaram - thereafter.</div>
<div class="word-by-word">бхактйа̄ - чистым преданным служением; ма̄м - Меня; абхиджа̄на̄ти - познаёт; йа̄ва̄н - насколько; йах̣ ча асми - как Я есть; таттватах̣ - воистину; татах̣ - потому; ма̄м - Меня; таттватах̣ - воистину; джн̃а̄тва̄ - познав; виш́ате - входит; тат-анантарам - сразу после того.</div>
<div class="translation"><b>Постичь Меня, Верховную Личность Бога, таким, какой Я есть, можно только с помощью преданного служения. И когда благодаря преданному служению все сознание человека сосредоточивается на Мне, он вступает в царство Бога.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Умозрительные рассуждения непреданных не дают им возможности постичь Верховную Личность Бога, Кришну, и Его полные экспансии. Тот, кто хочет постичь Верховного Господа, должен заниматься чистым преданным служением под руководством чистого преданного. В противном случае истинная природа Верховной Личности Бога ему никогда не откроется. Как уже говорилось, <i>на&#772;хам&#775; прака&#772;ш&#769;ах&#803; сарвасйа </i>
(Б.-г., 7.25). Господь не открывает Себя всем и каждому. Его нельзя постичь, опираясь только на обширные познания или философские рассуждения. По-настоящему постичь Кришну может только тот, кто обладает сознанием Кришны и занимается преданным служением. Ученые степени тут не помогут.</div>
 <div class="purp-para">Тот, кто в совершенстве знает науку о Кришне, получает право войти в духовное царство, обитель Кришны. Стать Брахманом&thinsp;—&thinsp;не значит утратить свою индивидуальность. На уровне <i>брахма-бхуты</i>
 остается преданное служение, а там, где есть преданное служение, должны быть Бог, преданный и служение Богу. Такое знание неуничтожимо и продолжает существовать даже после того, как человек получает освобождение. Обрести освобождение&thinsp;—&thinsp;значит освободиться от материальной концепции жизни; в духовной жизни продолжают существовать различия, продолжает существовать индивидуальность, но в чистом сознании Кришны. Не следует заблуждаться, думая, что слово <i>виш&#769;ате</i>
 («входит в Меня») подтверждает теорию монистов о полном слиянии живого существа с безличным Брахманом. Нет. <i>Виш&#769;ате</i>
 значит, что живое существо входит в обитель Верховного Господа, сохраняя индивидуальность, что оно вступает в общение с Ним и служит Ему. Когда зеленый попугай скрывается в зеленой кроне дерева, он делает это не для того, чтобы стать деревом, а для того, чтобы насладиться его плодами. Имперсоналисты часто приводят пример реки, впадающей в океан и сливающейся с ним. Эта перспектива может тешить сердце имперсоналиста, но персоналисты всегда сохраняют свою индивидуальность, подобно рыбам, живущим в океане. Опустившись в океанские глубины, мы обнаружим, что его населяет множество живых существ. Поверхностного знакомства с океаном еще не достаточно, чтобы составить полное представление о нем. По-настоящему знает океан только тот, кто знает все об обитателях его глубин.</div>
 <div class="purp-para">Тому, кто занимается чистым преданным служением, открываются подлинные духовные качества и совершенства Верховного Господа. В одиннадцатой главе уже говорилось, что обрести знание можно только в процессе преданного служения. То же самое подтверждает данный стих: занимаясь преданным служением, человек постигает Верховного Господа и входит в Его царство.</div>
 <div class="purp-para">Поднявшись на уровень <i>брахма-бхуты</i>
 и освободившись от материальных представлений о жизни, человек начинает заниматься преданным служением Господу, слушая рассказы о Нем. Но тот, кто уже слушает о Верховном Господе, не прилагая особых усилий, достигает уровня <i>брахма-бхуты</i>
 и очищается от материальной скверны: алчности и желания чувственных удовольствий. По мере того как сердце преданного освобождается от алчности и вожделения, его привязанность к служению Господу еще больше усиливается, помогая ему полностью очиститься от материальной скверны. На этом уровне он получает возможность постичь Верховного Господа. Об этом говорится также в «Шримад-Бхагаватам». Процесс <i>бхакти,</i>
 трансцендентного служения, продолжается и после освобождения. «Веданта-сутра» (4.1.12) подтверждает это: <i>а&#772;-пра&#772;йан&#803;а&#772;т татра&#772;пи хи др&#803;шт&#803;ам</i>
. «Шримад-Бхагаватам» определяет истинное освобождение в преданном служении как обретение живым существом своей истинной природы, его возвращение в свое естественное состояние. Мы уже говорили, что по природе каждое живое существо является неотъемлемой частицей Верховного Господа. Поэтому его предназначение&thinsp;—&thinsp;служить Всевышнему, даже после освобождения от материального рабства. Обрести истинное освобождение&thinsp;—&thinsp;значит избавиться от ложных представлений о жизни. Когда человек, страдающий от желтухи, излечивается от нее с помощью сахарных леденцов, к нему возвращается способность наслаждаться вкусом сахара. Таким образом, преданное служение&thinsp;—&thinsp;это одновременно путь к совершенству и само совершенство.</div>
 <div id="text56"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.56</b>
</div>
 <div class="textno">56</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$avaRk(maARNyaipa s$ad"A ku(vaARNAAe maã"YapaA™aya: /<br/>
mat‘as$aAd"Ad"vaA«aAeita zAAìtaM pad"mavyayama, //56//</div>
<div class="sanskrit">sarva-karmāṇy api sadā<br/>
kurvāṇo mad-vyapāśrayaḥ<br/>
mat-prasādād avāpnoti<br/>
śāśvataṁ padam avyayam</div>
<div class="word-by-word">sarva - all; karmāṇi - activities; api - although; sadā - always; kurvāṇaḥ - performing; mat-vyapāśrayaḥ - under My protection; mat-prasādāt - by My mercy; avāpnoti - one achieves; śāśvatam - the eternal; padam - abode; avyayam - imperishable.</div>
<div class="word-by-word">сарва - все; карма̄н̣и - виды деятельности; апи - хотя; сада̄ - всегда; курва̄н̣ах̣ - делающий; мат-вйапа̄ш́райах̣ - защищенный Мною; мат-праса̄да̄т - благодаря Моей милости; ава̄пноти - обретает; ш́а̄ш́ватам - вечную; падам - обитель; авйайам - неразрушимую.</div>
<div class="translation"><b>Даже занимаясь разнообразной деятельностью, Мой чистый преданный, находящийся под Моей защитой, по Моей милости достигает вечной и нетленной обители.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Мад-вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;</i>
 значит «под защитой Верховного Господа». Чтобы полностью избавиться от материальной скверны, чистый преданный действует под руководством Верховного Господа или Его представителя, духовного учителя. Для чистого преданного не существует ограничений по времени. Он постоянно, круглые сутки, погружен в деятельность, связанную с выполнением указаний Верховного Господа. К такому преданному, поглощенному деятельностью в сознании Кришны, Господь всегда очень добр. Преодолев все трудности, он в конце концов достигает трансцендентной обители, Кришналоки. Место в этой обители ему обеспечено&thinsp;—&thinsp;в этом не может быть никаких сомнений. Эта вечная обитель не подвержена изменениям; все существующее там вечно, нетленно и исполнено знания.</div>
 <div id="text57"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.57</b>
</div>
 <div class="textno">57</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">caetas$aA s$avaRk(maARiNA maiya s$aªyasya matpar": /<br/>
bauiÜ"yaAegAmaupaAi™atya mai»aÔa: s$atataM Bava //57//</div>
<div class="sanskrit">cetasā sarva-karmāṇi<br/>
mayi sannyasya mat-paraḥ<br/>
buddhi-yogam upāśritya<br/>
mac-cittaḥ satataṁ bhava</div>
<div class="word-by-word">cetasā - by intelligence; sarva-karmāṇi - all kinds of activities; mayi - unto Me; sannyasya - giving up; mat-paraḥ - under My protection; buddhi-yogam - devotional activities; upāśritya - taking shelter of; mat-cittaḥ - in consciousness of Me; satatam - twenty-four hours a day; bhava - just become.</div>
<div class="word-by-word">четаса̄ - разумом; сарва-карма̄н̣и - все формы деятельности; майи - во Мне; саннйасйа - оставив; мат-парах̣ - находящийся под Моей защитой; буддхи-йогам - деятельность в преданном служении; упа̄ш́ритйа - обретя как прибежище; мат-читтах̣ - думающий обо Мне; сататам - всегда (круглые сутки); бхава - будь.</div>
<div class="translation"><b>Во всех делах и начинаниях всегда полагайся на Меня и помни, что ты находишься под Моей защитой. Таким образом занимаясь преданным служением, всегда думай обо Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто действует в сознании Кришны, никогда не ведет себя так, словно является хозяином мира. Подобно слуге, преданный должен всегда действовать, исполняя волю Верховного Господа. Слуга никогда не действует по собственному усмотрению. Он делает только то, что велит ему господин. Слуга, исполняющий приказы высшего господина, не радуется приобретениям и не скорбит о потерях. Он просто честно исполняет свой долг, действуя по воле Верховного Господа. Нам могут возразить: Арджуна действовал под личным руководством Кришны, но что делать тому, у кого нет возможности общаться с Кришной? Если человек действует в соответствии с указаниями, которые Кришна дал в «Бхагавад-гите», и под руководством Его представителя, он достигнет того же самого результата. Особое значение имеет употребленное в данном стихе слово <i>мат-парах&#803;</i>
. Это значит, что у преданного нет другой цели, кроме того, чтобы действовать в сознании Кришны ради удовлетворения Господа. При этом, занимаясь чем-либо, преданный должен думать только о Кришне: «Кришна велел мне сделать это дело». Тогда он, естественно, будет думать о Кришне и таким образом достигнет совершенства в сознании Кришны. Необходимо, однако, отметить, что человек, сделав что-то по собственному усмотрению, не должен предлагать Господу результаты такого поступка. Такая деятельность не относится к преданному служению в сознании Кришны. Преданный должен действовать строго в соответствии с указаниями Кришны. Это очень важно. Мы получаем указания Господа по цепи ученической преемственности, от истинного духовного учителя. Поэтому исполнение указаний духовного учителя должно стать для преданного главной обязанностью в жизни. Если человек принимает истинного духовного учителя и действует в соответствии с его указаниями, он непременно достигнет совершенства жизни в сознании Кришны.</div>
 <div id="text58"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.58</b>
</div>
 <div class="textno">58</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">mai»aÔa: s$avaRäu"gAARiNA mat‘as$aAd"AÔair"Syais$a /<br/>
@Ta caeÔvamah"ÆÿAr"Aªa ™aAeSyais$a ivanaÉÿYais$a //58//</div>
<div class="sanskrit">mac-cittaḥ sarva-durgāṇi<br/>
mat-prasādāt tariṣyasi<br/>
atha cet tvam ahaṅkārān<br/>
na śroṣyasi vinaṅkṣyasi</div>
<div class="word-by-word">mat - of Me; cittaḥ - being in consciousness; sarva - all; durgāṇi - impediments; mat-prasādāt - by My mercy; tariṣyasi - you will overcome; atha - but; cet - if; tvam - you; ahaṅkārāt - by false ego; na śroṣyasi - do not hear; vinaṅkṣyasi - you will be lost.</div>
<div class="word-by-word">мат - Меня; читтах̣ - сознающий; сарва - все; дурга̄н̣и - препятствия; мат-праса̄да̄т - благодаря Моей милости; таришйаси - преодолеешь; атха - но; чет - если; твам - ты; ахан̇ка̄ра̄т - из-за ложного эго; на ш́рошйаси - не услышишь; винан̇кшйаси - потеряешься.</div>
<div class="translation"><b>Всегда думая обо Мне, ты Моей милостью преодолеешь все препятствия обусловленной жизни. Если же ты будешь действовать, побуждаемый ложным эго, не слушая Моих указаний и не памятуя обо Мне, то потеряешь себя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, не беспокоится об удовлетворении своих физических потребностей. Глупцам никогда не понять того, как можно быть свободным от всех треволнений. Для того, кто действует в сознании Кришны, Господь Кришна становится самым близким другом. Господь Сам заботится о благополучии Своего друга и отдает Себя ему, видя, как преданный без устали служит Ему, стараясь доставить Ему удовольствие. Поэтому мы не должны идти на поводу у ложного эго, вырастающего из материальных представлений о жизни. Никто не должен воображать себя независимым от законов материальной природы и думать, что обладает полной свободой действий. Каждый человек находится под властью неумолимых законов природы. Но стоит человеку начать действовать в сознании Кришны, как он сразу же обретает свободу и избавляется от материальных затруднений. Необходимо обратить внимание на слова Кришны: тот, кто не действует в сознании Кришны, теряется в водовороте материального мира, в океане рождений и смертей. Ни одна обусловленная душа в действительности не знает, что можно делать и чего делать нельзя, однако человек, обладающий сознанием Кришны, может не бояться действовать, ибо Сам Кришна, находящийся в его сердце, подсказывает ему изнутри, что делать, а духовный учитель подтверждает указания Кришны.</div>
 <div id="text59"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.59</b>
</div>
 <div class="textno">59</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yad"h"ÆÿAr"maAi™atya na yaAetsya wita manyas$ae /<br/>
imaTyaESa vyavas$aAyastae ‘ak{(itastvaAM inayaAeºyaita //59//</div>
<div class="sanskrit">yad ahaṅkāram āśritya<br/>
na yotsya iti manyase<br/>
mithyaiṣa vyavasāyas te<br/>
prakṛtis tvāṁ niyokṣyati</div>
<div class="word-by-word">yat - if; ahaṅkāram - of false ego; āśritya - taking shelter; na yotsye - I shall not ﬁght; iti - thus; manyase - you think; mithyā eṣaḥ - this is all false; vyavasāyaḥ - determination; te - your; prakṛtiḥ - material nature; tvām - you; niyokṣyati - will engage.</div>
<div class="word-by-word">йат - если; ахан̇ка̄рам - ложное эго; а̄ш́ритйа - обретя как прибежище; на йотсйе - не буду сражаться; ити - так; манйасе - думаешь; митхйа̄ эшах̣ - эта ложная; вйаваса̄йах̣ - решимость; те - твоя; пракр̣тих̣ - природа; тва̄м - тебя; нийокшйати - будет использовать.</div>
<div class="translation"><b>Если же ты не выполнишь Мою волю и не вступишь в сражение, то выберешь неверный путь. Твоя природа все равно заставит тебя сражаться.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна был воином, от природы наделенным темпераментом <i>кшатрия</i>
. Поэтому сражаться было для него естественно. Но под влиянием ложного эго он боялся, что, убив своего учителя, деда и друзей, совершит грех. По сути дела, он считал себя хозяином своих поступков, как будто он сам определял, какими&thinsp;—&thinsp;плохими или хорошими&thinsp;—&thinsp;будут последствия его деятельности. Он забыл, что рядом с ним находился Господь, Верховная Личность Бога, который приказывал ему вступить в бой. Такая забывчивость присуща обусловленной душе. Верховный повелитель говорит нам, что хорошо, а что плохо, и, просто действуя в сознании Кришны, мы можем достичь совершенства жизни. Никто не может предвидеть, что уготовала ему судьба, так же хорошо, как Верховный Господь, поэтому самое лучшее, что мы можем сделать,&thinsp;—&thinsp;это поступать в соответствии с волей Верховного Господа. Никто не должен пренебрегать указаниями Верховной Личности Бога или действовать вопреки воле духовного учителя, который является представителем Господа. Волю Верховной Личности Бога нужно выполнять беспрекословно&thinsp;—&thinsp;тогда мы всегда будем в полной безопасности.</div>
 <div id="text60"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.60</b>
</div>
 <div class="textno">60</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">svaBaAvajaena k(AEntaeya inabaÜ": svaena k(maRNAA /<br/>
k(tau> naecC$is$a yanmaAeh"Atk(ir"SyasyavazAAe'ipa tata, //60//</div>
<div class="sanskrit">svabhāva-jena kaunteya<br/>
nibaddhaḥ svena karmaṇā<br/>
kartuṁ necchasi yan mohāt<br/>
kariṣyasy avaśo ’pi tat</div>
<div class="word-by-word">svabhāva-jena - born of your own nature; kaunteya - O son of Kuntī; nibaddhaḥ - conditioned; svena - by your own; karmaṇā - activities; kartum - to do; na - not; icchasi - you like; yat - that which; mohāt - by illusion; kariṣyasi - you will do; avaśaḥ - involuntarily; api - even; tat - that.</div>
<div class="word-by-word">свабха̄ва-джена - соответствующей твоей природе; каунтейа - о сын Кунти; нибаддхах̣ - обусловленный; свена - своей; карман̣а̄ - деятельностью; картум - делать; на - не; иччхаси - желаешь; йат - которое; моха̄т - из-за иллюзии; каришйаси - будешь исполнять; аваш́ах̣ - против воли; апи - даже; тат - то.</div>
<div class="translation"><b>Под влиянием иллюзии ты отказываешься сейчас действовать согласно Моему повелению. Но твоя собственная природа все равно заставит тебя действовать точно так же, о сын Кунти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто отказывается выполнять волю Верховного Господа, будет вынужден действовать в соответствии с <i>гунами</i>
 материальной природы, под влиянием которых он находится. Каждый из нас испытывает на себе влияние определенного сочетания материальных <i>гун</i>
 и действует в соответствии с этим. Но тот, кто добровольно следует указаниям Верховного Господа, воистину, достоин славы.</div>
 <div id="text61"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.61</b>
</div>
 <div class="textno">61</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">wRìr": s$avaRBaUtaAnaAM ô$Úe"zAe'jauRna itaï"ita /<br/>
”aAmayana, s$avaRBaUtaAina yan‡aAè&X#Aina maAyayaA //61//</div>
<div class="sanskrit">īśvaraḥ sarva-bhūtānāṁ<br/>
hṛd-deśe ’rjuna tiṣṭhati<br/>
bhrāmayan sarva-bhūtāni<br/>
yantrārūḍhāni māyayā</div>
<div class="word-by-word">īśvaraḥ - the Supreme Lord; sarva-bhūtānām - of all living entities; hṛt-deśe - in the location of the heart; arjuna - O Arjuna; tiṣṭhati - resides; bhrāmayan - causing to travel; sarva-bhūtāni - all living entities; yantra - on a machine; ārūḍhani - being placed; māyayā - under the spell of material energy.</div>
<div class="word-by-word">ӣш́варах̣ - Верховный Господь; сарва-бхӯта̄на̄м - всех живых существ; хр̣т-деш́е - в сердце; арджуна - о Арджуна; тишт̣хати - пребывает; бхра̄майан - заставляющий перемещаться; сарва-бхӯта̄ни - все живые существа; йантра - в машину; а̄рӯд̣ха̄ни - помещенные; ма̄йайа̄ - материальной энергией.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь, о Арджуна, пребывает в сердце каждого и направляет скитания всех живых существ, которые словно находятся в машине, созданной материальной энергией.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна не обладал совершенным знанием, и его решение сражаться или не сражаться было сделано на основе его ограниченного видения мира. Господь Кришна объяснил ему, что индивидуальное живое существо не является самостоятельным и независимым. Верховная Личность Бога, то есть Он Сам, Кришна, в образе Сверхдуши пребывает в сердце каждого живого существа, направляя его действия. Поменяв тело, живое существо забывает о совершенных в прошлом поступках, но Сверхдуша, которой известно прошлое, настоящее и будущее, остается свидетелем всего, что делает душа. Таким образом Сверхдуша руководит всеми действиями живого существа. Восседая на колеснице материального тела, созданного материальной энергией по указанию Сверхдуши, живое существо пожинает плоды своих прошлых поступков, получая все, что заслужило. Как только живое существо переселяется в тело определенного вида, это тело начинает определять характер его деятельности. Один и тот же водитель в скоростном автомобиле едет гораздо быстрее, чем в обыкновенной машине. Точно так же, в соответствии с указанием Сверхдуши, материальная природа создает для каждого живого существа тело определенного вида, чтобы, действуя в соответствии с возможностями своего тела, оно могло осуществить желания, которые не успело исполнить в прошлой жизни. Никто не должен считать себя независимым от Верховной Личности Бога. Индивидуальная душа всегда находится под властью Верховного Господа. Поэтому ее долг&thinsp;—&thinsp;предаться Ему, как гласит следующий стих.</div>
 <div id="text62"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.62</b>
</div>
 <div class="textno">62</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tamaeva zAr"NAM gAcC$ s$avaRBaAvaena BaAr"ta /<br/>
tat‘as$aAd"Atpar"AM zAAintaM sTaAnaM ‘aApsyais$a zAAìtama, //62//</div>
<div class="sanskrit">tam eva śaraṇaṁ gaccha<br/>
sarva-bhāvena bhārata<br/>
tat-prasādāt parāṁ śāntiṁ<br/>
sthānaṁ prāpsyasi śāśvatam</div>
<div class="word-by-word">tam - unto Him; eva - certainly; śaraṇam gaccha - surrender; sarva-bhāvena - in all respects; bhārata - O son of Bharata; tat-prasādāt - by His grace; parām - transcendental; śāntim - peace; sthānam - the abode; prāpsyasi - you will get; śāśvatam - eternal.</div>
<div class="word-by-word">там - Ему; эва - непременно; ш́аран̣ам гаччха - предайся; сарва-бха̄вена - всем существом; бха̄рата - о потомок Бхараты; тат-праса̄да̄т - благодаря Его милости; пара̄м - трансцендентный; ш́а̄нтим - покой; стха̄нам - обитель; пра̄псйаси - получишь; ш́а̄ш́ватам - вечную.</div>
<div class="translation"><b>Полностью предайся Ему, о потомок Бхараты. По Его милости ты обретешь трансцендентный покой и достигнешь высочайшей вечной обители.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Итак, живое существо должно предаться Верховной Личности Бога, Господу, который пребывает в сердце каждого живого существа. Только тогда оно избавится от всех материальных страданий. Предавшись Господу, человек не только освободится от страданий материальной жизни, но и в конечном счете достигнет обители Всевышнего. В Ведах духовный мир описан следующим образом: <i>тад вишн&#803;ох&#803; парамам&#775; падам</i>
 (Риг-веда, 1.22.20). Все материальное в действительности имеет духовную природу, однако слова <i>парамам&#775; падам</i>
 относятся непосредственно к вечной обители, которую называют духовным небом, или Вайкунтхой.</div>
 <div class="purp-para">В пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты» сказано: <i>сарвасйа ча&#772;хам&#775; хр&#803;ди саннивишт&#803;ах&#803;</i>
. Господь пребывает в сердце каждого живого существа. Поэтому предаться Сверхдуше, находящейся в сердце,&thinsp;—&thinsp;значит предаться Верховной Личности Бога, Кришне. Арджуна уже признал Кришну Верховной Личностью Бога. В десятой главе он назвал Его <i>парам&#775; брахма парам&#775; дха&#772;ма</i>
. Арджуна признал Кришну Верховной Личностью Бога и высшей обителью всех живых существ, опираясь не только на собственный опыт, но и на мнение таких великих мудрецов, как Нарада, Асита, Девала и Вьяса.</div>
 <div id="text63"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.63</b>
</div>
 <div class="textno">63</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">wita tae ÁaAnamaAKyaAtaM gAu÷AÖ"÷tarM" mayaA /<br/>
ivama{zyaEtad"zAeSaeNA yaTaecC$is$a taTaA ku(ç& //63//</div>
<div class="sanskrit">iti te jñānam ākhyātaṁ<br/>
guhyād guhya-taraṁ mayā<br/>
vimṛśyaitad aśeṣeṇa<br/>
yathecchasi tathā kuru</div>
<div class="word-by-word">iti - thus; te - unto you; jñānam - knowledge; ākhyātam - described; guhyāt - than conﬁdential; guhya-taram - still more conﬁdential; mayā - by Me; vimṛśya - deliberating; etat - on this; aśeṣeṇa - fully; yathā - as; icchasi - you like; tathā - that; kuru - perform.</div>
<div class="word-by-word">ити - так; те - тебе; джн̃а̄нам - знание; а̄кхйа̄там - открытое; гухйа̄т - сокровенного; гухйа-тарам - сокровеннее; майа̄ - Мной; вимр̣ш́йа - обдумав; этат - это; аш́ешен̣а - полностью; йатха̄ - как; иччхаси - желаешь; татха̄ - так; куру - поступай.</div>
<div class="translation"><b>Итак, Я открыл тебе знание сокровеннее сокровенного. Обдумай все как следует, а затем поступай как пожелаешь.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь уже поведал Арджуне знание о <i>брахма-бхуте</i>
. Человек, достигший уровня <i>брахма-бхуты,</i>
 исполняется радости, он ни о чем не скорбит и ничего не желает&thinsp;—&thinsp;таков результат обладания сокровенным знанием. Затем Кришна открыл Арджуне знание о Сверхдуше. Это также знание о Брахмане, только более высокого порядка.</div>
 <div class="purp-para">Употребленные здесь слова <i>йатхеччхаси татха&#772; куру</i>
 («поступай как знаешь») свидетельствуют о том, что Бог не посягает на малую толику независимости, которой наделено живое существо. В «Бхагавад-гите» Господь подробнейшим образом объяснил, как можно достичь более высокого уровня бытия. Самый лучший совет, который получил Арджуна,&thinsp;—&thinsp;это совет покориться Сверхдуше, пребывающей в сердце каждого живого существа. Обдумав все как следует, человек должен согласиться действовать по указанию Сверхдуши. Это поможет ему всегда находиться в сознании Кришны, то есть на высшей ступени совершенства, доступного людям. Верховный Господь лично велел Арджуне вступить в сражение. Покориться Верховной Личности Бога&thinsp;—&thinsp;значит поступить прежде всего в собственных интересах. Мы делаем это не ради Всевышнего, а ради себя. Прежде чем сделать это, человек волен все как следует обдумать, опираясь на данный ему разум. Именно так лучше всего принимать указания Верховной Личности Бога. Эти указания мы можем получить и от духовного учителя&thinsp;—&thinsp;истинного представителя Кришны.</div>
 <div id="text64"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.64</b>
</div>
 <div class="textno">64</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$avaRgAu÷tamaM BaUya: Za{NAu mae par"maM vaca: /<br/>
wí"Ae'is$a mae ä{"X#imaita tataAe vaºyaAima tae ih"tama, //64//</div>
<div class="sanskrit">sarva-guhyatamaṁ bhūyaḥ<br/>
śṛṇu me paramaṁ vacaḥ<br/>
iṣṭo ’si me dṛḍham iti<br/>
tato vakṣyāmi te hitam</div>
<div class="word-by-word">sarva-guhya-tamam - the most conﬁdential of all; bhūyaḥ - again; śṛṇu - just hear; me - from Me; paramam - the supreme; vacaḥ - instruction; iṣṭaḥ asi - you are dear; me - to Me; dṛḍham - very; iti - thus; tataḥ - therefore; vakṣyāmi - I am speaking; te - for your; hitam - beneﬁt.</div>
<div class="word-by-word">сарва-гухйа-тамам - самое сокровенное из всех; бхӯйах̣ - вновь; ш́р̣н̣у - слушай же; ме - Мое; парамам - высшее; вачах̣ - наставление; ишт̣ах̣ аси - дорогой; ме - Мой; др̣д̣хам - очень; ити - так; татах̣ - потому; вакшйа̄ми - скажу; те - твое; хитам - благо.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку ты Мой очень близкий друг, Я открою тебе высшее и самое сокровенное знание. Слушай же Меня внимательно, Я даю это наставление ради твоего блага.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь открыл Арджуне сокровенное, а затем еще более сокровенное знание (знание о Брахмане и знание о Сверхдуше в сердце каждого живого существа). Теперь же, открывая ему самую сокровенную мудрость, Он говорит: просто предайся Верховной Личности Бога. В конце девятой главы Господь сказал: <i>ман-мана&#772;х&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Всегда думай обо Мне». То же самое наставление Он повторяет здесь, чтобы подчеркнуть суть учения «Бхагавад-гиты». Постичь ее может лишь тот, кто по-настоящему дорог Кришне, Его чистый преданный. Для обыкновенного человека она так и останется тайной. Это самое важное из всех содержащихся в Ведах наставлений. То, что говорит в связи с этим Кришна, является квинтэссенцией ведического знания, и слова Господа обращены не только к Арджуне, но и ко всем остальным живым существам.</div>
 <div id="text65"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.65</b>
</div>
 <div class="textno">65</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">manmanaA Bava maà"·(Ae maâAjaI maAM namas$ku(ç& /<br/>
maAmaevaESyais$a s$atyaM tae ‘aitajaAnae i‘ayaAe'is$a mae //65//</div>
<div class="sanskrit">man-manā bhava mad-bhakto<br/>
mad-yājī māṁ namaskuru<br/>
mām evaiṣyasi satyaṁ te<br/>
pratijāne priyo ’si me</div>
<div class="word-by-word">mat-manāḥ - thinking of Me; bhava - just become; mat-bhaktaḥ - My devotee; mat-yājī - My worshiper; mām - unto Me; namaskuru - offer your obeisances; mām - unto Me; eva - certainly; eṣyasi - you will come; satyam - truly; te - to you; pratijāne - I promise; priyaḥ - dear; asi - you are; me - to Me.</div>
<div class="word-by-word">мат-мана̄х̣ - думающий обо Мне; бхава - будь; мат-бхактах̣ - Мой преданный; мат-йа̄джӣ - поклоняющийся Мне; ма̄м - Мне; намаскуру - кланяйся; ма̄м - ко Мне; эва - непременно; эшйаси - придешь; сатйам - истинно; те - тебе; пратиджа̄не - обещаю; прийах̣ - дорогой; аси - являешься; ме - Мой.</div>
<div class="translation"><b>Всегда думай обо Мне, стань Моим преданным, поклоняйся Мне и почитай Меня. Так ты непременно придешь ко Мне. Я обещаю тебе это, ибо ты Мой дорогой друг.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Суть самого сокровенного знания в том, что каждый должен стать чистым преданным Кришны, всегда думать о Нем и посвящать Ему все, что делает. Нет смысла тратить время на формальную медитацию. Вся наша жизнь должна быть построена таким образом, чтобы у нас была возможность всегда думать о Кришне. Все наши повседневные занятия должны быть так или иначе связаны с Кришной, чтобы круглые сутки мы не думали ни о чем другом, кроме Кришны. И Господь обещает, что каждый, кто достиг такого уровня, уровня чистого сознания Кришны, непременно вернется в Его обитель, где сможет непосредственно общаться с Кришной. Господь открыл Арджуне самое сокровенное знание потому, что Арджуна был Его близким другом. И каждый, кто идет по стопам Арджуны, сможет стать другом Кришны и достичь того же совершенства, что и Арджуна.</div>
 <div class="purp-para">Здесь особо подчеркнуто, что человек должен сосредоточить свой ум на Кришне в образе прекрасного юноши с двумя руками, держащими флейту, с кожей темно-синего цвета и с павлиньим пером в волосах. Описания облика Кришны приводятся в «Брахма-самхите» и других ведических произведениях. Нужно сосредоточить ум на изначальном образе Личности Бога, Кришне, и не отвлекаться даже на другие формы Господа. Господь принимает бесконечное множество разнообразных образов: Вишну, Нараяны, Рамы, Варахи и т.&thinsp;д., но преданный должен сосредоточить свой ум на том образе, который лицезрел Арджуна. Сосредоточение ума на образе Кришны составляет самую сокровенную часть знания, и Кришна сейчас открывает ее Арджуне как Своему самому близкому другу.</div>
 <div id="text66"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.66</b>
</div>
 <div class="textno">66</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$avaRDamaARna, pair"tyajya maAmaekM( zAr"NAM ˜aja /<br/>
@hM" tvaAM s$avaRpaApaeByaAe maAeºaiyaSyaAima maA zAuca: //66//</div>
<div class="sanskrit">sarva-dharmān parityajya<br/>
mām ekaṁ śaraṇaṁ vraja<br/>
ahaṁ tvāṁ sarva-pāpebhyo<br/>
mokṣayiṣyāmi mā śucaḥ</div>
<div class="word-by-word">sarva-dharmān - all varieties of religion; parityajya - abandoning; mām - unto Me; ekam - only; śaraṇam - for surrender; vraja - go; aham - I; tvām - you; sarva - all; pāpebhyaḥ - from sinful reactions; mokṣayiṣyāmi - will deliver; mā - do not; śucaḥ - worry.</div>
<div class="word-by-word">сарва-дхарма̄н - все религии; паритйаджйа - оставив; ма̄м - ко Мне; экам - одному; ш́аран̣ам - под защиту; враджа - приди; ахам - Я; тва̄м - тебя; сарва - от всех; па̄пебхйах̣ - от последствий грехов; мокшайишйа̄ми - избавлю; ма̄ - не; ш́учах̣ - беспокойся.</div>
<div class="translation"><b>Оставь все религии и просто предайся Мне. Я избавлю тебя от всех последствий твоих грехов. Не бойся ничего.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь рассказал Арджуне о разных формах знания и религии: Он открыл ему знание о Верховном Брахмане, знание о Сверхдуше, рассказал о различных сословиях общества и ступенях духовного развития, об отречении от мира, объяснил, как освободиться от материальных привязанностей, обуздать чувства и ум, рассказал о медитации и т.&thinsp;д. Иначе говоря, Он поведал ему об очень многих формах религиозной практики. Теперь же, подводя итог всему сказанному в «Бхагавад-гите», Господь говорит, что Арджуна должен отказаться от всего этого и просто предаться Кришне. Предавшись Господу, он освободится от всех последствий своих грехов, ибо Господь Сам обещает ему защиту.</div>
 <div class="purp-para">В седьмой главе было сказано, что поклоняться Господу Кришне может лишь тот, кто освободился от всех последствий своих грехов. Услышав это, кто-то, вероятно, решит, что не сможет предаться Кришне до тех пор, пока не избавится от всех грехов. Чтобы рассеять подобного рода сомнения, в данном стихе Кришна говорит, что даже тот, кто еще не избавился от грехов, сможет это сделать, предавшись Господу Шри Кришне. Не нужно специально прилагать никаких усилий, чтобы освободиться от последствий своих грехов. Достаточно безоговорочно признать Кришну высшим спасителем всех живых существ и с любовью и верой предаться Ему.</div>
 <div class="purp-para">О том, что значит предаться Кришне, говорится в «Хари-бхакти-виласе» (11.676):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>а&#772;нуку&#772;лйасйа сан&#775;калпах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>пра&#772;тику&#772;лйасйа варджанам<br/>
 ракшишйати&#772;ти виш&#769;ва&#772;со<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>гоптр&#803;тве варан&#803;ам&#775; татха&#772;<br/>
 а&#772;тма-никшепа-ка&#772;рпан&#803;йе<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>шад&#803;-видха&#772; ш&#769;аран&#803;а&#772;гатих&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">Путь преданного служения подразумевает, что человек должен следовать тем религиозным принципам, которые в конечном счете приведут его к преданному служению Господу. Человек может исполнять предписанные обязанности в соответствии со своим положением в обществе, но, если, выполняя эти обязанности, он так и не разовьет в себе сознания Кришны, все его усилия окажутся напрасными. Следует избегать всего, что не ведет к совершенству в сознании Кришны. Нужно быть уверенным в том, что Кришна защитит нас от любой опасности. Нам не нужно беспокоиться о том, как поддержать душу в теле. Об этом позаботится Кришна. Мы должны всегда ощущать себя беспомощными и считать, что только Кришна поможет нам достичь духовного совершенства. Тот, кто со всей серьезностью занимается преданным служением Господу в полном сознании Кришны, сразу же очищается от всей материальной скверны. Существует много религиозных систем и методов очищения сознания: можно заниматься философским поиском истины, медитацией и мистической <i>йогой</i>
 и т.&thinsp;д., но тому, кто предался Кришне, нет нужды прибегать ко всем этим методам. Просто предавшись Кришне, он сможет избежать напрасной траты времени. Действуя таким образом, он быстро достигнет совершенства и освободится от всех последствий своих грехов.</div>
 <div class="purp-para">В конце концов нужно развить в себе привязанность к прекрасному образу Кришны. Его зовут Кришной, потому что Он неотразимо привлекателен. Тот, кого пленил облик прекрасного и всемогущего Кришны, может считать, что ему очень повезло. Есть разные типы трансценденталистов: одних привлекает безличный Брахман, других&thinsp;—&thinsp;Господь в образе Сверхдуши и т.&thinsp;д., однако самым лучшим является тот, кого привлекает Верховная Личность Бога, в особенности Сам Кришна. Иными словами, преданное служение Кришне, подразумевающее полную сосредоточенность сознания на Нем, является самой сокровенной частью духовного знания и сутью учения «Бхагавад-гиты». И <i>карма-йогов,</i>
 и философов-эмпириков, и мистиков, и преданных относят к категории трансценденталистов, но самый лучший из всех&thinsp;—&thinsp;это чистый преданный Господа. Кришна говорит: <i>ма&#772; ш&#769;учах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Ничего не бойся, отбрось все сомнения и ни о чем не беспокойся». Эти слова очень важны. Кто-то может недоумевать: «Как это&thinsp;—&thinsp;отказаться от всех форм духовной практики и просто предаться Кришне?» Однако подобные беспокойства напрасны.</div>
 <div id="text67"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.67</b>
</div>
 <div class="textno">67</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">wdM" tae naAtapas$k(Aya naABa·(Aya k(d"Acana /<br/>
na caAzAu™aUSavae vaAcyaM na ca maAM yaAe'Byas$aUyaita //67//</div>
<div class="sanskrit">idaṁ te nātapaskāya<br/>
nābhaktāya kadācana<br/>
na cāśuśrūṣave vācyaṁ<br/>
na ca māṁ yo ’bhyasūyati</div>
<div class="word-by-word">idam - this; te - by you; na - never; atapaskāya - to one who is not austere; na - never; abhaktāya - to one who is not a devotee; kadācana - at any time; na - never; ca - also; aśuśrūṣave - to one who is not engaged in devotional service; vācyam - to be spoken; na - never; ca - also; mām - toward Me; yaḥ - anyone who; abhyasūyati - is envious.</div>
<div class="word-by-word">идам - это; те - твое; на - ни; атапаска̄йа - тому, кто не совершает аскезу; на - ни; абхакта̄йа - тому, кто не является преданным; када̄чана - когда бы то ни было; на - ни; ча - также; аш́уш́рӯшаве - тому, кто не занимается преданным служением; ва̄чйам - то, что следует говорить; на - ни; ча - также; ма̄м - Мне; йах̣ - который; абхйасӯйати - завидует.</div>
<div class="translation"><b>Никогда не открывай этого сокровенного знания тому, кто не воздержан, не предан Мне, кто не хочет служить и завидует Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Это самое сокровенное знание не следует поверять тому, кто никогда не ограничивал себя, стараясь исполнить заповеди религии, не пытался заниматься преданным служением в сознании Кришны и не служил чистому преданному, но прежде всего нельзя открывать его тем, кто считает Кришну просто исторической личностью или завидует Его величию. Люди с демоническим складом ума, которые завидуют Кришне, иногда поклоняются Ему на свой лад, принимаясь писать собственные комментарии к «Бхагавад-гите», чтобы заработать на этом деньги. Однако тот, кто действительно хочет постичь Кришну, не должен читать их сочинения. Людям распущенным и невоздержанным никогда не постичь смысла «Бхагавад-гиты». Даже если человек обуздал чувства и строго следует предписаниям Вед, но при этом не является преданным Господа, он никогда не сможет понять Кришну. Более того, даже человек, выдающий себя за преданного, но не занимающийся служением в сознании Кришны, лишен этой возможности. Есть много людей, которые завидуют Кришне только потому, что в «Бхагавад-гите» Он провозгласил Себя Всевышним и заявил, что на свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Таким людям не следует рассказывать «Бхагавад-гиту», ибо они все равно ее не поймут. Неверующие люди никогда не смогут понять «Бхагавад-гиту» и Самого Кришну. Тот, кто не постиг Кришну под руководством чистого преданного, не должен даже пытаться комментировать «Бхагавад-гиту».</div>
 <div id="text68"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.68</b>
</div>
 <div class="textno">68</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ya wdM" par"maM gAu÷M maà"·e(SvaiBaDaAsyaita /<br/>
Bai·M( maiya par"AM k{(tvaA maAmaevaESyatyas$aMzAya: //68//</div>
<div class="sanskrit">ya idaṁ paramaṁ guhyaṁ<br/>
mad-bhakteṣv abhidhāsyati<br/>
bhaktiṁ mayi parāṁ kṛtvā<br/>
mām evaiṣyaty asaṁśayaḥ</div>
<div class="word-by-word">yaḥ - anyone who; idam - this; paramam - most; guhyam - conﬁdential secret; mat - of Mine; bhakteṣu - amongst devotees; abhidhāsyati - explains; bhaktim - devotional service; mayi - unto Me; parām - transcendental; kṛtvā - doing; mām - unto Me; eva - certainly; eṣyati - comes; asaṁśayaḥ - without doubt.</div>
<div class="word-by-word">йах̣ - который; идам - эту; парамам - самую; гухйам - сокровенную тайну; мат - Моих; бхактешу - среди преданных; абхидха̄сйати - объясняет; бхактим - преданное служение; майи - Мне; пара̄м - трансцендентное; кр̣тва̄ - исполнив; ма̄м - ко Мне; эва - непременно; эшйати - придет; асам̇ш́айах̣ - без сомнения.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто открывает эту высшую тайну Моим преданным, непременно обретет дар чистого преданного служения и в конце жизни вернется ко Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Обычно «Бхагавад-гиту» рекомендуют обсуждать только в кругу преданных, ибо непреданные не способны постичь Кришну и «Бхагавад-гиту». Те, кто отказывается принять Кришну таким, как Он есть, и «Бхагавад-гиту» такой, как она есть, не должны комментировать ее на свой лад, чтобы не попасть в разряд богохульников. «Бхагавад-гиту» нужно объяснять людям, которые готовы признать Кришну Верховной Личностью Бога. Это писание предназначено только для преданных, а не для философов-эмпириков. Однако тот, кто искренне старается объяснить суть «Бхагавад-гиты», не искажая смысла, будет прогрессировать в преданном служении и в конце концов станет чистым преданным Господа. А чистое преданное служение наверняка приведет его домой, к Богу.</div>
 <div id="text69"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.69</b>
</div>
 <div class="textno">69</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ca tasmaAnmanauSyaeSau k(iênmae i‘ayak{(Ôama: /<br/>
BaivataA na ca mae tasmaAd"nya: i‘ayatar"Ae Bauiva //69//</div>
<div class="sanskrit">na ca tasmān manuṣyeṣu<br/>
kaścin me priya-kṛttamaḥ<br/>
bhavitā na ca me tasmād<br/>
anyaḥ priya-taro bhuvi</div>
<div class="word-by-word">na - never; ca - and; tasmāt - than him; manuṣyeṣu - among men; kaścit - anyone; me - to Me; priya-kṛt-tamaḥ - more dear; bhavitā - will become; na - nor; ca - and; me - to Me; tasmāt - than him; anyaḥ - another; priya-taraḥ - dearer; bhuvi - in this world.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ча - и; тасма̄т - его; манушйешу - среди людей; каш́чит - никто; ме - Мне; прийа-кр̣т-тамах̣ - дороже; бхавита̄ - станет; на - не; ча - и; ме - Мне; тасма̄т - его; анйах̣ - другой; прийа-тарах̣ - дороже; бхуви - в этом мире.</div>
<div class="translation"><b>В этом мире для Меня нет и никогда не будет слуги дороже, чем он.</b>
</div>
 <div id="text70"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.70</b>
</div>
 <div class="textno">70</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@DyaeSyatae ca ya wmaM Damya> s$aMvaAd"maAvayaAe: /<br/>
ÁaAnayaÁaena taenaAh"imaí": syaAimaita mae maita: //70//</div>
<div class="sanskrit">adhyeṣyate ca ya imaṁ<br/>
dharmyaṁ saṁvādam āvayoḥ<br/>
jñāna-yajñena tenāham<br/>
iṣṭaḥ syām iti me matiḥ</div>
<div class="word-by-word">adhyeṣyate - will study; ca - also; yaḥ - he who; imam - this; dharmyam - sacred; saṁvādam - conversation; āvayoḥ - of ours; jñāna - of knowledge; yajñena - by the sacriﬁce; tena - by him; aham - I; iṣṭaḥ - worshiped; syām - shall be; iti - thus; me - My; matiḥ - opinion.</div>
<div class="word-by-word">адхйешйате - изучит; ча - также; йах̣ - который; имам - эту; дхармйам - священную; сам̇ва̄дам - беседу; а̄вайох̣ - нашу; джн̃а̄на - знания; йаджн̃ена - жертвоприношением; тена - тем; ахам - Я; ишт̣ах̣ - почитаем; сйа̄м - буду; ити - так; ме - Мое; матих̣ - мнение.</div>
<div class="translation"><b>В Моих глазах любой, кто изучает эту священную беседу, поклоняется Мне своим разумом.</b>
</div>
 <div id="text71"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.71</b>
</div>
 <div class="textno">71</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aÜ"AvaAnanas$aUyaê Za{NAuyaAd"ipa yaAe nar": /<br/>
s$aAe'ipa mau·(: zAuBaA*éaAek(Ana, ‘aA«auyaAtpauNyak(maRNAAma, //71//</div>
<div class="sanskrit">śraddhāvān anasūyaś ca<br/>
śṛṇuyād api yo naraḥ<br/>
so ’pi muktaḥ śubhāḻ lokān<br/>
prāpnuyāt puṇya-karmaṇām</div>
<div class="word-by-word">śraddhā-vān - faithful; anasūyaḥ - not envious; ca - and; śṛṇuyāt - does hear; api - certainly; yaḥ - who; naraḥ - a man; saḥ - he; api - also; muktaḥ - being liberated; śubhān - the auspicious; lokān - planets; prāpnuyāt - he attains; puṇya-karmaṇām - of the pious.</div>
<div class="word-by-word">ш́раддха̄-ва̄н - обладающий верой; анасӯйах̣ - независтливый; ча - и; ш́р̣н̣уйа̄т - слушает; апи - если; йах̣ - который; нарах̣ - человек; сах̣ - тот; апи - также; муктах̣ - получивший освобождение; ш́убха̄н - благочестивые; лока̄н - планеты; пра̄пнуйа̄т - обретает; пун̣йа-карман̣а̄м - праведников.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто внимает нашей беседе с верой и без зависти, освобождается от последствий своих грехов и достигает благих планет, на которых живут праведники.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В шестьдесят седьмом стихе этой главы Господь категорически запретил рассказывать «Гиту» тем, кто завидует Господу. Иными словами, «Бхагавад-гита» предназначена только для преданных. Однако иногда случается так, что преданный Господа читает публичную лекцию и далеко не все из его слушателей являются преданными. Почему же он выступает перед такой аудиторией? В данном стихе объясняется, что, хотя далеко не каждый человек является преданным, есть много людей, которые не питают вражды к Кришне. Они верят, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Слушая, как о Господе рассказывает Его чистый преданный, такие люди очищаются от грехов и после смерти попадают на планеты праведников. Поэтому даже тот, кто не стремится стать чистым преданным Господа, просто слушая «Бхагавад-гиту», получает великое благо. Так чистый преданный дает каждому возможность очиститься от грехов и стать преданным Господа.</div>
 <div class="purp-para">Обычно те, кто свободен от грехов, люди праведные, с легкостью принимают сознание Кришны. Следует обратить внимание на употребленное здесь слово <i>пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i>
. К категории <i>пун&#803;йа-карман&#803;а&#772;м</i>
 относятся великие жертвоприношения, такие как <i>ашвамедха-ягья,</i>
 упомянутая в Ведах. Благочестивые люди, которые занимаются преданным служением, но не являются чистыми преданными, попадают на Полярную звезду, Дхрувалоку&thinsp;—&thinsp;планету, которой правит Махараджа Дхрува. Это великий преданный Господа, и у него есть своя планета, называемая Полярной звездой.</div>
 <div id="text72"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.72</b>
</div>
 <div class="textno">72</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(i»ade"tacC_$taM paATaR tvayaEk(AƒaeNA caetas$aA /<br/>
k(i»ad"ÁaAnas$ammaAeh": ‘aNAí"stae DanaÃaya //72//</div>
<div class="sanskrit">kaccid etac chrutaṁ pārtha<br/>
tvayaikāgreṇa cetasā<br/>
kaccid ajñāna-sammohaḥ<br/>
praṇaṣṭas te dhanañ-jaya</div>
<div class="word-by-word">kaccit - whether; etat - this; śrutam - heard; pārtha - O son of Pṛthā; tvayā - by you; eka-agreṇa - with full attention; cetasā - by the mind; kaccit - whether; ajñāna - of ignorance; sammohaḥ - the illusion; praṇaṣṭaḥ - dispelled; te - of you; dhanam-jaya - O conqueror of wealth (Arjuna).</div>
<div class="word-by-word">каччит - ли; этат - это; ш́рутам - услышанное; па̄ртха - о сын Притхи; твайа̄ - тобой; эка-агрен̣а - сосредоточенным; четаса̄ - умом; каччит - ли; аджн̃а̄на - невежества; саммохах̣ - иллюзия; пран̣ашт̣ах̣ - рассеяна; те - твоя; дханан̃джайа - о завоеватель богатств (Арджуна).</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, о завоеватель богатств, достаточно ли внимательно ты слушал Меня? Рассеялась ли окутавшая тебя пелена невежества и иллюзии?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь выступал в роли духовного учителя Арджуны и потому должен был спросить его, верно ли он понял «Бхагавад-гиту». В противном случае Господь был готов объяснить ему любое положение «Бхагавад-гиты» с самого начала. Каждый, кто услышит «Бхагавад-гиту» в изложении истинного духовного учителя, такого как Кришна или Его представитель, ощутит, что он полностью освободился от невежества. «Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это не обыкновенная книга, написанная каким-нибудь поэтом или писателем; она поведана Самим Верховным Господом. Каждый, кому посчастливится услышать эти наставления от Кришны или Его истинного представителя, непременно обретет освобождение и выйдет из тьмы неведения.</div>
 <div id="text73"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.73</b>
</div>
 <div class="textno">73</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
naí"Ae maAeh": sma{italaRbDaA tvat‘as$aAd"AnmayaAcyauta /<br/>
isTataAe'isma gAtas$ande"h": k(ir"Syae vacanaM tava //73//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
naṣṭo mohaḥ smṛtir labdhā<br/>
tvat-prasādān mayācyuta<br/>
sthito ’smi gata-sandehaḥ<br/>
kariṣye vacanaṁ tava</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; naṣṭaḥ - dispelled; mohaḥ - illusion; smṛtiḥ - memory; labdhā - regained; tvat-prasādāt - by Your mercy; mayā - by me; acyuta - O infallible Kṛṣṇa; sthitaḥ - situated; asmi - I am; gata - removed; sandehaḥ - all doubts; kariṣye - I shall execute; vacanam - order; tava - Your.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; нашт̣ах̣ - рассеяна; мохах̣ - иллюзия; смр̣тих̣ - память; лабдха̄ - обретена; тват-праса̄да̄т - благодаря Твоей милости; майа̄ - мной; ачйута - о непогрешимый Кришна; стхитах̣ - устойчив; асми - являюсь; гата - ушедшие; сандехах̣ - тот, чьи сомнения; каришйе - исполню; вачанам - приказ; тава - Твой.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Дорогой Кришна, о непогрешимый, все мои заблуждения теперь рассеялись, и Твоей милостью ко мне вернулась память. Сомнения покинули меня, и я преисполнен решимости действовать так, как Ты велишь.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Предназначение живых существ, которых олицетворяет Арджуна, состоит в том, чтобы выполнять волю Верховного Господа. Живые существа созданы для служения. Шри Чайтанья Махапрабху говорит, что по своей природе живое существо является вечным слугой Верховного Господа. Забывая об этом, живое существо попадает под власть материальной природы, но служение Господу помогает ему выйти из-под ее власти и стать свободным слугой Бога. Живое существо создано для того, чтобы служить, поэтому оно служит либо иллюзорной энергии, <i>майе,</i>
 либо Верховному Господу. Служа Всевышнему, оно находится в естественном для себя состоянии, но если оно предпочитает служить внешней, иллюзорной энергии Господа, то неминуемо попадает в рабство. Заблудшее, запутавшееся живое существо служит в материальном мире. Связанное путами плотских желаний, оно тем не менее мнит себя владыкой мира. Это называется иллюзией. Обретая освобождение, человек вырывается из плена иллюзии и добровольно подчиняется Верховному Господу, чтобы исполнять Его волю. Последней иллюзией, последней ловушкой, которую расставляет на пути человека <i>майя, </i>
является представление о том, что он Бог. Попавший в эту ловушку считает, что он уже не обусловленная душа, а Сам Господь Бог. Ему не хватает разума даже на то, чтобы задаться вопросом: «Если я Бог, то почему я оказался в плену сомнений?» Это не приходит ему в голову. Итак, это последняя ловушка, приготовленная для него иллюзорной энергией. Чтобы по-настоящему освободиться от влияния иллюзии, необходимо постичь Кришну, Верховную Личность Бога, и согласиться исполнять Его волю.</div>
 <div class="purp-para">Очень важным является употребленное в данном стихе слово <i>моха</i>
. <i>Моха</i>
&thinsp;—&thinsp;это антоним слова «знание». Обрести истинное знание&thinsp;—&thinsp;значит понять, что каждое живое существо является вечным слугой Господа, но, вместо того чтобы считать себя слугой, все в материальном мире мнят себя его хозяевами, потому что хотят господствовать над материальной природой. В этом заключается наша иллюзия. Рассеять эту иллюзию можно только по милости Господа или по милости Его чистого преданного. И когда человек выходит из-под ее власти, он соглашается действовать ради Кришны.</div>
 <div class="purp-para">Находиться в сознании Кришны&thinsp;—&thinsp;значит действовать по воле Кришны. Введенная в заблуждение внешней материальной энергией, обусловленная душа не понимает, что Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;исполненный знания повелитель всех живых существ и владыка всего сущего. Он может одарить Своих преданных всем, чем пожелает; Он друг каждого живого существа, но особенно Он благоволит к Своим преданным. Он повелитель материальной природы и всех живых существ. Ему подвластно неистощимое время, все богатства и энергии. Верховный Господь может отдать преданному даже Самого Себя. Тот, кто не знает Его, находится в плену иллюзии; вместо того чтобы заниматься преданным служением, он служит <i>майе</i>
. Однако Арджуна, выслушав «Бхагавад-гиту», которую поведал ему Сам Господь, полностью освободился от иллюзии. Он понял, что Кришна не просто его друг, Он&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Арджуна постиг Кришну таким, как Он есть. Когда это знание полностью открывается человеку, он не может не покориться Кришне. Когда Арджуна понял замысел Кришны, который хотел сократить непомерно возросшее население Земли, он согласился участвовать в битве, исполняя волю Кришны. Он снова взял в руки оружие&thinsp;—&thinsp;свой лук и стрелы,&thinsp;—&thinsp;чтобы сражаться, исполняя волю Верховной Личности Бога.</div>
 <div id="text74"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.74</b>
</div>
 <div class="textno">74</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
wtyahM" vaAs$aude"vasya paATaRsya ca mah"Atmana: /<br/>
s$aMvaAd"imamama™aAESamaàu"taM r"Aemah"SaRNAma, //74//</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
ity ahaṁ vāsudevasya<br/>
pārthasya ca mahātmanaḥ<br/>
saṁvādam imam aśrauṣam<br/>
adbhutaṁ roma-harṣaṇam</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; iti - thus; aham - I; vāsudevasya - of Kṛṣṇa; pārthasya - and Arjuna; ca - also; mahā-ātmanaḥ - of the great soul; saṁvādam - discussion; imam - this; aśrauṣam - have heard; adbhutam - wonderful; roma-harṣaṇam - making the hair stand on end.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; ити - так; ахам - я; ва̄судевасйа - Кришны; па̄ртхасйа - Арджуны; ча - и; маха̄-а̄тманах̣ - великой души; сам̇ва̄дам - беседу; имам - эту; аш́раушам - слушал; адбхутам - чудесную; рома-харшан̣ам - заставляющую волосы на теле подниматься.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: Так я внимал беседе двух великих душ, Кришны и Арджуны. И столь чудесно было все услышанное мною, что волосы на моем теле поднялись.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В самом начале «Бхагавад-гиты» Дхритараштра спросил своего секретаря Санджаю: «Что произошло на поле битвы Курукшетра?» Вся «Бхагавад-гита» открылась Санджае в сердце по милости его духовного учителя, Вьясы, и благодаря этому он смог объяснить Дхритараштре, что происходило на поле битвы. То была поистине чудесная беседа двух великих душ, ибо ни до нее, ни после на Земле не происходило ничего более важного. Эта беседа чудесна потому, что Верховный Господь рассказывал о Себе и Своих энергиях человеку, Арджуне, великому преданному Господа. Если мы попытаемся постичь Кришну, идя по стопам Арджуны, то обретем счастье и достигнем успеха в жизни. Санджая осознал это и потому пересказал их беседу Дхритараштре. Вывод, к которому он пришел, прост: там, где Кришна и Арджуна, там всегда будет победа.</div>
 <div id="text75"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.75</b>
</div>
 <div class="textno">75</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vyaAs$a‘as$aAd"AcC_$tavaAnaetaÖ"÷mahM" par"ma, /<br/>
yaAegAM yaAegAeìr"Atk{(SNAAts$aAºaAtk(Tayata: svayama, //75//</div>
<div class="sanskrit">vyāsa-prasādāc chrutavān<br/>
etad guhyam ahaṁ param<br/>
yogaṁ yogeśvarāt kṛṣṇāt<br/>
sākṣāt kathayataḥ svayam</div>
<div class="word-by-word">vyāsa-prasādāt - by the mercy of Vyāsadeva; śrutavān - have heard; etat - this; guhyam - conﬁdential; aham - I; param - the supreme; yogam - mysticism; yoga-īśvarāt - from the master of all mysticism; kṛṣṇāt - from Kṛṣṇa; sākṣāt - directly; kathayataḥ - speaking; svayam - personally.</div>
<div class="word-by-word">вйа̄са-праса̄да̄т - благодаря милости Вьясадевы; ш́рутава̄н - услышавший; этат - это; гухйам - сокровенное; ахам - я; парам - высшее; йогам - мистическое; йога-ӣш́вара̄т - от повелителя всех мистических сил; кр̣шн̣а̄т - от Кришны; са̄кша̄т - непосредственно; катхайатах̣ - рассказанное; свайам - сам.</div>
<div class="translation"><b>По милости Вьясы я услышал эти сокровенные речи, обращенные к Арджуне, которые изошли из уст повелителя всех мистических сил, Кришны.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Вьяса был духовным учителем Санджаи, и Санджая признает, что только по милости Вьясы он смог постичь Верховную Личность Бога. Это значит, что никто не может приблизиться к Кришне сам; сделать это можно только при посредничестве духовного учителя. Духовный учитель играет роль прозрачной среды между Богом и учеником, хотя опыт, который получает при этом ученик,&thinsp;—&thinsp;это опыт непосредственного общения с Богом. В этом кроется великая тайна ученической преемственности. Истинный духовной учитель может помочь нам услышать «Бхагавад-гиту» непосредственно, как услышал ее Арджуна. В мире много мистиков и <i>йогов,</i>
 но повелителем всех форм <i>йоги</i>
 является Кришна. В «Бхагавад-гите» воля Кришны выражена предельно ясно: «Предайся Мне». Тот, кто предался Кришне, становится совершенным <i>йогом, </i>
что подтверждает последний стих шестой главы: <i>йогина&#772;м апи сарвеша&#772;м</i>
.</div>
 <div class="purp-para">Нарада является учеником Самого Кришны и духовным учителем Вьясы. Поэтому авторитет Вьясы, принадлежащего к цепи духовных учителей, ничуть не меньше, чем авторитет Арджуны, а Санджая является непосредственным учеником Вьясы. Таким образом, по милости Вьясы Санджая смог, очистив свои чувства, увидеть Кришну и услышать Его речи. Тот, кто слушает Самого Кришну, обретает способность постичь это сокровенное знание. Но услышать Кришну можно, только принадлежа к ученической преемственности. Поэтому знание любого человека, полученное не по цепи ученической преемственности, останется несовершенным, по крайней мере это относится к пониманию «Бхагавад-гиты». Такой человек не вправе высказывать какие-либо суждения о «Бхагавад-гите».</div>
 <div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» описаны все системы <i>йоги: карма-йога, гьяна-йога</i>
 и <i>бхакти-йога,</i>
&thinsp;—&thinsp;и всеми ими повелевает Кришна. Однако необходимо понять, что, хотя Арджуне посчастливилось постичь Кришну непосредственно, Санджая по милости Вьясы смог точно так же услышать слова Самого Кришны. На самом деле слушать послание Кришны в изложении истинного духовного учителя, такого как Вьяса,&thinsp;—&thinsp;все равно что услышать его от Самого Кришны. Духовный учитель также является представителем Вьясадевы. Поэтому, согласно ведической традиции, в день рождения духовного учителя ученики проводят церемонию, которая называется Вьяса-пуджей.</div>
 <div id="text76"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.76</b>
</div>
 <div class="textno">76</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">r"Ajana, s$aMsma{tya s$aMsma{tya s$aMvaAd"imamamaàu"tama, /<br/>
ke(zAvaAjauRnayaAe: pauNyaM ô$SyaAima ca mauò"mauRò": //76//</div>
<div class="sanskrit">rājan saṁsmṛtya saṁsmṛtya<br/>
saṁvādam imam adbhutam<br/>
keśavārjunayoḥ puṇyaṁ<br/>
hṛṣyāmi ca muhur muhuḥ</div>
<div class="word-by-word">rājan - O King; saṁsmṛtya - remembering; saṁsmṛtya - remembering; saṁvādam - message; imam - this; adbhutam - wonderful; keśava - of Lord Kṛṣṇa; arjunayoḥ - and Arjuna; puṇyam - pious; hṛṣyāmi - I am taking pleasure; ca - also; muhuḥ muhuḥ - repeatedly.</div>
<div class="word-by-word">ра̄джан - о царь; сам̇смр̣тйа - вспомнив; сам̇смр̣тйа - вспомнив; сам̇ва̄дам - учение; имам - это; адбхутам - удивительное; кеш́ава - Господа Кришны; арджунайох̣ - и Арджуны; пун̣йам - священному; хр̣шйа̄ми - радуюсь; ча - также; мухух̣ мухух̣ - снова и снова.</div>
<div class="translation"><b>О царь, снова и снова я вспоминаю эту удивительную священную беседу Кришны и Арджуны и всякий раз испытываю бесконечное наслаждение.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Знание, содержащееся в «Бхагавад-гите», столь возвышенно, что каждый, кто поймет, о чем говорили Кришна и Арджуна, станет добродетельным человеком и уже никогда не забудет этот диалог. Такова трансцендентная природа духовной жизни. Иными словами, тот, кто услышит «Бхагавад-гиту» от Самого Кришны, достигнет совершенства в сознании Кришны. В результате он обретет духовное знание и будет каждое мгновение наслаждаться непреходящим блаженством.</div>
 <div id="text77"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.77</b>
</div>
 <div class="textno">77</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ta»a s$aMsma{tya s$aMsma{tya è&pamatyaàu"taM h"re": /<br/>
ivasmayaAe mae mah"Ana, r"Ajana, ô$SyaAima ca pauna: pauna: //77//</div>
<div class="sanskrit">tac ca saṁsmṛtya saṁsmṛtya<br/>
rūpam aty-adbhutaṁ hareḥ<br/>
vismayo me mahān rājan<br/>
hṛṣyāmi ca punaḥ punaḥ</div>
<div class="word-by-word">tat - that; ca - also; saṁsmṛtya - remembering; saṁsmṛtya - remembering; rūpam - form; ati - greatly; adbhutam - wonderful; hareḥ - of Lord Kṛṣṇa; vismayaḥ - wonder; me - my; mahān - great; rājan - O King; hṛṣyāmi - I am enjoying; ca - also; punaḥ punaḥ - repeatedly.</div>
<div class="word-by-word">тат - тот; ча - также; сам̇смр̣тйа - вспомнив; сам̇смр̣тйа - вспомнив; рӯпам - образ; ати - в высшей степени; адбхутам - удивительный; харех̣ - Господа Кришны; висмайах̣ - удивление; ме - мое; маха̄н - велико; ра̄джан - о царь; хр̣шйа̄ми - испытываю блаженство; ча - также; пунах̣ пунах̣ - снова и снова.</div>
<div class="translation"><b>О царь, всякий раз, когда в памяти моей встает тот дивный облик Господа Кришны, я поражаюсь этому чуду и моей радости нет конца.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Из данного стиха явствует, что по милости Вьясы Санджая смог увидеть вселенскую форму, которую Кришна явил Арджуне. Известно, что Господь Кришна никогда ранее ни перед кем не представал в этом облике. Он явил его только Арджуне, и все же некоторые великие преданные также смогли увидеть в это время вселенскую форму Кришны. Одним из таких преданных был Вьяса, которого считают могущественным воплощением Кришны. Вьяса дал увидеть эту чудесную форму Кришны своему ученику Санджае, который, вспоминая ее, всякий раз испытывал великое блаженство.</div>
 <div id="text78"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 18.78</b>
</div>
 <div class="textno">78</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ya‡a yaAegAeìr": k{(SNAAe ya‡a paATaAeR DanauDaRr": /<br/>
ta‡a ™aIivaRjayaAe BaUita‹auRvaA naIitamaRitamaRma //78//</div>
<div class="sanskrit">yatra yogeśvaraḥ kṛṣṇo<br/>
yatra pārtho dhanur-dharaḥ<br/>
tatra śrīr vijayo bhūtir<br/>
dhruvā nītir matir mama</div>
<div class="word-by-word">yatra - where; yoga-īśvaraḥ - the master of mysticism; kṛṣṇaḥ - Lord Kṛṣṇa; yatra - where; pārthaḥ - the son of Pṛthā; dhanuḥ-dharaḥ - the carrier of the bow and arrow; tatra - there; śrīḥ - opulence; vijayaḥ - victory; bhūtiḥ - exceptional power; dhruvā - certain; nītiḥ - morality; matiḥ mama - my opinion.</div>
<div class="word-by-word">йатра - где; йога-ӣш́варах̣ - повелитель всех йогов-мистиков; кр̣шн̣ах̣ - Господь Кришна; йатра - где; па̄ртхах̣ - сын Притхи; дханух̣-дхарах̣ - носящий лук и стрелы; татра - там; ш́рӣх̣ - изобилие; виджайах̣ - победа; бхӯтих̣ - исключительная сила; дхрува̄ - твердая; нӣтих̣ - мораль; матих̣ мама - мое мнение.</div>
<div class="translation"><b>Где бы ни находился Кришна, повелитель всех мистиков, и где бы ни находился Арджуна, непревзойденный лучник, там всегда будет изобилие, победа, необычайная сила и нравственная чистота. Таково мое мнение.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;«Бхагавад-гита» началась с вопроса Дхритараштры. Он надеялся, что в этой битве победу одержат его сыновья, на стороне которых сражались такие великие воины, как Бхишма, Дрона и Карна. Но, рассказав царю о том, что происходило на поле битвы Курукшетра, Санджая сказал: «Ты надеешься на победу, но я считаю, что удача всегда будет на той стороне, где находятся Кришна и Арджуна». Он прямо говорит, что у Дхритараштры нет оснований рассчитывать на победу своих сыновей. Победа будет на стороне Арджуны, ибо рядом с ним находится Кришна. Согласившись стать колесничим Арджуны, Кришна продемонстрировал еще одно из Своих совершенств. Кришна обладает всеми совершенствами, и одним из них является самоотречение. Это Свое качество Он проявлял множество раз, ибо в мире нет никого более способного к самоотречению, чем Кришна.</div>
 <div class="purp-para">Битва на Курукшетре происходила между Дурьйодханой и Юдхиштхирой. Арджуна сражался на стороне своего старшего брата, Юдхиштхиры. Поскольку Кришна и Арджуна выступали на стороне Юдхиштхиры, его победа была предопределена. Исход сражения должен был решить, кто будет править миром, и Санджая предсказал, что власть перейдет к Юдхиштхире. Он также предсказал, что, одержав победу, Юдхиштхира приведет страну к процветанию, ибо он был не только праведным и благочестивым царем, но и человеком высоких нравственных принципов. За всю свою жизнь он ни разу не солгал.</div>
 <div class="purp-para">Многие недалекие люди воспринимают «Бхагавад-гиту» как изложение беседы двух друзей на поле битвы. Но такая книга не может быть священным писанием. Некоторых возмущает то, что Кришна заставил Арджуну вступить в сражение, что, по их мнению, безнравственно, но здесь сказано ясно: «Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это свод принципов высшей нравственности. Высшая из всех нравственных заповедей провозглашена в тридцать четвертом стихе девятой главы: <i>ман-мана&#772; бхава мад-бхактах&#803;</i>
. Человек обязан стать преданным Кришны, и высшая суть религии в том, чтобы предаться Кришне <i>(сарва-дхарма&#772;н паритйаджйа ма&#772;м экам&#775; ш&#769;аран&#803;ам&#775; враджа)</i>
. Наставления, изложенные в «Бхагавад-гите», составляют свод высших религиозных и моральных принципов. Все остальные методы духовного самосовершенствования могут помочь нам очистить сознание и подняться на более высокий уровень, но последнее наставление «Бхагавад-гиты» является последним словом морали и религии: предайся Кришне. Таков смысл восемнадцатой главы.</div>
 <div class="purp-para">Из «Бхагавад-гиты» мы узнаём, что в процессе философских поисков истины или с помощью метода мистической <i>йоги</i>
 можно постичь себя, но высшей ступени совершенства достигает лишь тот, кто полностью покорился Кришне. Такова суть учения «Бхагавад-гиты». Исполнение различных религиозных обрядов и своих обязанностей в обществе <i>варнашрамы</i>
 является сокровенным путем познания истины. Еще более сокровенными, чем путь <i>дхармы</i>
&thinsp;—&thinsp;ритуальной религиозности, являются пути медитации и философского познания истины. Однако самым сокровенным наставлением является повеление Кришны предаться Ему, всегда памятуя о Нем и служа Ему. В этом суть восемнадцатой главы.</div>
 <div class="purp-para">«Бхагавад-гита» провозглашает также, что Высшей Истиной является Верховная Личность Бога, Кришна. Абсолютную Истину постигают в трех аспектах: безличного Брахмана, Параматмы в сердце каждого живого существа и наконец Верховной Личности Бога, Кришны. Полное понимание Абсолютной Истины приходит к тому, кто в совершенстве постиг Кришну. Знание о Кришне включает в себя все остальные виды знания. Кришна трансцендентен этому миру, ибо всегда пребывает в Своей вечной внутренней энергии. Живые существа, порожденные Его энергией, делятся на две категории: вечно обусловленных и вечно освобожденных. Им нет числа, и все они являются неотъемлемыми частицами Кришны. Материальная энергия состоит из двадцати четырех начал. Побуждаемая вечным временем, внешняя энергия Господа творит и разрушает все мироздание. Материальный мир то проявляется, то вновь переходит в непроявленное состояние.</div>
 <div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» были затронуты пять основных тем: Верховная Личность Бога, материальная природа, живые существа, вечное время и различные виды деятельности. Основой и источником всего сущего является Верховная Личность Бога, Кришна. Тот, кто постиг Верховную Личность Бога, постигает все остальные аспекты Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;безличный Брахман, Параматму в сердце живого существа и любой другой трансцендентный аспект Абсолюта. Хотя, на первый взгляд, Верховная Личность Бога, живое существо, материальная природа и время кажутся отличными друг от друга, все сущее тождественно Всевышнему. Однако Сам Господь всегда отличен от всего остального. Господь Чайтанья дал нам эту философию «непостижимого тождества и различия», которая является совершенной формой понимания Абсолютной Истины.</div>
 <div class="purp-para">По своей природе живое существо является чистым духом. Оно бесконечно малая частица Высшего Духа. Поэтому Господа Кришну сравнивают с солнцем, а живых существ&thinsp;—&thinsp;с солнечным светом. Будучи пограничной энергией Кришны, живые существа склонны попадать под влияние либо материальной, либо духовной энергии. Иными словами, живое существо занимает пограничное положение между двумя энергиями Господа, но, относясь к Его высшей энергии, обладает некоторой долей независимости. Правильно используя предоставленную ему независимость, живое существо соглашается действовать под непосредственным руководством Кришны. Так оно достигает естественного для него состояния, попадая в сферу энергии, дарующей наслаждение.</div>
 <div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к восемнадцатой, заключительной главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Совершенство отречения».</i>
</div>
 </body>
 </html>
 