<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"> <html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en"> <head> <title></title>
 <link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css"/>
 </head>
 <body> <div class="chapter-head">Великолепие Абсолюта</div>
 <div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
 <div class="canto">[глава</div>
 <div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is"/>
</div>
 <div class="chapter">ГЛАВА ДЕСЯТАЯ</div>
 <div class="chapter-title"><b>Великолепие Абсолюта</b>
</div>
 <div class="chaptno">10</div>
 <div id="text1"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.1</b>
</div>
 <div class="textno">1</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
BaUya Wva mah"AbaAh"Ae Za{NAu mae par"maM vaca: /<br/>
yaÔae'hM" ‘aIyamaANAAya vaºyaAima ih"tak(AmyayaA // 1 //</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
bhūya eva mahā-bāho<br/>
śṛṇu me paramaṁ vacaḥ<br/>
yat te ’haṁ prīyamāṇāya<br/>
vakṣyāmi hita-kāmyayā</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; bhūyaḥ - again; eva - certainly; mahā-bāho - O mighty-armed; śṛṇu - just hear; me - My; paramam - supreme; vacaḥ - instruction; yat - that which; te - to you; aham - I; prīyamāṇāya - thinking you dear to Me; vakṣyāmi - say; hita-kāmyayā - for your beneﬁt.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; бхӯйах̣ - вновь; эва - непременно; маха̄-ба̄хо - о могучерукий; ш́р̣н̣у - слушай же; ме - Мое; парамам - высшее; вачах̣ - наставление; йат - которое; те - тебе; ахам - Я; прӣйама̄н̣а̄йа - близкому другу; вакшйа̄ми - излагаю; хита-ка̄мйайа̄ - желая тебе блага.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Слушай же далее, о могучерукий Арджуна. Поскольку ты Мой близкий друг, ради твоего блага Я продолжу Свой рассказ и открою тебе знание, которое превосходит то, что Я уже изложил.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Согласно Парашаре Муни, Бхагаваном, Верховной Личностью Бога, называют того, кто в полной мере обладает шестью совершенствами: силой, славой, богатством, знанием, красотой и самоотречением. Во время Своего пребывания на земле Кришна явил все эти шесть совершенств. Поэтому мудрецы, такие как Парашара Муни, признают Кришну Верховной Личностью Бога. В десятой главе Кришна собирается открыть Арджуне еще более сокровенное знание о Своих совершенствах и деяниях. До этого, начиная с седьмой главы, Господь уже рассказал о Своих разнообразных энергиях и о том, как они действуют. А в этой главе Он расскажет Арджуне о Своих уникальных достояниях <i>(вибхути). </i>
В предыдущей главе Господь описал Свои разнообразные энергии, чтобы доказать необходимость преданного служения и вселить в нас веру. А в данной главе Он рассказывает Арджуне о Своих многочисленных проявлениях и совершенствах.</div>
 <div class="purp-para">Чем больше человек слушает о Верховном Господе, тем сильнее становится его желание служить Ему. Поэтому нужно стараться всегда слушать рассказы о Господе в обществе Его преданных. Это сделает наше служение более совершенным. В таких беседах могут участвовать лишь те, кто действительно стремится обрести сознание Кришны. Всем остальным это недоступно. Господь ясно говорит Арджуне, что Он открывает ему это знание, заботясь о его благе, потому что Арджуна очень дорог Ему; иначе говоря, подобные беседы в обществе преданных приносят благо в первую очередь преданным.</div>
 <div id="text2"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.2</b>
</div>
 <div class="textno">2</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na mae ivaäu": s$aur"gANAA: ‘aBavaM na mah"SaRya: /<br/>
@h"maAid"ihR" de"vaAnaAM mah"SaI=NAAM ca s$avaRzA: // 2 //</div>
<div class="sanskrit">na me viduḥ sura-gaṇāḥ<br/>
prabhavaṁ na maharṣayaḥ<br/>
aham ādir hi devānāṁ<br/>
maharṣīṇāṁ ca sarvaśaḥ</div>
<div class="word-by-word">na - never; me - My; viduḥ - know; sura-gaṇāḥ - the demigods; prabhavam - origin, opulences; na - never; mahā-ṛṣayaḥ - great sages; aham - I am; ādiḥ - the origin; hi - certainly; devānām - of the demigods; mahā-ṛṣīṇām - of the great sages; ca - also; sarvaśaḥ - in all respects.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ме - Мои; видух̣ - знают; сура-ган̣а̄х̣ - полубоги; прабхавам - богатство; на - ни; маха̄-р̣шайах̣ - великие мудрецы; ахам - Я; а̄дих̣ - начало; хи - безусловно; дева̄на̄м - полубогов; маха̄-р̣шӣн̣а̄м - великих мудрецов; ча - также; сарваш́ах̣ - во всех отношениях.</div>
<div class="translation"><b>Ни сонмы полубогов, ни великие мудрецы не знают Моих богатств, ибо Я первопричина всех полубогов и мудрецов.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В «Брахма-самхите» сказано, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь. На свете нет никого более великого, чем Он; Он причина всех причин. Здесь Господь Сам говорит, что Он первопричина всех полубогов и мудрецов. Даже полубогам и великим мудрецам не дано познать Кришну, и если даже они не способны постичь Кришну, Его имя и качества, то что тогда говорить об ученых, живущих на этой крошечной планете? Никто не в силах понять, почему Господь приходит на Землю в облике обычного человека и совершает Свои удивительные, непостижимые деяния. Отсюда следует, что никакие ученые степени не дают возможности постичь Кришну. Даже полубоги и великие мудрецы, пытавшиеся постичь Кришну силой своего ума, так и не добились успеха. В «Шримад-Бхагаватам» также сказано, что постичь Верховную Личность Бога не под силу даже великим полубогам. Ограниченные возможностями своих несовершенных чувств, они в ходе философских рассуждений могут прийти только к отрицанию материального многообразия, составляющему основу философии имперсонализма, и говорить о чем-то, не проявленном тремя <i>гунами</i>
 материальной природы, или же довольствоваться плодами собственного воображения. Но все эти глупые рассуждения не дают возможности познать Кришну.</div>
 <div class="purp-para">Тем, кто действительно хочет постичь Абсолютную Истину, Господь в этом стихе как бы говорит: «Я Верховная Личность Бога. Я Всевышний». Это необходимо знать. Хотя мы не можем постичь непостижимого Господа и не ощущаем Его присутствия, Господь тем не менее существует. По-настоящему узнать Кришну, который вечен, исполнен знания и блаженства, можно, просто изучая Его слова, запечатленные в «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам». Понимание Бога как некой всемогущей силы, то есть концепция безличного Брахмана, доступно тем, кто находится под влиянием низшей энергии Господа, но постичь Бога как личность можно, лишь находясь на духовном уровне.</div>
 <div class="purp-para">Поскольку большинство людей не может постичь истинную природу Кришны, Господь по Своей беспричинной милости, из сострадания к таким философам нисходит в материальный мир. Однако, хотя Верховный Господь являет здесь Свои удивительные деяния, эти философы, оскверненные влиянием материальной энергии, продолжают считать Всевышним безличный Брахман. Только тот, кто безраздельно предался Верховному Господу, по Его милости может понять, что Всевышний&thinsp;—&thinsp;это Кришна. Преданных Господа нисколько не интересуют представления о Боге как о безличном Брахмане; любовь и вера, которой они обладают, заставляют их немедленно предаться Верховному Господу, и тогда по беспричинной милости Кришны они становятся способными постичь Его. Никому другому это не доступно. Поэтому даже великие мудрецы возглашают: «Что есть <i>атма? </i>
Кто такой Всевышний? Это тот, кому мы должны поклоняться».</div>
 <div id="text3"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.3</b>
</div>
 <div class="textno">3</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaAe maAmajamanaAidM" ca vaeiÔa laAek(mahe"ìr"ma, /<br/>
@s$ammaUX#: s$a matyaeRSau s$avaRpaApaE: ‘amaucyatae // 3 //</div>
<div class="sanskrit">yo mām ajam anādiṁ ca<br/>
vetti loka-maheśvaram<br/>
asammūḍhaḥ sa martyeṣu<br/>
sarva-pāpaiḥ pramucyate</div>
<div class="word-by-word">yaḥ - anyone who; mām - Me; ajam - unborn; anādim - without beginning; ca - also; vetti - knows; loka - of the planets; mahā-īśvaram - the supreme master; asammūḍhaḥ - undeluded; saḥ - he; martyeṣu - among those subject to death; sarva-pāpaiḥ - from all sinful reactions; pramucyate - is delivered.</div>
<div class="word-by-word">йах̣ - который; ма̄м - Меня; аджам - нерожденного; ана̄дим - не имеющего начала; ча - также; ветти - знает; лока - планет; маха̄-ӣш́варам - верховного повелителя; асаммӯд̣хах̣ - неподвластен иллюзии; сах̣ - он; мартйешу - среди тех, кто обречен на смерть; сарва-па̄паих̣ - от всех последствий грехов; прамучйате - освобождается.</div>
<div class="translation"><b>Из всех людей только тот, кто знает, что Я нерожденный и не имеющий начала верховный повелитель всех миров, неподвластен иллюзии и свободен от всех грехов.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как было сказано в седьмой главе (7.3), <i>манушйа&#772;н&#803;а&#772;м&#775; сахасрешу каш&#769;чид йатати сиддхайе:</i>
 те, кто пытается постичь природу духа, не обыкновенные люди; они превосходят миллионы и миллионы тех, кто вовсе лишен духовного знания. Но из всех, кто действительно пытается постичь свою духовную природу, самого высокого уровня достиг тот, кто осознал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, нерожденный владыка всего сущего. Только поднявшись на этот уровень и полностью осознав Кришну как верховного повелителя, человек освобождается от всех последствий своих грехов.</div>
 <div class="purp-para">Господь назван здесь <i>аджа,</i>
 что значит «нерожденный», однако Он не похож на обычных живых существ, которые во второй главе тоже названы словом <i>аджа</i>
. Господь отличен от живых существ, которые рождаются и умирают из-за своих материальных привязанностей. Обусловленные души постоянно меняют тела, тогда как тело Господа всегда остается неизменным. Даже приходя в материальный мир, Он остается нерожденным, поэтому в четвертой главе говорится, что, появляясь в материальном мире, Господь никогда не попадает под влияние низшей, материальной энергии, а остается в сфере Своей внутренней, высшей энергии.</div>
 <div class="purp-para">Здесь сказано: <i>ветти-лока-махеш&#769;варам</i>
. Каждый должен знать, что Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;верховный владыка всех планет во вселенной. Он существовал до сотворения мира и отличен от Своего творения. Все полубоги были созданы в материальном мире, но про Кришну говорится, что Он не относится к числу сотворенных живых существ, поэтому Кришна отличается даже от таких великих полубогов, как Брахма и Шива. И поскольку Он создатель Брахмы, Шивы и других полубогов, Его называют верховным повелителем всех планет.</div>
 <div class="purp-para">Таким образом, Кришна отличен от всего сотворенного, и каждый, кто признает Его таковым, немедленно освобождается от всех последствий своих грехов. Знать Верховного Господа&thinsp;—&thinsp;значит быть свободным от всех греховных привычек. А как сказано в «Бхагавад-гите», постичь Господа можно только посредством преданного служения, и никак иначе.</div>
 <div class="purp-para">При этом Кришну нельзя воспринимать как обыкновенного человека. Как уже говорилось, думать так могут только глупцы. Та же самая мысль несколько иначе выражена в этом стихе. Тот, кто не является глупцом, кто достаточно разумен для того, чтобы понять положение Бога, всегда свободен от греха.</div>
 <div class="purp-para">Как Кришна, которого называют сыном Деваки, может быть нерожденным? Объяснение этому дано в «Шримад-Бхагаватам»: Господь, который предстал перед Васудевой и Деваки, не был рожден как обыкновенный ребенок&thinsp;—&thinsp;Он появился перед ними в Своей изначальной форме, и только затем принял облик младенца.</div>
 <div class="purp-para">Все, что совершается по указанию Кришны, духовно по природе и не имеет материальных последствий, которые могут быть хорошими или плохими. Представления о хорошем и плохом, существующие в материальном мире, в большей или меньшей степени придуманы, ибо в материальном мире нет ничего хорошего. Здесь все неблагоприятно, ибо неблагоприятна сама материальная природа. То, что мы считаем хорошим, является таковым лишь в нашем воображении. По-настоящему благотворна только деятельность в сознании Кришны, проникнутая духом преданности и служения. Поэтому если мы вообще хотим, чтобы наша деятельность была благотворной, то должны действовать в соответствии с указаниями Верховного Господа. Эти указания можно получить из авторитетных священных писаний, таких как «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гита», или от истинного духовного учителя. Поскольку духовный учитель является представителем Верховного Господа, данные им указания&thinsp;—&thinsp;это указания Самого Господа. Духовный учитель, святые люди и священные писания ведут к одной цели. Между ними нет никаких противоречий. Действуя в соответствии с их указаниями, мы избавимся от последствий, которыми сопровождается благочестивая или неблагочестивая деятельность в материальном мире. Трансцендентное отношение преданного к своей деятельности&thinsp;—&thinsp;это отношение человека отрекшегося от мира, и такой образ действий называют <i>санньясой</i>
. Как сказано в первом стихе шестой главы «Бхагавад-гиты», тот, кто действует из чувства долга, выполняя указания Верховного Господа, и не стремится насладиться плодами своего труда <i>(ана&#772;ш&#769;ритах&#803; карма-пхалам), </i>
по-настоящему отрекся от мира. <i>Санньяси </i>
и <i>йоги</i>
&thinsp;—&thinsp;это не те, кто просто рядится в соответствующие одежды; истинным <i>санньяси</i>
 и <i>йогом </i>
является любой, кто всегда действует, исполняя указания Верховного Господа.</div>
 <div id="text4"></div>
 <div id="text5"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 10.4–5</b>
</div>
 <div class="textno">5</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">bauiÜ"ÁaARnamas$ammaAeh": ºamaA s$atyaM d"ma: zAma: /<br/>
s$auKaM äu":KaM BavaAe'BaAvaAe BayaM caABayamaeva ca // 4 //<br/>
@ihM"s$aA s$amataA tauií"stapaAe d"AnaM yazAAe'yazA: /<br/>
Bavainta BaAvaA BaUtaAnaAM maÔa Wva pa{TaigvaDaA: // 5 //</div>
<div class="sanskrit">buddhir jñānam asammohaḥ<br/>
kṣamā satyaṁ damaḥ śamaḥ<br/>
sukhaṁ duḥkhaṁ bhavo ’bhāvo<br/>
bhayaṁ cābhayam eva ca<br/>
ahiṁsā samatā tuṣṭis<br/>
tapo dānaṁ yaśo ’yaśaḥ<br/>
bhavanti bhāvā bhūtānāṁ<br/>
matta eva pṛthag-vidhāḥ</div>
<div class="word-by-word">buddhiḥ - intelligence; jñānam - knowledge; asammohaḥ - freedom from doubt; kṣamā - forgiveness; satyam - truthfulness; damaḥ - control of the senses; śamaḥ - control of the mind; sukham - happiness; duḥkham - distress; bhavaḥ - birth; abhāvaḥ - death; bhayam - fear; ca - also; abhayam - fearlessness; eva - also; ca - and; ahiṁsā - nonviolence; samatā - equilibrium; tuṣṭiḥ - satisfaction; tapaḥ - penance; dānam - charity; yaśaḥ - fame; ayaśaḥ - infamy; bhavanti - come about; bhāvāḥ - natures; bhūtānām - of living entities; mattaḥ - from Me; eva - certainly; pṛthak-vidhāḥ - variously arranged.</div>
<div class="word-by-word">буддхих̣ - разум; джн̃а̄нам - знание; асаммохах̣ - свобода от сомнений; кшама̄ - снисходительность; сатйам - правдивость; дамах̣ - владение чувствами; ш́амах̣ - способность обуздывать ум; сукхам - счастье; дух̣кхам - горе; бхавах̣ - рождение; абха̄вах̣ - смерть; бхайам - страх; ча - также; абхайам - бесстрашие; эва - также; ча - и; ахим̇са̄ - непричинение вреда; самата̄ - уравновешенность; тушт̣их̣ - удовлетворенность; тапах̣ - аскетичность; да̄нам - щедрость; йаш́ах̣ - слава; айаш́ах̣ - бесславие; бхаванти - исходят; бха̄ва̄х̣ - качества; бхӯта̄на̄м - живых существ; маттах̣ - от Меня; эва - безусловно; пр̣тхак-видха̄х̣ - различные.</div>
<div class="translation"><b>Разум, знание, свобода от сомнений и иллюзии, снисходительность, правдивость, способность обуздывать чувства и ум, счастье, горе, рождение и смерть, страх и бесстрашие, непричинение вреда, уравновешенность, удовлетворенность, аскетичность, щедрость, слава и бесславие&thinsp;—&thinsp;все эти разнообразные качества живых существ созданы Мной одним.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все многообразие качеств живых существ, перечисленных здесь, хороших и плохих, создано Кришной.</div>
 <div class="purp-para">Разумом называют способность понимать истинную природу вещей, а знанием&thinsp;—&thinsp;понимание того, что́ есть дух и что́ есть материя. Обычное знание, которое люди получают в университетах, распространяется только на материальные вещи и потому не может считаться истинным. Обладать знанием&thinsp;—&thinsp;значит понимать, чем дух отличается от материи. Современная система образования не дает людям знания о духе, она просто учит их манипулировать материальными элементами и удовлетворять свои физические потребности. Поэтому академическое знание нельзя считать полным.</div>
 <div class="purp-para"><i>Асаммоха,</i>
 свобода от сомнений и иллюзии, приходит к тому, кто перестал колебаться и понял трансцендентную философию. Постепенно, шаг за шагом, человек может избавиться от заблуждений и иллюзий. Ничего не следует принимать слепо; все нужно тщательно взвешивать и обдумывать. Необходимо также развивать в себе терпение и умение прощать <i>(кшаму). </i>
Нужно научиться терпеть и снисходительно относиться к незначительным оплошностям других. <i>Сатйам,</i>
 правдивость,&thinsp;—&thinsp;это способность говорить правду ради блага других людей. Истину нельзя искажать. Расхожая мораль гласит, что правду следует говорить лишь в том случае, если она приятна собеседнику. Но правдивый человек так не поступает. Истину следует говорить прямо в глаза, чтобы люди знали, каково действительное положение вещей. Тот, кто предупреждает других: «Этот человек&thinsp;—&thinsp;вор»,&thinsp;—&thinsp;говорит правду. Без сомнений и колебаний нужно говорить людям даже неприятную правду. Обладать правдивостью&thinsp;—&thinsp;значит излагать факты как они есть, ради блага других людей. Таково определение правдивости.</div>
 <div class="purp-para">Владение чувствами подразумевает, что мы не пользуемся ими без нужды, ради собственного удовольствия. Никому не возбраняется удовлетворять основные потребности своих чувств, но любые излишества и ненужные удовольствия препятствуют духовному развитию человека. Поэтому чувствами не нужно пользоваться без необходимости. Точно так же не нужно позволять уму думать о чем угодно; это качество называют <i>ш&#769;ама</i>
. Не следует тратить время на размышления о том, как заработать деньги. Делая это, мы попросту расточаем энергию ума. Ум необходимо использовать для того, чтобы понять главную потребность человека, и делать это нужно, руководствуясь указаниями авторитетных наставников. Мыслительные способности необходимо развивать, общаясь с теми, кто хорошо знает писания, со святыми людьми и с духовными учителями. <i>Сукхам: </i>
источником счастья для нас всегда должно быть то, что помогает нам обрести духовное знание и сознание Кришны. А все, что мешает углублению сознания Кришны, следует считать источником боли и страданий. Все то, что помогает развитию сознания Кришны, нужно принимать, а все то, что этому мешает,&thinsp;—&thinsp;отвергать.</div>
 <div class="purp-para"><i>Бхава,</i>
 рождение, связано с материальным телом. Что касается души, то она, как было сказано в начале «Бхагавад-гиты», никогда не рождается и не умирает. Рождение и смерть существуют лишь для тех, кто воплотился в материальном мире. Источником страха является беспокойство о будущем. Человек, обладающий сознанием Кришны, ничего не боится, ибо деятельность, которой он занимается, гарантирует ему возвращение в духовный мир, домой, к Богу. Его будущее светло. Все остальные, однако, не знают, что случится с ними, какой будет их следующая жизнь. Поэтому они не ведают покоя. Если мы хотим избавиться от тревог, то должны понять Кришну и всегда оставаться в сознании Кришны. Тогда от нас уйдут все страхи. В «Шримад-Бхагаватам» (11.2.37) говорится: <i>бхайам&#775; двити&#772;йа&#772;бхинивеш&#769;атах&#803; сйа&#772;т</i>
. Причиной страха является сосредоточенность на иллюзорной энергии. Однако у тех, кто вышел из-под ее влияния, кто перестал отождествлять себя с материальным телом, осознал себя духовной частицей Верховной Личности Бога и потому занимается трансцендентным служением Господу, нет причин для страха. Впереди у них светлое будущее. Таким образом, страх&thinsp;—&thinsp;это состояние людей, лишенных сознания Кришны. Бесстрашие, <i>абхайам,</i>
 приходит только к тому, кто обладает сознанием Кришны.</div>
 <div class="purp-para"><i>Ахим&#775;са&#772;,</i>
 непричинение вреда, подразумевает, что человек перестал причинять другим страдания и беспокойства. Материальный прогресс, обещанный многочисленными политиками, социологами, филантропами и т.&thinsp;д., никому не приносит реального блага, поскольку эти политики и филантропы не обладают трансцендентным видением: они сами не знают, что́ является истинным благом для общества. <i>Ахимса</i>
 подразумевает, что надо обучать людей тому, как полностью реализовать возможности человеческой жизни. Жизнь дается человеку для духовного самопознания, и любое движение или партия, не способствующие достижению этой цели, причиняют вред людям. И наоборот, все, что помогает людям обрести духовное счастье, относится к категории <i>ахимсы.</i>
</div>
 <div class="purp-para"><i>Самата&#772;,</i>
 уравновешенность,&thinsp;—&thinsp;это свобода от привязанности и неприязни. Крайние проявления как привязанности, так и неприязни одинаково плохи. Материальный мир не должен вызывать у нас ни влечения, ни отвращения. Все то, что благоприятно для деятельности в сознании Кришны, нужно принимать, а все неблагоприятное&thinsp;—&thinsp;отвергнуть. Такое отношение к миру называется уравновешенностью. Человеку, обладающему сознанием Кришны, не нужно гадать, что отвергать или принимать, его единственным критерием является польза для его деятельности в сознании Кришны.</div>
 <div class="purp-para"><i>Тушт&#803;и,</i>
 удовлетворенность, означает, что человек не должен прилагать усилия и суетиться ради приобретения все новых и новых материальных вещей. Нужно научиться довольствоваться тем, что приходит к нам по милости Господа,&thinsp;—&thinsp;это называется удовлетворенностью. <i>Тапас</i>
 означает «аскеза и покаяние». К этой категории относится много ведических правил и предписаний. Например, человек должен вставать рано утром и совершать омовение. Иногда вставать рано очень тяжело. Любое самоограничение, которое человек накладывает на себя добровольно, называют аскезой. Кроме того, Веды предписывают поститься в определенные дни месяца. Даже если человек не любит поститься, он должен делать это в рекомендуемые дни, чтобы доказать свою решимость совершенствоваться в науке сознания Кришны. Однако поститься без необходимости или в нарушение ведических предписаний не рекомендуется. Не следует участвовать в политических голодовках; согласно «Бхагавад-гите», это посты в <i>гуне</i>
 невежества, а действия, совершаемые в <i>гунах</i>
 невежества или страсти, мешают духовному развитию. Чтобы духовно развиваться, необходимо действовать только в <i>гуне</i>
 благости, поэтому пост в дни, указанные в Ведах, помогает человеку обрести духовное знание.</div>
 <div class="purp-para">Что касается благотворительной деятельности, то половину своего дохода нужно отдавать на благое дело. Какое дело называют благим? То, которое согласуется с принципами сознания Кришны. Это не просто благое, это самое лучшее дело. Поскольку Кришна является всеблагим, всеблагой является и Его миссия. Поэтому пожертвования следует давать человеку, практикующему сознание Кришны. Согласно Ведам, пожертвования должны отдаваться <i>брахманам</i>
. В Индии до сих пор следуют этой традиции, хотя и не строго в соответствии с предписаниями Вед. Почему в писаниях сказано, что пожертвования следует давать <i>брахманам? </i>
Потому, что <i>брахманы</i>
 посвящают себя поискам высшего, духовного знания. <i>Брахман </i>
должен посвятить свою жизнь познанию Брахмана. <i>Брахма джа&#772;на&#772;ти&#772;ти бра&#772;хман&#803;ах&#803;: брахманом</i>
 называют того, кто постиг Брахман. Таким образом, пожертвования нужно давать <i>брахманам,</i>
 поскольку они постоянно заняты духовной деятельностью и у них нет времени, чтобы самим зарабатывать себе на жизнь. Веды также предписывают давать пожертвования тем, кто отрекся от мира, <i>санньяси</i>
. <i>Санньяси</i>
 ходят от дома к дому, но не для того, чтобы получить милостыню, а для того, чтобы просвещать людей. Они делают это, чтобы пробудить семейных людей от сна невежества. Поскольку домохозяева, поглощенные семейными делами, забывают о том, что истинной целью жизни является развитие сознания Кришны, <i>санньяси</i>
 идут к ним за подаянием и побуждают их встать на путь сознания Кришны. Как сказано в Ведах, человек должен пробудиться ото сна и исполнить то, ради чего ему была дана жизнь. <i>Санньяси</i>
 несут людям духовное знание и выводят их на путь духовного самопознания, поэтому пожертвования прежде всего следует давать им и <i>брахманам</i>
 или жертвовать деньги на какое-нибудь другое благое дело, а не отдавать их кому попало.</div>
 <div class="purp-para">О славе <i>(йаш&#769;ас)</i>
 Господь Чайтанья говорил, что она приходит к человеку тогда, когда он становится великим преданным. Это настоящая слава. Человек, который стал знаменитым благодаря своим достижениям в сознании Кришны, обретает настоящую славу, а все, кто не славится этим, живут в бесславии.</div>
 <div class="purp-para">Эти качества можно найти повсюду во вселенной у людей и полубогов. На планетах вселенной живет множество различных рас людей, которым присущи перечисленные выше качества. Кришна создал эти качества, но человек, стремящийся развить в себе сознание Кришны, должен сам развить их изнутри. По воле Верховного Господа у того, кто служит Богу, постепенно проявляются все хорошие качества.</div>
 <div class="purp-para">Источником всего, что существует на свете, хорошего и плохого, является Кришна. В материальном мире нет ничего, что отсутствует в Кришне. В этом суть знания; необходимо понять, что, как бы ни разнились качества этого мира, все они исходят от Кришны.</div>
 <div id="text6"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.6</b>
</div>
 <div class="textno">6</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">mah"SaRya: s$aæa paUvaeR catvaAr"Ae manavastaTaA /<br/>
maà"AvaA maAnas$aA jaAtaA yaeSaAM laAek( wmaA: ‘ajaA: // 6 //</div>
<div class="sanskrit">maharṣayaḥ sapta pūrve<br/>
catvāro manavas tathā<br/>
mad-bhāvā mānasā jātā<br/>
yeṣāṁ loka imāḥ prajāḥ</div>
<div class="word-by-word">mahā-ṛṣayaḥ - the great sages; sapta - seven; pūrve - before; catvāraḥ - four; manavaḥ - Manus; tathā - also; mat-bhāvāḥ - born of Me; mānasāḥ - from the mind; jātāḥ - born; yeṣām - of them; loke - in the world; imāḥ - all this; prajāḥ - population.</div>
<div class="word-by-word">маха̄-р̣шайах̣ - великие мудрецы; сапта - семь; пӯрве - прежде; чатва̄рах̣ - четыре; манавах̣ - Ману; татха̄ - также; мат-бха̄ва̄х̣ - порожденные Мной; ма̄наса̄х̣ - из ума; джа̄та̄х̣ - рожденные; йеша̄м - их; локе - в мире; има̄х̣ - все эти; праджа̄х̣ - населяющие.</div>
<div class="translation"><b>Семь великих мудрецов, а до них четыре других великих мудреца, так же как и Ману [прародители человечества], появились из Меня, порожденные Моим умом, и от них пошли все живые существа, населяющие различные планеты.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь излагает здесь краткую историю заселения вселенной. Брахма, первый обитатель вселенной, был порожден энергией Верховного Господа, которого называют Хираньягарбхой. Брахма в свою очередь произвел на свет семь великих мудрецов, а до них четверых других великих мудрецов&thinsp;—&thinsp;Санаку, Сананду, Санатану и Санат-кумара&thinsp;—&thinsp;и четырнадцать Ману. Эти двадцать пять великих мудрецов называются прародителями всех живых существ во вселенной. На свете бесчисленное множество вселенных, в каждой из них бесчисленное множество планет, и каждая населена разнообразными живыми существами. Все они ведут свое начало от двадцати пяти прародителей. В течение тысячи лет по исчислению полубогов Брахма совершал аскезу, прежде чем по милости Кришны понял, как сотворить вселенную. После этого Брахма произвел на свет Санаку, Сананду, Санатану и Санат-кумара, затем Рудру, а после него&thinsp;—&thinsp;семь великих мудрецов. Таким образом на свет появились все <i>брахманы</i>
 и <i>кшатрии, </i>
порожденные энергией Верховной Личности Бога. Брахму называют Питамахой, дедом, а Кришну&thinsp;—&thinsp;Прапитамахой, отцом деда. Об этом сказано в одиннадцатой главе «Бхагавад-гиты» (39).</div>
 <div id="text7"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.7</b>
</div>
 <div class="textno">7</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">WtaAM ivaBaUitaM yaAegAM ca mama yaAe vaeiÔa taÔvata: /<br/>
s$aAe'ivak(lpaena yaAegAena yaujyatae naA‡a s$aMzAya: // 7 //</div>
<div class="sanskrit">etāṁ vibhūtiṁ yogaṁ ca<br/>
mama yo vetti tattvataḥ<br/>
so ’vikalpena yogena<br/>
yujyate nātra saṁśayaḥ</div>
<div class="word-by-word">etām - all this; vibhūtim - opulence; yogam - mystic power; ca - also; mama - of Mine; yaḥ - anyone who; vetti - knows; tattvataḥ - factually; saḥ - he; avikalpena - without division; yogena - in devotional service; yujyate - is engaged; na - never; atra - here; saṁśayaḥ - doubt.</div>
<div class="word-by-word">эта̄м - это; вибхӯтим - великолепие; йогам - мистическое могущество; ча - также; мама - Мое; йах̣ - который; ветти - знает; таттватах̣ - действительно; сах̣ - он; авикалпена - беспримесным; йогена - преданным служением; йуджйате - занимается; на - не; атра - здесь; сам̇ш́айах̣ - сомнение.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто действительно постиг Мое величие и мистическое могущество, посвящает всего себя чистому преданному служению; в этом нет и не может быть никаких сомнений.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Подняться на высшую ступень духовного совершенства&thinsp;—&thinsp;значит постичь Верховную Личность Бога. Пока человек не имеет твердой веры в то, что Верховный Господь является обладателем бесчисленных достояний, он не сможет заниматься преданным служением. Многие люди говорят, что Бог велик, но, как правило, они не знают, насколько Он велик. В этой главе описывается Его величие. Тот, кто действительно постиг величие Бога, немедленно предается Ему и посвящает себя преданному служению Господу. У человека, которому открылось подлинное величие Господа, нет другого выбора, кроме как предаться Ему. Получить это знание можно, обратившись к «Шримад-Бхагаватам», «Бхагавад-гите» и другим священным писаниям.</div>
 <div class="purp-para">Во вселенной на разных планетах есть много полубогов, которые управляют материальным миром. Главными среди них являются Брахма, Господь Шива, четыре великих Кумара и некоторые другие. У обитателей вселенной много прародителей, но все они произошли от Верховного Господа, Кришны. Верховная Личность Бога, Кришна, является предком всех прародителей.</div>
 <div class="purp-para">Таковы некоторые из достояний Всевышнего. Тот, кто убежден в их существовании, обретает непоколебимую веру в Кришну и, свободный от сомнений, посвящает себя преданному служению. Все эти знания необходимы для того, чтобы привлечь человека к преданному служению Господу. Мы не должны пренебрегать знанием о величии Кришны, ибо, осознав, сколь Он велик, мы сможем со всей искренностью посвятить себя служению Ему.</div>
 <div id="text8"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.8</b>
</div>
 <div class="textno">8</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@hM" s$avaRsya ‘aBavaAe maÔa: s$ava> ‘avataRtae /<br/>
wita matvaA Bajantae maAM bauDaA BaAvas$amainvataA: // 8 //</div>
<div class="sanskrit">ahaṁ sarvasya prabhavo<br/>
mattaḥ sarvaṁ pravartate<br/>
iti matvā bhajante māṁ<br/>
budhā bhāva-samanvitāḥ</div>
<div class="word-by-word">aham - I; sarvasya - of all; prabhavaḥ - the source of generation; mattaḥ - from Me; sarvam - everything; pravartate - emanates; iti - thus; matvā - knowing; bhajante - become devoted; mām - unto Me; budhāḥ - the learned; bhāva-samanvitāḥ - with great attention.</div>
<div class="word-by-word">ахам - Я; сарвасйа - всего; прабхавах̣ - источник творения; маттах̣ - от Меня; сарвам - всё; правартате - исходит; ити - так; матва̄ - познав; бхаджанте - поклоняются; ма̄м - Мне; будха̄х̣ - мудрецы; бха̄ва-саманвита̄х̣ - очень сосредоточенные.</div>
<div class="translation"><b>Я источник всех духовных и материальных миров. Все исходит из Меня. Мудрецы, постигшие эту истину, служат и поклоняются Мне всем сердцем.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Знаток священных писаний, который в совершенстве изучил все Веды и получил знание от таких авторитетов, как Господь Чайтанья, и который действует в соответствии с этим знанием, становится способным понять, что Кришна&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего в материальном и духовном мирах. До конца осознав это, он беспрерывно служит Верховному Господу. Никакие глупцы и их толкования священных писаний не заставят его сойти с этого пути. Все ведические <i>шастры </i>
единодушно признают Кришну источником Брахмы, Шивы и других полубогов. В «Атхарва-веде» (Гопала-тапани-упанишад, 1.24) сказано: <i>йо брахма&#772;н&#803;ам&#775; видадха&#772;ти пу&#772;рвам&#775; йо ваи веда&#772;м&#775;ш&#769; ча га&#772;пайати сма кр&#803;шн&#803;ах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Кришна Сам на заре творения передал Брахме ведическое знание, и Он же распространял это знание в прошлом». В «Нараяна-упанишад» (1) также сказано: <i>атха пурушо ха ваи на&#772;ра&#772;йан&#803;о &rsquo;ка&#772;майата праджа&#772;х&#803; ср&#803;джейети</i>
&thinsp;—&thinsp;«Тогда Верховная Личность, Нараяна, решил создать живых существ». Далее «Нараяна-упанишад» гласит: <i>на&#772;ра&#772;йан&#803;ад брахма джа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д праджа&#772;патих&#803; праджа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д индро джа&#772;йате, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д ашт&#803;ау васаво джа&#772;йанте, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д эка&#772;даш&#769;а рудра&#772; джа&#772;йанте, на&#772;ра&#772;йан&#803;а&#772;д два&#772;даш&#769;а&#772;дитйа&#772;х&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«От Нараяны родился Брахма и все великие прародители человечества. От Нараяны произошел Индра, из Него же возникли восемь Васу, одиннадцать Рудр и двенадцать Адитьев». А Сам Нараяна&thinsp;—&thinsp;воплощение Кришны.</div>
 <div class="purp-para">В ведических писаниях также сказано: <i>брахман&#803;йо деваки&#772;-путрах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Сын Деваки, Кришна,&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность» (Нараяна-упанишад, 4). Далее говорится: <i>эко ваи на&#772;ра&#772;йан&#803;а а&#772;си&#772;н на брахма&#772; на и&#772;ш&#769;а&#772;но на&#772;по на&#772;гни-самау неме дйа&#772;в-а&#772;пр&#803;тхиви&#772; на накшатра&#772;н&#803;и на су&#772;рйах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«В начале творения существовала только Верховная Личность, Нараяна. Тогда не было ни Брахмы, ни Шивы, ни воды, ни огня, ни луны, ни звезд на небе, ни солнца» (Маха-упанишад, 1). «Маха-упанишад» гласит, что Господь Шива появился изо лба Верховного Господа. Таким образом, Веды утверждают, что единственным объектом поклонения является Верховный Господь, создатель Брахмы и Шивы.</div>
 <div class="purp-para">В «Мокша-дхарме», одной из частей «Махабхараты», Кришна говорит:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>праджа&#772;патим&#775; ча рудрам&#775; ча&#772;пй<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ахам эва ср&#803;джа&#772;ми ваи<br/>
 тау хи ма&#772;м&#775; на виджа&#772;ни&#772;то<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>мама ма&#772;йа&#772;-вимохитау</i>
</div>
 <div class="keep">«Великие патриархи, Шива и другие, сотворены Мной, хотя сами они, введенные в заблуждение Моей иллюзорной энергией, не ведают об этом». В «Вараха-пуране» также сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>на&#772;ра&#772;йан&#803;ах&#803; паро девас<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>тасма&#772;дж джа&#772;таш&#769; чатурмукхах&#803;<br/>
 тасма&#772;д рудро &rsquo;бхавад девах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>са ча сарва-джн&#771;ата&#772;м&#775; гатах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Нараяна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. Он произвел на свет Брахму, от которого родился Шива».</div>
 <div class="purp-para">Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего, и Его называют самой действенной причиной творения. «Поскольку все исходит из Меня,&thinsp;—&thinsp;говорит Он,&thinsp;—&thinsp;Я изначальный источник всего. Все сущее подчинено Мне. Во всем творении нет никого выше Меня». Верховный повелитель только один&thinsp;—&thinsp;Кришна. Тот, кто таким образом постиг Кришну, следуя указаниям истинного духовного учителя и опираясь на ведические писания, использует всю свою энергию в сознании Кришны и становится по-настоящему мудрым. В сравнении с ним все остальные, те, кто не знает Кришну,&thinsp;—&thinsp;просто глупцы. Только глупец может считать Кришну обыкновенным человеком. Тот, кто обладает сознанием Кришны, не должен позволять глупцам и невеждам сбивать себя с толку; избегая неавторитетных комментариев и изданий «Бхагавад-гиты», он должен неуклонно идти по пути сознания Кришны.</div>
 <div id="text9"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.9</b>
</div>
 <div class="textno">9</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">mai»aÔaA maÕ"ta‘aANAA baAeDayanta: par"s$par"ma, /<br/>
k(Tayantaê maAM inatyaM tauSyainta ca r"mainta ca // 9 //</div>
<div class="sanskrit">mac-cittā mad-gata-prāṇā<br/>
bodhayantaḥ parasparam<br/>
kathayantaś ca māṁ nityaṁ<br/>
tuṣyanti ca ramanti ca</div>
<div class="word-by-word">mat-cittāḥ - their minds fully engaged in Me; mat-gata-prāṇāḥ - their lives devoted to Me; bodhayantaḥ - preaching; parasparam - among themselves; kathayantaḥ - talking; ca - also; mām - about Me; nityam - perpetually; tuṣyanti - become pleased; ca - also; ramanti - enjoy transcendental bliss; ca - also.</div>
<div class="word-by-word">мат-читта̄х̣ - те, чьи мысли полностью поглощены Мной; мат-гата-пра̄н̣а̄х̣ - те, чья жизнь посвящена служению Мне; бодхайантах̣ - проповедующие; параспарам - друг другу; катхайантах̣ - обсуждающие; ча - также; ма̄м - Меня; нитйам - беспрестанно; тушйанти - получают удовлетворение; ча - также; раманти - испытывают духовное блаженство; ча - также.</div>
<div class="translation"><b>Все мысли Моих чистых преданных поглощены Мной, и вся их жизнь посвящена Мне. Всегда делясь друг с другом знанием и беседуя обо Мне, они испытывают огромное удовлетворение и блаженство.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Чистые преданные, описанные в этом стихе, целиком посвящают себя любовному служению Господу. Их умы постоянно сосредоточены на лотосных стопах Кришны, и они говорят только на духовные темы. Здесь описаны отличительные черты чистых преданных. Такие преданные день и ночь прославляют качества и деяния Господа. Их сердца и души всегда погружены в Кришну, и, говоря о Нем с другими преданными, они получают от этого огромное удовольствие.</div>
 <div class="purp-para">На начальном этапе преданного служения источником трансцендентного блаженства для них является само служение Господу, а достигнув духовной зрелости, они обретают любовь к Богу. На этом трансцендентном уровне они наслаждаются вкусом высшего блаженства, которое царит в обители Господа. Господь Чайтанья сравнивает преданное служение с семенем, посаженным в сердце живого существа. Бесчисленное множество живых существ скитается по вселенной, переходя с одной планеты на другую, и лишь очень немногим из них выпадает удача встретить на своем пути чистого преданного, который посвятит их в тайны преданного служения. Преданное служение подобно семени, которое попадает в сердце человека. И если такой человек постоянно слушает и повторяет: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе, это семя дает всходы, подобно тому как прорастает семя дерева, поливаемое водой. Духовный росток преданного служения постепенно поднимается все выше и выше и, пройдя через оболочки материальной вселенной, достигает сияния <i>брахмаджьоти</i>
 в духовном небе. Продолжая расти, дерево преданного служения достигает высшей планеты духовного неба, Голоки Вриндаваны, высшей обители Кришны. На Голоке Вриндаване оно находит прибежище под сенью лотосных стоп Кришны и остается там навсегда. Так же как обыкновенное растение, росток преданного служения, начинает цвести и плодоносить, если преданный поливает его водой слушания и повторения. Полное описание древа преданного служения приводится в «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья-лила, гл. 19). Там сказано, что, когда росток служения находит прибежище под сенью лотосных стоп Верховного Господа, сердце преданного переполняет любовь к Богу; такой преданный ни мгновения не может прожить без Господа, как рыба не может жить без воды. В этом состоянии преданный, соприкоснувшийся с Верховной Личностью Бога, обретает все духовные качества.</div>
 <div class="purp-para">Очень много рассказов о взаимоотношениях Верховного Господа и Его преданных содержится в «Шримад-Бхагаватам», поэтому «Шримад-Бхагаватам» так дорог преданным. Как сказано в самом «Бхагаватам» (12.13.18), <i>ш&#769;ри&#772;мад-бха&#772;гаватам&#775; пура&#772;н&#803;ам амалам&#775; йад ваишн&#803;ава&#772;на&#772;м&#775; прийам</i>
. В этом писании ничего не говорится о материальной деятельности, экономическом процветании, чувственных наслаждениях или об освобождении. «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;—&thinsp;единственное произведение, где в полной мере описана трансцендентная природа Верховного Господа и Его преданных. Поэтому те, кто полностью развил в себе сознание Кришны, постоянно испытывают наслаждение, слушая эти трансцендентные повествования, подобно тому как юноша и девушка наслаждаются общением друг с другом.</div>
 <div id="text10"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.10</b>
</div>
 <div class="textno">10</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">taeSaAM s$atatayau·(AnaAM BajataAM ‘aIitapaUvaRk(ma, /<br/>
d"d"Aima bauiÜ"yaAegAM taM yaena maAmaupayaAinta tae //10//</div>
<div class="sanskrit">teṣāṁ satata-yuktānāṁ<br/>
bhajatāṁ prīti-pūrvakam<br/>
dadāmi buddhi-yogaṁ taṁ<br/>
yena mām upayānti te</div>
<div class="word-by-word">teṣām - unto them; satata-yuktānām - always engaged; bhajatām - in rendering devotional service; prīti-pūrvakam - in loving ecstasy; dadāmi - I give; buddhi-yogam - real intelligence; tam - that; yena - by which; mām - unto Me; upayānti - come; te - they.</div>
<div class="word-by-word">теша̄м - их; сатата-йукта̄на̄м - всегда занятых; бхаджата̄м - преданным служением; прӣти-пӯрвакам - охваченным любовью; дада̄ми - даю; буддхи-йогам - истинный разум; там - тот; йена - которым; ма̄м - ко Мне; упайа̄нти - приходят; те - они.</div>
<div class="translation"><b>Тех, кто постоянно служит Мне с любовью и преданностью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Особого внимания заслуживает употребленное в этом стихе слово <i>буддхи-йогам</i>
. Во второй главе «Бхагавад-гиты» Господь, давая наставления Арджуне, сказал, что Он уже многое поведал ему, и пообещал рассказать о <i>буддхи-йоге</i>
. Сейчас Он сделает это. <i>Буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это деятельность в сознании Кришны, высшая форма проявления разума. <i>Буддхи</i>
 значит «разум», а <i>йога</i>
 значит «мистическое самосовершенствование». Когда человек старается вернуться домой, к Богу, и, преданно служа Ему, полностью погружается в сознание Кришны, его деятельность называют <i>буддхи-йогой</i>
. Иначе говоря, <i>буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это путь, ведущий к освобождению души из плена материального мира. Высшей целью духовного совершенствования является Кришна. Люди не знают об этом, вот почему так важно, чтобы они могли общаться с преданными и нашли истинного духовного учителя. Нужно знать, что высшая цель каждого&thinsp;—&thinsp;Кришна, а когда цель поставлена, можно медленно, но верно приближаться к ней, чтобы в конце концов достичь ее.</div>
 <div class="purp-para">Если человек знает о цели жизни, но привязан к плодам своего труда, его действия называют <i>карма-йогой. </i>
Если он знает, что цель жизни&thinsp;—&thinsp;Кришна, но при этом ему нравится философствовать и размышлять в попытках постичь Кришну, он занимается <i>гьяна-йогой</i>
. А когда он знает о цели и ищет Кришну в сознании Кришны и преданном служении, он идет путем <i>бхакти-йоги,</i>
 или <i>буддхи-йоги,</i>
 которая является совершенной системой <i>йоги </i>
и позволяет достичь высшей ступени совершенства.</div>
 <div class="purp-para">Если человек получил посвящение у истинного духовного учителя и состоит в духовной организации, но, несмотря на это, ему недостает разума, чтобы достичь совершенства, то Кришна изнутри дает ему указания, которые в конечном счете помогут ему без труда прийти к Господу. Нужно только постоянно действовать в сознании Кришны и с любовью и преданностью служить Богу всеми возможными способами. Мы должны что-то делать для Кришны и делать это с любовью. Если преданный недостаточно разумен, чтобы продвигаться по пути самоосознания, но искренен и предан служению Господу, Господь Сам помогает ему достичь духовного совершенства и в конце концов прийти к Нему.</div>
 <div id="text11"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.11</b>
</div>
 <div class="textno">11</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">taeSaAmaevaAnauk(mpaATaRmah"maÁaAnajaM tama: /<br/>
naAzAyaAmyaAtmaBaAvasTaAe ÁaAnad"Ipaena BaAsvataA //11//</div>
<div class="sanskrit">teṣām evānukampārtham<br/>
aham ajñāna-jaṁ tamaḥ<br/>
nāśayāmy ātma-bhāva-stho<br/>
jñāna-dīpena bhāsvatā</div>
<div class="word-by-word">teṣām - for them; eva - certainly; anukampā-artham - to show special mercy; aham - I; ajñāna-jam - due to ignorance; tamaḥ - darkness; nāśayāmi - dispel; ātma-bhāva - within their hearts; sthaḥ - situated; jñāna - of knowledge; dīpena - with the lamp; bhāsvatā - glowing.</div>
<div class="word-by-word">теша̄м - их; эва - безусловно; анукампа̄-артхам - чтобы оказать особую милость; ахам - Я; аджн̃а̄на-джам - порожденную неведением; тамах̣ - тьму; на̄ш́айа̄ми - рассеиваю; а̄тма-бха̄ва - в их сердцах; стхах̣ - находящийся; джн̃а̄на - знания; дӣпена - светильником; бха̄свата̄ - ярким.</div>
<div class="translation"><b>Желая оказать им особую милость, Я, находящийся в их сердцах, рассеиваю царящую там тьму неведения светочем знания.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда Господь Чайтанья начал петь <i>мантру</i>
 Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе на улицах Бенареса, послушать Его собирались тысячные толпы. В это время в Бенаресе жил очень известный и влиятельный философ Пракашананда Сарасвати, который стал высмеивать Господа Чайтанью, обвиняя Его в сентиментальности. Иногда философы<i>майявади</i>
 критикуют преданных, считая, что большинство из них с философской точки зрения являются невежественными и наивными сентименталистами. Однако на самом деле все далеко не так. Среди тех, кто разработал философию <i>бхакти, </i>
много выдающихся философов. Однако, даже если преданный не изучает написанных ими произведений и не прибегает к помощи духовного учителя, но вместе с тем искренне занимается преданным служением, Кришна, находящийся в его сердце, Сам помогает ему. Поэтому искренний преданный, действующий в сознании Кришны, не может оставаться в невежестве. Чтобы полностью избавиться от невежества, достаточно заниматься преданным служением, погрузившись в сознание Кришны.</div>
 <div class="purp-para">Философы-<i>майявади</i>
 считают, что, не обладая аналитическим разумом, невозможно обрести чистое знание. Ответ на это содержится в словах Верховного Господа: те, кто занимается чистым преданным служением, даже если они не имеют надлежащего образования и не знают всех предписаний Вед, все равно, как сказано в этом стихе, получат помощь Господа.</div>
 <div class="purp-para">Господь говорит Арджуне, что Высшую, Абсолютную Истину, Верховную Личность Бога, невозможно постичь с помощью философских рассуждений, ибо Высшая Истина столь велика, что Ее нельзя охватить умом или постичь усилием разума. Человек может философствовать миллионы лет, но, если в сердце его нет преданности, нет любви к Высшей Истине, он никогда не поймет Кришну, или Высшую Истину. Господь с помощью Своей непостижимой энергии открывает Себя в сердце такого чистого преданного, только когда ему удается удовлетворить Высшую Истину, Кришну, своим служением. Чистый преданный всегда носит Кришну в своем сердце, и благодаря присутствию Кришны, который подобен солнцу, тьма неведения в его сердце тотчас рассеивается. Это особая милость, которую Кришна оказывает Своему чистому преданному.</div>
 <div class="purp-para">Пыль материализма, скопившаяся в нас за многие миллионы жизней в материальном мире, покрывает наше сердце толстым слоем, но, если мы занимаемся преданным служением и постоянно повторяем <i>мантру </i>
Харе Кришна, наше сердце быстро очищается от грязи и мы обретаем чистое знание. Достичь высшей цели, Вишну, можно, только повторяя святые имена и служа Ему, а не с помощью философских рассуждений и дебатов. Чистому преданному не нужно заботиться об удовлетворении своих материальных потребностей. Ему не о чем беспокоиться, ибо, когда тьма в его сердце рассеивается, он получает все необходимое от Верховного Господа, довольного его любовным преданным служением. В этом суть учения «Бхагавад-гиты». Изучая «Бхагавад-гиту», человек может безраздельно предаться Господу и посвятить себя чистому преданному служению. И когда Господь берет на Себя заботу о преданном, преданный освобождается от всех материальных устремлений.</div>
 <div id="text12"></div>
 <div id="text13"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 10.12–13</b>
</div>
 <div class="textno">13</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
parM" “aö parM" DaAma paiva‡aM par"maM BavaAna, /<br/>
pauç&SaM zAAìtaM id"vyamaAid"de"vamajaM ivaBauma, //12//<br/>
@Aò"stvaAma{Saya: s$avaeR de"vaiSaRnaARr"d"staTaA /<br/>
@is$ataAe de"valaAe vyaAs$a: svayaM caEva “avaIiSa mae //13//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
paraṁ brahma paraṁ dhāma<br/>
pavitraṁ paramaṁ bhavān<br/>
puruṣaṁ śāśvataṁ divyam<br/>
ādi-devam ajaṁ vibhum<br/>
āhus tvām ṛṣayaḥ sarve<br/>
devarṣir nāradas tathā<br/>
asito devalo vyāsaḥ<br/>
svayaṁ caiva bravīṣi me</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; param - supreme; brahma - truth; param - supreme; dhāma - sustenance; pavitram - pure; paramam - supreme; bhavān - You; puruṣam - personality; śāśvatam - eternal; divyam - transcendental; ādi-devam - the original Lord; ajam - unborn; vibhum - greatest; āhuḥ - say; tvām - of You; ṛṣayaḥ - sages; sarve - all; deva-ṛṣiḥ - the sage among the demigods; nāradaḥ - Nārada; tathā - also; asitaḥ - Asita; devalaḥ - Devala; vyāsaḥ - Vyāsa; svayam - personally; ca - also; eva - certainly; bravīṣi - You are explaining; me - unto me.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; парам - высшая; брахма - истина; парам - высшая; дха̄ма - обитель; павитрам - чистый; парамам - самый; бхава̄н - Ты; пурушам - личность; ш́а̄ш́ватам - вечная; дивйам - божественная; а̄ди-девам - изначальный Господь; аджам - нерожденный; вибхум - величайший; а̄хух̣ - называют; тва̄м - Тебя; р̣шайах̣ - мудрецы; сарве - все; дева-р̣ших̣ - мудрец среди полубогов; на̄радах̣ - Нарада; татха̄ - также; аситах̣ - Асита; девалах̣ - Девала; вйа̄сах̣ - Вьяса; свайам - Сам; ча - и; эва - ведь; бравӣшӣ - говоришь; ме - мне.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Ты Верховная Личность Бога, высшая обитель, чистейший, Абсолютная Истина. Ты вечная, божественная, изначальная личность, нерожденная и величайшая. Все великие мудрецы, такие как Нарада, Асита, Девала и Вьяса, подтверждают эту истину, и теперь Ты Сам говоришь мне об этом.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этих двух стихах Верховный Господь дает философам-<i>майявади </i>
возможность понять, что Всевышний отличен от индивидуальной души. Услышав четыре стиха, составляющие суть «Бхагавад-гиты», Арджуна избавился от всех сомнений и признал Кришну Верховной Личностью Бога. Он сразу же, не колеблясь, заявил: «Ты <i>парам брахма,</i>
 Верховная Личность Бога». До этого Сам Кришна говорил, что Он источник всего сущего. Каждый полубог и каждый человек находится в зависимости от Него. Только по невежеству своему люди и полубоги мнят себя абсолютными и независимыми от Верховной Личности Бога. Полностью рассеять эту тьму невежества можно, только преданно служа Господу. Об этом говорил в предыдущем стихе Сам Господь. Теперь по Его милости Арджуна принимает Его как Высшую Истину, что находится в полном соответствии с предписаниями Вед. Не следует думать, что Арджуна называет Кришну Верховной Личностью Бога, Абсолютной Истиной, желая польстить своему близкому другу. Все, о чем Арджуна говорит в этих двух стихах, находит подтверждение в Ведах. Веды утверждают, что постичь Верховного Господа можно, лишь встав на путь преданного служения, и никак иначе. Каждое слово, произнесенное Арджуной в этом стихе, подтверждают Веды.</div>
 <div class="purp-para">«Кена-упанишад» утверждает, что Верховный Брахман является опорой всего сущего, и Кришна уже говорил, что все сущее покоится на Нем. «Мундака-упанишад» подтверждает, что постичь Верховного Господа, основу всего сущего, могут лишь те, кто беспрестанно думает о Нем. Постоянные размышления о Кришне, которые называются <i>смаран&#803;ам,</i>
 являются одной из форм преданного служения. Только благодаря преданному служению человек может постичь свою истинную природу и избавиться от материального тела.</div>
 <div class="purp-para">Веды называют Верховного Господа чистейшим из чистых. Тот, кто понял это, избавляется от всех последствий своих грехов. Не предавшись Верховному Господу, невозможно очиститься от греховной скверны. Слова Арджуны о том, что Кришна чистейший, тоже соответствуют утверждениям Вед и мнению великих мудрецов во главе с Нарадой.</div>
 <div class="purp-para">Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, поэтому мы должны постоянно думать о Нем. Так мы сможем наслаждаться духовными отношениями с Ним. Он высшее бытие. Он свободен от телесных потребностей и не подвластен рождению и смерти. Это утверждает не только Арджуна, но и все ведические писания, Пураны и исторические хроники. Все <i>шастры </i>
описывают Кришну подобным образом, и в четвертой главе «Бхагавад-гиты» Верховный Господь Сам говорит: «Хотя Я нерожденный, Я нисхожу на землю, чтобы восстановить основы религии». Он изначальный источник всего сущего; у Него нет причины, ибо Он Сам причина всех причин и все исходит от Него. Обрести это совершенное знание можно по милости Верховного Господа.</div>
 <div class="purp-para">По милости Кришны Арджуна выражает здесь свои чувства. Если мы хотим понять смысл «Бхагавад-гиты», то должны принять все, о чем говорится в этих двух стихах. Это называется <i>парампарой,</i>
 цепью ученической преемственности. Не принадлежа к ученической преемственности, невозможно понять «Бхагавад-гиту». Ее смысл нельзя постичь, полагаясь только на свою «образованность». Как это ни прискорбно, ученые, гордящиеся своим образованием, несмотря на многочисленные утверждения Вед, упрямо продолжают считать Кришну обыкновенным человеком.</div>
 <div id="text14"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.14</b>
</div>
 <div class="textno">14</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$avaRmaetaä{"taM manyae yanmaAM vad"is$a ke(zAva /<br/>
na ih" tae BagAvana, vyai·M( ivaäu"deR"vaA na d"AnavaA: //14//</div>
<div class="sanskrit">sarvam etad ṛtaṁ manye<br/>
yan māṁ vadasi keśava<br/>
na hi te bhagavan vyaktiṁ<br/>
vidur devā na dānavāḥ</div>
<div class="word-by-word">sarvam - all; etat - this; ṛtam - truth; manye - I accept; yat - which; mām - unto me; vadasi - You tell; keśava - O Kṛṣṇa; na - never; hi - certainly; te - Your; bhagavan - O Personality of Godhead; vyaktim - revelation; viduḥ - can know; devāḥ - the demigods; na - nor; dānavāḥ - the demons.</div>
<div class="word-by-word">сарвам - всю; этат - эту; р̣там - истину; манйе - считаю; йат - которую; ма̄м - мне; вадаси - говоришь; кеш́ава - о Кришна; на - не; хи - безусловно; те - Твое; бхагаван - о Личность Бога; вйактим - откровение; видух̣ - знают; дева̄х̣ - полубоги; на - ни; да̄нава̄х̣ - демоны.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, все, о чем Ты мне рассказал, я принимаю как истину. Ни полубоги, ни демоны, о Господь, не способны постичь Тебя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна подтверждает здесь, что демоны и атеисты не способны постичь Кришну. Его не могут постичь даже полубоги, не говоря уже о современных горе-ученых. По милости Верховного Господа Арджуна понял, что Высшая Истина&thinsp;—&thinsp;это Кришна, всесовершенная Личность Бога. Каждый из нас должен последовать примеру Арджуны, стоящего первым в ученической преемственности, по которой передается «Бхагавад-гита». Как говорилось в четвертой главе, <i>парампара,</i>
 цепь учителей, по которой передается учение «Бхагавад-гиты», была прервана, поэтому Кришна восстановил ее, сделав Арджуну, которого считал Своим близким другом и великим преданным, первым звеном в этой цепи. Вот почему, как было сказано во введении к «Гитопанишад», знание, содержащееся в «Бхагавад-гите», должно быть получено по <i>парампаре</i>
. Когда <i>парампара</i>
 была прервана, Арджуна был избран на роль ее продолжателя. По примеру Арджуны мы должны безоговорочно принять все сказанное Кришной, тогда мы сможем постичь суть «Бхагавад-гиты» и только тогда осознаем, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
 <div id="text15"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.15</b>
</div>
 <div class="textno">15</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">svayamaevaAtmanaAtmaAnaM vaetTa tvaM pauç&SaAeÔama /<br/>
BaUtaBaAvana BaUtaezA de"vade"va jagAtpatae //15//</div>
<div class="sanskrit">svayam evātmanātmānaṁ<br/>
vettha tvaṁ puruṣottama<br/>
bhūta-bhāvana bhūteśa<br/>
deva-deva jagat-pate</div>
<div class="word-by-word">svayam - personally; eva - certainly; ātmanā - by Yourself; ātmānam - Yourself; vettha - know; tvam - You; puruṣa-uttama - O greatest of all persons; bhūta-bhāvana - O origin of everything; bhūta-īśa - O Lord of everything; deva-deva - O Lord of all demigods; jagat-pate - O Lord of the entire universe.</div>
<div class="word-by-word">свайам - Сам; эва - только; а̄тмана̄ - Собой; а̄тма̄нам - Себя; веттха - знаешь; твам - Ты; пуруша-уттама - о величайший из всех; бхӯта-бха̄вана - о источник всего сущего; бхӯта-ӣш́а - о властитель всего; дева-дева - о повелитель полубогов; джагат-пате - о владыка вселенной.</div>
<div class="translation"><b>Воистину, только Ты, о Верховная Личность, источник всего сущего, властитель всех живых существ, Бог богов и повелитель вселенной, посредством Своей внутренней энергии знаешь Себя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Постичь Верховного Господа, Кришну, могут только те, кто связан с Ним посредством преданного служения, подобно Арджуне и его последователям. Демонам и атеистам никогда не постичь Господа. Философские рассуждения, отдаляющие человека от Верховного Господа,&thinsp;—&thinsp;тяжкий грех, поэтому те, кто не знает Кришны, не должны пытаться комментировать «Бхагавад-гиту». «Бхагавад-гита» рассказана Самим Кришной, и, поскольку она является наукой о Кришне, постичь заключенное в ней знание можно, только получив его от Кришны, как это сделал Арджуна. Оно не может быть получено от атеистов.</div>
 <div class="purp-para">В «Шримад-Бхагаватам» (1.2.11) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ваданти тат таттва-видас<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>таттвам&#775; йадж джн&#771;а&#772;нам адвайам<br/>
 брахмети парама&#772;тмети<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхагава&#772;н ити ш&#769;абдйате</i>
</div>
 <div class="purport">Высшую Истину постигают в трех аспектах: в аспекте безличного Брахмана, в образе Параматмы в сердце живого существа и, наконец, в образе Верховной Личности Бога. Таким образом, постижение Верховной Личности Бога является последним этапом осознания Абсолютной Истины. Обыкновенный человек и даже человек, получивший освобождение и постигший безличный Брахман или Параматму в сердце всех живых существ, не обязательно понимает, что Бог&thinsp;—&thinsp;личность. Для того чтобы постичь Верховную Личность, таким людям нужно читать стихи «Бхагавад-гиты», произнесенные этой личностью, Кришной. Некоторые имперсоналисты признают Кришну Бхагаваном и принимают Его авторитет, но далеко не все из тех, кто обрел освобождение, в состоянии понять, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Пурушоттама, Верховная Личность. Поэтому Арджуна называет Его Пурушоттамой. Даже поняв это, бывает трудно осознать, что Кришна&thinsp;—&thinsp;отец всех живых существ. Поэтому Арджуна называет Его Бхута-бхаваной. Но даже тот, кому известно, что Кришна является отцом всех живых существ, может не знать, что Он верховный повелитель. Поэтому, обращаясь к Кришне, Арджуна называет Его Бхутешей, верховным повелителем. Но и те, кто признаёт Кришну верховным повелителем всех живых существ, могут не знать, что Он источник всех полубогов, поэтому Арджуна называет Его Девадевой, Господом, которому поклоняются все полубоги. И наконец, для тех, кто знает Кришну как объект поклонения полубогов, но не понимает, что Он верховный властелин, повелитель всего сущего, Арджуна называет Его Джагатпати. Итак, Арджуна, которому открылась истина о Кришне, провозглашает ее в этом стихе, и мы, последовав его примеру, тоже сможем постичь Кришну таким, какой Он есть.</div>
 <div id="text16"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.16</b>
</div>
 <div class="textno">16</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">va·u(mahR"syazAeSaeNA id"vyaA ÷AtmaivaBaUtaya: /<br/>
yaAiBaivaRBaUitaiBalaAeRk(AinamaAMstvaM vyaApya itaï"is$a //16//</div>
<div class="sanskrit">vaktum arhasy aśeṣeṇa<br/>
divyā hy ātma-vibhūtayaḥ<br/>
yābhir vibhūtibhir lokān<br/>
imāṁs tvaṁ vyāpya tiṣṭhasi</div>
<div class="word-by-word">vaktum - to say; arhasi - You deserve; aśeṣeṇa - in detail; divyāḥ - divine; hi - certainly; ātma - Your own; vibhūtayaḥ - opulences; yābhiḥ - by which; vibhūtibhiḥ - opulences; lokān - all the planets; imān - these; tvam - You; vyāpya - pervading; tiṣṭhasi - remain.</div>
<div class="word-by-word">вактум - рассказать; архаси - заслуживаешь; аш́ешен̣а - целиком; дивйа̄х̣ - божественные; хи - конечно; а̄тма - Свои; вибхӯтайах̣ - богатства; йа̄бхих̣ - которыми; вибхӯтибхих̣ - богатствами; лока̄н - планеты; има̄н - эти; твам - Ты; вйа̄пйа - пронизывая; тишт̣хаси - находишься.</div>
<div class="translation"><b>Пожалуйста, подробно расскажи о Своих божественных достояниях, которыми Ты пронизываешь все миры.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Из этого стиха явствует, что сам Арджуна был удовлетворен открывшемся ему знанием о Верховной Личности Бога, Кришне. Милостью Кришны у Арджуны был личный духовный опыт, разум и знание, а также все то, что можно получить с их помощью, и он понял, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. У него самого не осталось никаких сомнений, и тем не менее он просит Кришну рассказать о том, как Он пронизывает Собой все сущее. Люди вообще и имперсоналисты в особенности интересуются главным образом вездесущей ипостасью Всевышнего. Поэтому Арджуна попросил Кришну объяснить, каким образом Его разнообразные энергии делают Его вездесущим. Нужно понимать, что Арджуна задает этот вопрос от лица обыкновенных людей.</div>
 <div id="text17"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.17</b>
</div>
 <div class="textno">17</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(TaM ivaâAmahM" yaAeigAMstvaAM s$ad"A pair"icantayana, /<br/>
ke(Sau ke(Sau ca BaAvaeSau icantyaAe'is$a BagAvanmayaA //17//</div>
<div class="sanskrit">kathaṁ vidyām ahaṁ yogiṁs<br/>
tvāṁ sadā paricintayan<br/>
keṣu keṣu ca bhāveṣu<br/>
cintyo ’si bhagavan mayā</div>
<div class="word-by-word">katham - how; vidyām aham - shall I know; yogin - O supreme mystic; tvām - You; sadā - always; paricintayan - thinking of; keṣu - in which; keṣu - in which; ca - also; bhāveṣu - natures; cintyaḥ asi - You are to be remembered; bhagavan - O Supreme; mayā - by me.</div>
<div class="word-by-word">катхам - как; видйа̄м ахам - я постигну; йогин - о высший мистик; тва̄м - Тебя; сада̄ - всегда; паричинтайан - мысля; кешу - в каких; кешу - в каких; ча - также; бха̄вешу - в проявлениях; чинтйах̣ аси - есть тот, о ком следует помнить; бхагаван - о Всевышний; майа̄ - мне.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, о высший мистик, как мне научиться постоянно думать о Тебе и как постичь Тебя? В каких из Твоих многочисленных проявлений должен я помнить Тебя, о Верховная Личность Бога?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как было сказано в одной из предыдущих глав, Господь, Верховная Личность Бога, скрыт от нас <i>йога-майей</i>
. Увидеть Господа могут только души, покорные Ему, Его преданные. Сам Арджуна нисколько не сомневается в том, что Его друг, Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь, но он хочет узнать, как обыкновенные люди могут постичь вездесущего Господа. Обыкновенные люди, включая демонов и атеистов, не способны понять Кришну, скрытого от них <i>йога-майей</i>
. Поэтому Арджуна, заботясь о них, задает эти вопросы. Возвышенный преданный не только сам стремится постичь Кришну, но и заботится о том, чтобы Его постигли все люди. Будучи, как и всякий вайшнав, необыкновенно милостивым, Арджуна хочет открыть людям знание о том, как Верховный Господь пребывает во всем сущем. Он называет Кришну <i>йогин,</i>
 имея в виду, что Шри Кришна повелевает <i>йога-майей,</i>
 которая скрывает Его от обыкновенных людей и которая может открыть Его им. Обыкновенный человек, не обладающий любовью к Кришне, не может постоянно думать о Нем, поэтому он вынужден мыслить материальными категориями. Арджуна учитывает образ мыслей мирских людей с материалистическим складом ума. Слова <i>кешу кешу ча бха&#772;вешу</i>
 относятся к материальной природе (<i>бха&#772;ва</i>
 значит «материальные предметы»). Поскольку материалисты не способны постичь духовную природу Кришны, им рекомендуют медитировать на материальные предметы и стараться разглядеть в них присутствие Кришны.</div>
 <div id="text18"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.18</b>
</div>
 <div class="textno">18</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ivastare"NAAtmanaAe yaAegAM ivaBaUitaM ca janaAdR"na /<br/>
BaUya: k(Taya ta{iæaihR" Za{NvataAe naAista mae'ma{tama, //18//</div>
<div class="sanskrit">vistareṇātmano yogaṁ<br/>
vibhūtiṁ ca janārdana<br/>
bhūyaḥ kathaya tṛptir hi<br/>
śṛṇvato nāsti me ’mṛtam</div>
<div class="word-by-word">vistareṇa - in detail; ātmanaḥ - Your; yogam - mystic power; vibhūtim - opulences; ca - also; jana-ardana - O killer of the atheists; bhūyaḥ - again; kathaya - describe; tṛptiḥ - satisfaction; hi - certainly; śṛṇvataḥ - hearing; na asti - there is not; me - my; amṛtam - nectar.</div>
<div class="word-by-word">вистарен̣а - подробно; а̄тманах̣ - Свое; йогам - мистическое могущество; вибхӯтим - богатство; ча - и; джана-ардана - о покоритель атеистов; бхӯйах̣ - вновь; катхайа - опиши; тр̣птих̣ - удовлетворение; хи - непременно; ш́р̣н̣ватах̣ - слушающего; на асти - не существует; ме - мой; амр̣там - нектар.</div>
<div class="translation"><b>О Джанардана, еще раз прошу Тебя, расскажи как можно подробнее о Твоем мистическом могуществе и богатствах. Я никогда не устану слушать о Тебе, ибо чем больше я слушаю, тем сильнее жажду наслаждаться нектаром Твоих слов.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;О том же самом говорили Суте Госвами мудрецы во главе с Шаунакой, собравшиеся в лесу Наймишаранья:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>вайам&#775; ту на витр&#803;пйа&#772;ма<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>уттама-ш&#769;лока-викраме<br/>
 йач чхр&#803;н&#803;вата&#772;м&#775; раса-джн&#771;а&#772;на&#772;м&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сва&#772;ду сва&#772;ду паде паде</i>
</div>
 <div class="purport">«Даже тот, кто беспрестанно слушает повествования о божественных играх Кришны, которого славят в чудесных молитвах, никогда не пресытится ими. Те, кто вступил в духовные взаимоотношения с Кришной, наслаждаются описаниями игр Господа снова и снова» (Бхаг., 1.1.19). Поэтому Арджуна хочет снова услышать о Кришне, в частности его интересует, каким образом Он остается вездесущим Верховным Господом.</div>
 <div class="purp-para">Что же касается <i>амр&#803;там,</i>
 нектара, то любое повествование, любое слово о Кришне подобно нектару. И каждый может насладиться вкусом этого нектара. В отличие от мирских рассказов, повестей и романов, которые очень скоро набивают у читателя оскомину, повествования о трансцендентных играх Господа Кришны можно слушать бесконечно. Именно поэтому летописи вселенной изобилуют повествованиями о деяниях различных воплощений Господа. Так, например, Пураны, описывающие события глубокой древности, содержат рассказы об играх многочисленных воплощений Господа. Поэтому, сколько бы люди ни читали их, они никогда не приедаются.</div>
 <div id="text19"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.19</b>
</div>
 <div class="textno">19</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
h"nta tae k(TaiyaSyaAima id"vyaA ÷AtmaivaBaUtaya: /<br/>
‘aADaAnyata: ku(ç&™aeï" naAstyantaAe ivastar"sya mae //19//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
hanta te kathayiṣyāmi<br/>
divyā hy ātma-vibhūtayaḥ<br/>
prādhānyataḥ kuru-śreṣṭha<br/>
nāsty anto vistarasya me</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; hanta - yes; te - unto you; kathayiṣyāmi - I shall speak; divyāḥ - divine; hi - certainly; ātma-vibhūtayaḥ - personal opulences; prādhānyataḥ - which are principal; kuru-śreṣṭha - O best of the Kurus; na asti - there is not; antaḥ - limit; vistarasya - to the extent; me - My.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; ханта - о да; те - тебе; катхайишйа̄ми - опишу; дивйа̄х̣ - божественные; хи - непременно; а̄тма-вибхӯтайах̣ - личные достоинства; пра̄дха̄нйатах̣ - самые главные; куру-ш́решт̣ха - о лучший из Куру; на асти - не существует; антах̣ - предел; вистарасйа - распространения; ме - Моего.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Хорошо, Я поведаю тебе о Своих блистательных проявлениях, но только о самых главных из них, о Арджуна, ибо величие Мое безгранично.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;До конца постичь величие Кришны и Его достояний невозможно. Органы чувств индивидуальной души весьма ограниченны и не позволяют ей до конца понять деяния Кришны. И все же преданные стараются постичь Кришну. Но они не ставят своей целью понять Его полностью в какой-то момент времени или на каком-то определенном этапе жизни. Нет, рассказы о Кришне сами по себе доставляют им такое удовольствие, что кажутся чистым нектаром. Поэтому преданные наслаждаются, слушая их. Говоря о достояниях Кришны и Его разнообразных энергиях, чистые преданные испытывают духовное блаженство, и потому они хотят снова и снова слушать и говорить о них. Кришна знает, что живые существа не способны представить себе масштабы Его величия, поэтому Он согласился рассказать Арджуне только о главных проявлениях Своих разнообразных энергий. Особого внимания заслуживает употребленное здесь слово <i>пра&#772;дха&#772;нйатах&#803;</i>
 («главные»). Оно означает, что мы можем узнать только о некоторых основных проявлениях Верховного Господа, ибо Его проявления бесконечны. Постичь их все просто невозможно. А употребленное в этом стихе слово <i>вибху&#772;ти</i>
 указывает на достояния, благодаря которым Господь повелевает мирозданием. В словаре «Амара-коша» сказано, что слово <i>вибху&#772;ти</i>
 значит «исключительное великолепие».</div>
 <div class="purp-para">Имперсоналисты и пантеисты не могут понять уникальные достояния Верховного Господа и то, как действуют Его божественные энергии. Этими энергиями пронизано все, что существует в материальном и духовном мирах. Сейчас Кришна собирается поведать Арджуне о тех Своих достояниях, которые доступны восприятию обыкновенных людей, и рассказать ему о части Своих разнообразных энергий.</div>
 <div id="text20"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.20</b>
</div>
 <div class="textno">20</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@h"maAtmaA gAux"Ake(zA s$avaRBaUtaAzAyaisTata: /<br/>
@h"maAid"ê maDyaM ca BaUtaAnaAmanta Wva ca //20//</div>
<div class="sanskrit">aham ātmā guḍākeśa<br/>
sarva-bhūtāśaya-sthitaḥ<br/>
aham ādiś ca madhyaṁ ca<br/>
bhūtānām anta eva ca</div>
<div class="word-by-word">aham - I; ātmā - the soul; guḍākeśa - O Arjuna; sarva-bhūta - of all living entities; āśaya-sthitaḥ - situated within the heart; aham - I am; ādiḥ - the origin; ca - also; madhyam - middle; ca - also; bhūtānām - of all living entities; antaḥ - end; eva - certainly; ca - and.</div>
<div class="word-by-word">ахам - Я; а̄тма̄ - душа; гуд̣а̄кеш́а - о Арджуна; сарва-бхӯта - всех живых существ; а̄ш́айа-стхитах̣ - пребывающая в сердце; ахам - Я; а̄дих̣ - начало; ча - также; мадхйам - середина; ча - также; бхӯта̄на̄м - живых существ; антах̣ - конец; эва - безусловно; ча - и.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, Я Сверхдуша, пребывающая в сердце каждого живого существа. Я начало, середина и конец всего сущего.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе Арджуна назван Гудакешей, то есть «одолевшим невежество и сон». Те, кто спит, погрузившись во тьму невежества, не способны постичь разнообразные проявления Верховной Личности Бога в материальном и духовном мирах. Поэтому имя, которым Кришна называет Арджуну, исполнено глубокого смысла. Поскольку Арджуна одолел невежество, Верховный Господь согласился рассказать Ему о Своих разнообразных богатствах.</div>
 <div class="purp-para">Прежде всего Кришна говорит Арджуне, что в Своем первом воплощении Он является душой материального мироздания. Перед тем как сотворить материальный мир, Верховный Господь принимает форму <i>пуруша-аватар, </i>
Своих полных экспансий, и тем самым дает начало всему сущему. Поэтому Он <i>атма,</i>
 душа <i>махат-таттвы,</i>
 совокупности материальных элементов, из которых состоит вселенная. Совокупная материальная энергия не является причиной творения, ее причиной является Маха-Вишну, который входит в <i>махат-таттву,</i>
 совокупную материальную энергию. Он ее душа. Сначала Маха-Вишну входит в проявленные вселенные, а затем проявляет Себя как Сверхдуша в каждом живом существе. Мы знаем, что материальное тело каждого существует только благодаря присутствию в нем духовной искры. Без нее тело не могло бы расти и развиваться. Подобно этому, материальный космос не мог бы развиваться, если бы в него не вошла Сверхдуша, Кришна. В «Субала-упанишад» сказано: <i>пракр&#803;тй-а&#772;ди-сарва-бху&#772;та&#772;нтар-йа&#772;ми&#772; сарва-ш&#769;еши&#772; ча на&#772;ра&#772;йан&#803;ах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«В образе Сверхдуши Верховная Личность Бога пребывает во всех проявленных вселенных».</div>
 <div class="purp-para">Три <i>пуруша-аватары</i>
 описаны в «Шримад-Бхагаватам», а также в «Нарада-панчаратре». <i>Вишн&#803;ос ту три&#772;н&#803;и ру&#772;па&#772;н&#803;и пуруша&#772;кхйа&#772;нй атхо видух&#803;:</i>
 в материальном мире Верховная Личность Бога проявляет Себя в трех формах&thinsp;—&thinsp;Каранодакашайи Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну. О Маха-Вишну, или Каранодакашайи Вишну, рассказывается в «Брахма-самхите» (5.47). <i>Йах&#803; ка&#772;ран&#803;а&#772;рн&#803;ава-джале бхаджати сма йога-нидра&#772;м:</i>
 Верховный Господь, Кришна, являющийся причиной всех причин, в образе Маха-Вишну возлежит на водах космического океана. Поэтому Верховную Личность Бога называют началом этой вселенной, хранителем всего сущего и концом всех проявлений материальной энергии.</div>
 <div id="text21"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.21</b>
</div>
 <div class="textno">21</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Aid"tyaAnaAmahM" ivaSNAujyaAeRitaSaAM r"ivarM"zAumaAna, /<br/>
mar"IicamaRç&taAmaisma naºa‡aANAAmahM" zAzAI //21//</div>
<div class="sanskrit">ādityānām ahaṁ viṣṇur<br/>
jyotiṣāṁ ravir aṁśumān<br/>
marīcir marutām asmi<br/>
nakṣatrāṇām ahaṁ śaśī</div>
<div class="word-by-word">ādityānām - of the Ādityas; aham - I am; viṣṇuḥ - the Supreme Lord; jyotiṣām - of all luminaries; raviḥ - the sun; aṁśu-mān - radiant; marīciḥ - Marīci; marutām - of the Maruts; asmi - I am; nakṣatrāṇām - of the stars; aham - I am; śaśī - the moon.</div>
<div class="word-by-word">а̄дитйа̄на̄м - из Адитьев; ахам - Я; вишн̣ух̣ - Верховный Господь; джйотиша̄м - из светил; равих̣ - солнце; ам̇ш́у-ма̄н - лучезарное; марӣчих̣ - Маричи; марута̄м - Марутов; асми - (Я) есть; накшатра̄н̣а̄м - из звезд; ахам - Я; ш́аш́ӣ - луна.</div>
<div class="translation"><b>Из Адитьев Я Вишну, среди светил&thinsp;—&thinsp;лучезарное солнце, из Марутов Я Маричи, а среди звезд Я луна.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Из двенадцати Адитьев главный&thinsp;—&thinsp;Кришна. Из всех небесных светил главное&thinsp;—&thinsp;солнце, которое в «Брахма-самхите» названо сияющим оком Верховного Господа. В космическом пространстве дует пятьдесят ветров, и Маричи, божество, управляющее их движением, представляет Кришну.</div>
 <div class="purp-para">Среди звезд самой яркой на ночном небе является луна, поэтому она также представляет Кришну. Из этого стиха явствует, что луна относится к числу звезд. Отсюда можно заключить, что звезды, мерцающие в небе, тоже отражают свет солнца. Веды отвергают представления о существовании во вселенной множества солнц. Солнце одно, а звезды, так же как и луна, светят отраженным светом. Поскольку в этом стихе «Бхагавад-гиты» луна отнесена к категории звезд, мерцающие в небе звезды не являются солнцами, но подобны луне.</div>
 <div id="text22"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.22</b>
</div>
 <div class="textno">22</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vaed"AnaAM s$aAmavaed"Ae'isma de"vaAnaAmaisma vaAs$ava: /<br/>
win‰"yaANAAM manaêAisma BaUtaAnaAmaisma caetanaA //22//</div>
<div class="sanskrit">vedānāṁ sāma-vedo ’smi<br/>
devānām asmi vāsavaḥ<br/>
indriyāṇāṁ manaś cāsmi<br/>
bhūtānām asmi cetanā</div>
<div class="word-by-word">vedānām - of all the Vedas; sāma-vedaḥ - the Sāma Veda; asmi - I am; devānām - of all the demigods; asmi - I am; vāsavaḥ - the heavenly king; indriyāṇām - of all the senses; manaḥ - the mind; ca - also; asmi - I am; bhūtānām - of all living entities; asmi - I am; cetanā - the living force.</div>
<div class="word-by-word">веда̄на̄м - из Вед; са̄ма-ведах̣ - «Сама-веда»; асми - (Я) есть; дева̄на̄м - из полубогов; асми - (Я) есть; ва̄савах̣ - царь небес; индрийа̄н̣а̄м - из чувств; манах̣ - ум; ча - также; асми - (Я) есть; бхӯта̄на̄м - из живых существ; асми - (Я) есть; четана̄ - жизненная сила.</div>
<div class="translation"><b>Из Вед Я «Сама-веда», среди полубогов Я царь небес Индра, из чувств Я ум, а в живых существах Я жизненная сила [сознание].</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Разница между материей и духом заключается в том, что, в отличие от живого существа, материя не обладает сознанием. Поэтому вечное сознание является высшим началом. Сознание не может возникнуть в результате соединения материальных элементов.</div>
 <div id="text23"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.23</b>
</div>
 <div class="textno">23</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ç&‰"ANAAM zAÆÿr"êAisma ivaÔaezAAe yaºar"ºas$aAma, /<br/>
vas$aUnaAM paAvak(êAisma maeç&: izAKair"NAAmah"ma, //23//</div>
<div class="sanskrit">rudrāṇāṁ śaṅkaraś cāsmi<br/>
vitteśo yakṣa-rakṣasām<br/>
vasūnāṁ pāvakaś cāsmi<br/>
meruḥ śikhariṇām aham</div>
<div class="word-by-word">rudrāṇām - of all the Rudras; śaṅkaraḥ - Lord Śiva; ca - also; asmi - I am; vitta-īśaḥ - the lord of the treasury of the demigods; yakṣa-rakṣasām - of the Yakṣas and Rākṣasas; vasūnām - of the Vasus; pāvakaḥ - ﬁre; ca - also; asmi - I am; meruḥ - Meru; śikhariṇām - of all mountains; aham - I am.</div>
<div class="word-by-word">рудра̄н̣а̄м - из Рудр; ш́ан̇карах̣ - Господь Шива; ча - также; асми - (Я) есть; витта-ӣш́ах̣ - казначей полубогов; йакша-ракшаса̄м - среди якшей и ракшасов; васӯна̄м - из Васу; па̄ваках̣ - огонь; ча - также; асми - (Я) есть; мерух̣ - Меру; ш́икхарин̣а̄м - из всех гор; ахам - Я.</div>
<div class="translation"><b>Из Рудр Я Господь Шива, среди якшей и ракшасов Я хранитель сокровищ [Кувера], из Васу Я огонь [Агни], а среди гор Я гора Меру.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Существует одиннадцать Рудр, главный из которых Шанкара, Господь Шива. Он воплощение Верховного Господа, управляющее материальной <i>гуной </i>
невежества. Предводителем якшей и ракшасов является Кувера, казначей полубогов, представляющий Верховного Господа. Меру&thinsp;—&thinsp;это гора, знаменитая своими богатствами.</div>
 <div id="text24"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.24</b>
</div>
 <div class="textno">24</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">paur"AeDas$aAM ca mauKyaM maAM ivaiÜ" paATaR ba{h"s$paitama, /<br/>
s$aenaAnaInaAmahM" s$k(nd": s$ar"s$aAmaisma s$aAgAr": //24//</div>
<div class="sanskrit">purodhasāṁ ca mukhyaṁ māṁ<br/>
viddhi pārtha bṛhaspatim<br/>
senānīnām ahaṁ skandaḥ<br/>
sarasām asmi sāgaraḥ</div>
<div class="word-by-word">purodhasām - of all priests; ca - also; mukhyam - the chief; mām - Me; viddhi - understand; pārtha - O son of Pṛthā; bṛhaspatim - Bṛhaspati; senānīnām - of all commanders; aham - I am; skandaḥ - Kārttikeya; sarasām - of all reservoirs of water; asmi - I am; sāgaraḥ - the ocean.</div>
<div class="word-by-word">пуродхаса̄м - из жрецов; ча - также; мукхйам - главного; ма̄м - Меня; виддхи - знай; па̄ртха - о сын Притхи; бр̣хаспатим - Брихаспати; сена̄нӣна̄м - среди военачальников; ахам - Я; скандах̣ - Карттикея; сараса̄м - из водоемов; асми - (Я) есть; са̄гарах̣ - океан.</div>
<div class="translation"><b>Знай же, О Арджуна, что среди жрецов Я главный жрец, Брихаспати. Среди военачальников Я Карттикея, а среди водоемов&thinsp;—&thinsp;океан.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Индра&thinsp;—&thinsp;глава полубогов, обитающих на райских планетах, царь небес, а планету, на которой он правит, называют Индралокой. Брихаспати&thinsp;—&thinsp;это жрец Индры, и, поскольку Индра является главным из всех правителей, Брихаспати&thinsp;—&thinsp;это главный из всех жрецов. Подобно тому как Индра&thinsp;—&thinsp;главный из всех правителей, Сканда, или Карттикея,&thinsp;—&thinsp;глава всех военачальников. А из всех водоемов величайшим является океан. Все это дает лишь отдаленное представление о величии Кришны.</div>
 <div id="text25"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.25</b>
</div>
 <div class="textno">25</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">mah"SaI=NAAM Ba{gAur"hM" igAr"Amasmyaek(maºar"ma, /<br/>
yaÁaAnaAM japayaÁaAe'isma sTaAvar"ANAAM ih"maAlaya: //25//</div>
<div class="sanskrit">maharṣīṇāṁ bhṛgur ahaṁ<br/>
girām asmy ekam akṣaram<br/>
yajñānāṁ japa-yajño ’smi<br/>
sthāvarāṇāṁ himālayaḥ</div>
<div class="word-by-word">mahā-ṛṣīṇām - among the great sages; bhṛguḥ - Bhṛgu; aham - I am; girām - of vibrations; asmi - I am; ekam akṣaram - praṇava; yajñānām - of sacriﬁces; japa-yajñaḥ - chanting; asmi - I am; sthāvarāṇām - of immovable things; himālayaḥ - the Himālayan mountains.</div>
<div class="word-by-word">маха̄-р̣шӣн̣а̄м - среди великих мудрецов; бхр̣гух̣ - Бхригу; ахам - Я; гира̄м - из звуков; асми - (Я) есть; экам акшарам - пранава; йаджн̃а̄на̄м - из жертвоприношений; джапа-йаджн̃ах̣ - повторение святых имен; асми - (Я) есть; стха̄вара̄н̣а̄м - из неподвижных; хима̄лайах̣ - Гималаи.</div>
<div class="translation"><b>Из великих мудрецов Я Бхригу, а среди звуков Я трансцендентный звук <i>ом. </i>
Из жертвоприношений Я повторение святых имен [<i>джапа</i>
], а из недвижимого&thinsp;—&thinsp;Гималайские горы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Брахма, первое живое существо во вселенной, произвел на свет нескольких сыновей, породивших различные виды жизни. Среди его сыновей-мудрецов самый могущественный&thinsp;—&thinsp;Бхригу. Из всех духовных звуков Кришну представляет звук <i>ом</i>
 <i>(омкара)</i>
. А из всех жертвоприношений чистейшим олицетворением Кришны является повторение <i>мантры </i>
Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Иногда Веды рекомендуют приносить в жертву животных, но жертвоприношение, состоящее в повторении <i>мантры </i>
Харе Кришна, никак не связано с насилием. Это самое простое и самое чистое из жертвоприношений. Все возвышенное в мире олицетворяет Кришну. Поэтому величайшие на Земле горы, Гималаи, также символизируют Кришну. В предыдущем стихе говорилось о горе Меру, но Меру иногда сдвигается с места, в то время как Гималаи всегда остаются неподвижными. Поэтому Гималаи превосходят Меру.</div>
 <div id="text26"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.26</b>
</div>
 <div class="textno">26</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ìtTa: s$avaRva{ºaANAAM de"vaSaI=NAAM ca naAr"d": /<br/>
gAnDavaARNAAM ica‡ar"Ta: is$aÜ"AnaAM k(ipalaAe mauina: //26//</div>
<div class="sanskrit">aśvatthaḥ sarva-vṛkṣāṇāṁ<br/>
devarṣīṇāṁ ca nāradaḥ<br/>
gandharvāṇāṁ citrarathaḥ<br/>
siddhānāṁ kapilo muniḥ</div>
<div class="word-by-word">aśvatthaḥ - the banyan tree; sarva-vṛkṣāṇām - of all trees; deva-ṛṣīṇām - of all the sages amongst the demigods; ca - and; nāradaḥ - Nārada; gandharvāṇām - of the citizens of the Gandharva planet; citrarathaḥ - Citraratha; siddhānām - of all those who are perfected; kapilaḥ muniḥ - Kapila Muni.</div>
<div class="word-by-word">аш́ваттхах̣ - дерево баньян; сарва-вр̣кша̄н̣а̄м - из всех деревьев; дева-р̣шӣн̣а̄м - из мудрецов среди полубогов; ча - и; на̄радах̣ - Нарада; гандхарва̄н̣а̄м - из жителей планеты гандхарвов; читраратхах̣ - Читраратха; сиддха̄на̄м - из совершенных живых существ; капилах̣ муних̣ - Капила Муни.</div>
<div class="translation"><b>Из деревьев Я баньян, а из мудрецов среди полубогов&thinsp;—&thinsp;Нарада. Из Гандхарвов Я Читраратха, а среди совершенных живых существ Я мудрец Капила.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дерево баньян <i>(аш&#769;ваттха)</i>
&thinsp;—&thinsp;одно из самых высоких и красивых деревьев, и многие индийцы поклоняются ему во время ежедневного утреннего ритуала. Наряду с полубогами в Индии поклоняются Нараде, который считается величайшим преданным во вселенной. Поэтому он представляет Кришну среди преданных. На планете гандхарвов живут искусные певцы и музыканты, лучшим из которых является Читраратха. Среди совершенных живых существ Кришну представляет Капила, сын Девахути. Его считают воплощением Кришны, и Его учение изложено в «Шримад-Бхагаватам». Позднее приобрел известность другой Капила, но он проповедовал атеистическое учение. Таким образом, это совсем разные личности.</div>
 <div id="text27"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.27</b>
</div>
 <div class="textno">27</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">o»aE:™avas$amaìAnaAM ivaiÜ" maAmama{taAeà"vama, /<br/>
Wer"AvataM gAjaen‰"ANAAM nar"ANAAM ca nar"AiDapama, //27//</div>
<div class="sanskrit">uccaiḥśravasam aśvānāṁ<br/>
viddhi mām amṛtodbhavam<br/>
airāvataṁ gajendrāṇāṁ<br/>
narāṇāṁ ca narādhipam</div>
<div class="word-by-word">uccaiḥśravasam - Uccaiḥśravā; aśvānām - among horses; viddhi - know; mām - Me; amṛta-udbhavam - produced from the churning of the ocean; airāvatam - Airāvata; gaja-indrāṇām - of lordly elephants; narāṇām - among human beings; ca - and; nara-adhipam - the king.</div>
<div class="word-by-word">уччаих̣ш́равасам - Уччайхшраву; аш́ва̄на̄м - из скакунов; виддхи - знай; ма̄м - Меня; амр̣та-удбхавам - появившегося на свет во время пахтанья океана; аира̄ватам - Айравату; гаджа-индра̄н̣а̄м - из могучих слонов; нара̄н̣а̄м - из людей; ча - и; нара-адхипам - царя.</div>
<div class="translation"><b>Среди скакунов Я Уччайхшрава, появившийся на свет во время пахтанья океана. Среди могучих слонов Я Айравата, а среди людей&thinsp;—&thinsp;царь.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Полубоги (слуги Господа) и демоны <i>(асуры)</i>
 взялись однажды пахтать молочный океан. В результате пахтанья появились нектар и яд. Яд выпил Господь Шива, а из нектара возникло много живых существ, среди которых был конь Уччайхшрава и слон Айравата. Так как они появились из нектара, это не обычные животные, и потому они представляют Кришну.</div>
 <div class="purp-para">Среди людей представителем Кришны является царь, поскольку Кришна заботится обо всей вселенной, и цари, ставшие царями в силу своей праведности, также пекутся о благополучии своих подданных. Такие правители, как Махараджа Юдхиштхира, Махараджа Парикшит и Господь Рама, были в высшей степени благочестивыми царями, которые всегда заботились о своих подданных. Веды называют царя представителем Бога на земле. В наше время вместе с забвением принципов религии монархия пришла в упадок и в конце концов была упразднена. Однако очевидно, что в прошлом люди, находившиеся под опекой праведных царей, были счастливее.</div>
 <div id="text28"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.28</b>
</div>
 <div class="textno">28</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@AyauDaAnaAmahM" va†aM DaenaUnaAmaisma k(AmaDauk,( /<br/>
‘ajanaêAisma k(nd"paR: s$apaARNAAmaisma vaAs$auik(: //28//</div>
<div class="sanskrit">āyudhānām ahaṁ vajraṁ<br/>
dhenūnām asmi kāma-dhuk<br/>
prajanaś cāsmi kandarpaḥ<br/>
sarpāṇām asmi vāsukiḥ</div>
<div class="word-by-word">āyudhānām - of all weapons; aham - I am; vajram - the thunderbolt; dhenūnām - of cows; asmi - I am; kāma-dhuk - the surabhi cow; prajanaḥ - the cause for begetting children; ca - and; asmi - I am; kandarpaḥ - Cupid; sarpāṇām - of serpents; asmi - I am; vāsukiḥ - Vāsuki.</div>
<div class="word-by-word">а̄йудха̄на̄м - из оружия; ахам - Я; ваджрам - молния; дхенӯна̄м - среди коров; асми - (Я) есть; ка̄ма-дхук - корова сурабхи; праджанах̣ - причина появления потомства; ча - также; асми - (Я) есть; кандарпах̣ - бог любви; сарпа̄н̣а̄м - среди змеев; асми - (Я) есть; ва̄суких̣ - Васуки.</div>
<div class="translation"><b>Из оружия Я молния, среди коров Я <i>сурабхи. </i>
Из причин появления потомства Я Кандарпа, бог любви, а среди змеев Я Васуки.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Молния, поистине сокрушительное оружие, является символом могущества Кришны. На Кришналоке, планете в духовном небе, есть коровы, которых можно доить в любое время суток и получать сколько угодно молока. Разумеется, в материальном мире таких коров нет, но на Кришналоке они есть. У Господа много таких коров, и их называют <i>сурабхи</i>
. Говорится, что Господь пасет коров <i>сурабхи</i>
. Кандарпа олицетворяет половое влечение, которое ведет к зачатию благочестивых сыновей, поэтому он является представителем Кришны. Половые отношения, в которые вступают только ради удовольствия, никак не связаны с Кришной. Однако половые отношения ради зачатия благочестивого потомства называются Кандарпой и представляют Кришну.</div>
 <div id="text29"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.29</b>
</div>
 <div class="textno">29</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@nantaêAisma naAgAAnaAM vaç&NAAe yaAd"s$aAmah"ma, /<br/>
ipata|NAAmayaRmaA caAisma yama: s$aMyamataAmah"ma, //29//</div>
<div class="sanskrit">anantaś cāsmi nāgānāṁ<br/>
varuṇo yādasām aham<br/>
pitṝṇām aryamā cāsmi<br/>
yamaḥ saṁyamatām aham</div>
<div class="word-by-word">anantaḥ - Ananta; ca - also; asmi - I am; nāgānām - of the many-hooded serpents; varuṇaḥ - the demigod controlling the water; yādasām - of all aquatics; aham - I am; pitṝṇām - of the ancestors; aryamā - Aryamā; ca - also; asmi - I am; yamaḥ - the controller of death; saṁyamatām - of all regulators; aham - I am.</div>
<div class="word-by-word">анантах̣ - Ананта; ча - также; асми - (Я) есть; на̄га̄на̄м - из многоглавых змеев; варун̣ах̣ - полубог, повелевающий водной стихией; йа̄даса̄м - из обитателей вод; ахам - Я; питр̣̄н̣а̄м - из предков; арйама̄ - Арьяма; ча - также; асми - (Я) есть; йамах̣ - повелитель смерти; сам̇йамата̄м - из вершащих правосудие; ахам - Я.</div>
<div class="translation"><b>Среди многоглавых нагов Я Ананта, а среди обитателей вод&thinsp;—&thinsp;полубог Варуна. Среди предков Я Арьяма, а среди вершащих правосудие&thinsp;—&thinsp;Яма, повелитель смерти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Среди многоглавых змеев, нагов, самым великим является Ананта, а среди обитателей вод&thinsp;—&thinsp;полубог Варуна. Оба они представляют Кришну. Кроме того, существует планета питов, предков, которой правит Арьяма&thinsp;—&thinsp;представитель Кришны. Есть много живых существ, карающих грешников, и главный среди них&thinsp;—&thinsp;Яма. Он живет на планете, находящейся недалеко от Земли. Неисправимых грешников после смерти приводят на эту планету, и Яма назначает им соответствующее наказание.</div>
 <div id="text30"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.30</b>
</div>
 <div class="textno">30</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‘aø"Ad"êAisma dE"tyaAnaAM k(Ala: k(layataAmah"ma, /<br/>
ma{gAANAAM ca ma{gAen‰"Ae'hM" vaEnataeyaê paiºaNAAma, //30//</div>
<div class="sanskrit">prahlādaś cāsmi daityānāṁ<br/>
kālaḥ kalayatām aham<br/>
mṛgāṇāṁ ca mṛgendro ’haṁ<br/>
vainateyaś ca pakṣiṇām</div>
<div class="word-by-word">prahlādaḥ - Prahlāda; ca - also; asmi - I am; daityānām - of the demons; kālaḥ - time; kalayatām - of subduers; aham - I am; mṛgāṇām - of animals; ca - and; mṛga-indraḥ - the lion; aham - I am; vainateyaḥ - Garuḍa; ca - also; pakṣiṇām - of birds.</div>
<div class="word-by-word">прахла̄дах̣ - Прахлада; ча - также; асми - (Я) есть; даитйа̄на̄м - из демонов; ка̄лах̣ - время; калайата̄м - из разрушителей; ахам - Я; мр̣га̄н̣а̄м - среди зверей; ча - и; мр̣га-индрах̣ - лев; ахам - Я; ваинатейах̣ - Гаруда; ча - также; пакшин̣а̄м - из птиц.</div>
<div class="translation"><b>Среди демонов Дайтьев Я праведный Прахлада, из разрушительных сил Я время, среди зверей Я лев, а среди птиц&thinsp;—&thinsp;Гаруда.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дити и Адити&thinsp;—&thinsp;сестры. Сыновей Адити называют Адитьями, а сыновей Дити&thinsp;—&thinsp;Дайтьями. Все Адитьи&thinsp;—&thinsp;преданные Господа, а Дайтьи&thinsp;—&thinsp;безбожники. Хотя Махараджа Прахлада появился на свет в семье Дайтьев, он с самого детства был великим преданным Господа. Поскольку он беззаветно служил Господу и был наделен божественными качествами, его считают представителем Кришны.</div>
 <div class="purp-para">Есть много разрушительных сил, но время кладет конец всему в материальной вселенной, и потому оно представляет Кришну. Среди зверей самым сильным и свирепым является лев, а среди миллионов разновидностей птиц самый великий&thinsp;—&thinsp;Гаруда, на котором летает Господь Вишну.</div>
 <div id="text31"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.31</b>
</div>
 <div class="textno">31</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">pavana: pavataAmaisma r"Ama: zAñBa{taAmah"ma, /<br/>
JaSaANAAM mak(r"êAisma ›aAetas$aAmaisma jaA¶"vaI //31//</div>
<div class="sanskrit">pavanaḥ pavatām asmi<br/>
rāmaḥ śastra-bhṛtām aham<br/>
jhaṣāṇāṁ makaraś cāsmi<br/>
srotasām asmi jāhnavī</div>
<div class="word-by-word">pavanaḥ - the wind; pavatām - of all that puriﬁes; asmi - I am; rāmaḥ - Rāma; śastra-bhṛtām - of the carriers of weapons; aham - I am; jhaṣāṇām - of all ﬁsh; makaraḥ - the shark; ca - also; asmi - I am; srotasām - of ﬂowing rivers; asmi - I am; jāhnavī - the river Ganges.</div>
<div class="word-by-word">паванах̣ - ветер; павата̄м - из очистительных сил; асми - (Я) есть; ра̄мах̣ - Рама; ш́астра-бхр̣та̄м - из носящих оружие; ахам - Я; джхаша̄н̣а̄м - среди рыб; макарах̣ - акула; ча - также; асми - (Я) есть; сротаса̄м - из текущих рек; асми - (Я) есть; джа̄хнавӣ - река Ганга.</div>
<div class="translation"><b>Из очистительных сил Я ветер, из носящих оружие&thinsp;—&thinsp;Рама, среди рыб Я акула, а среди полноводных рек&thinsp;—&thinsp;Ганга.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Среди рыб самой крупной и опасной для человека, безусловно, является акула. Поэтому она считается представителем Кришны.</div>
 <div id="text32"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.32</b>
</div>
 <div class="textno">32</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$agAARNAAmaAid"r"ntaê maDyaM caEvaAh"majauRna /<br/>
@DyaAtmaivaâA ivaâAnaAM vaAd": ‘avad"taAmah"ma, //32//</div>
<div class="sanskrit">sargāṇām ādir antaś ca<br/>
madhyaṁ caivāham arjuna<br/>
adhyātma-vidyā vidyānāṁ<br/>
vādaḥ pravadatām aham</div>
<div class="word-by-word">sargāṇām - of all creations; ādiḥ - the beginning; antaḥ - end; ca - and; madhyam - middle; ca - also; eva - certainly; aham - I am; arjuna - O Arjuna; adhyātma-vidyā - spiritual knowledge; vidyānām - of all education; vādaḥ - the natural conclusion; pravadatām - of arguments; aham - I am.</div>
<div class="word-by-word">сарга̄н̣а̄м - творений; а̄дих̣ - начало; антах̣ - конец; ча - и; мадхйам - середина; ча - также; эва - безусловно; ахам - Я; арджуна - о Арджуна; адхйа̄тма-видйа̄ - духовное знание; видйа̄на̄м - из всех видов знания; ва̄дах̣ - естественное заключение; правадата̄м - среди логиков; ахам - Я.</div>
<div class="translation"><b>Я начало, конец и середина всего сотворенного, о Арджуна. Из всех видов знания Я божественное знание о душе, а для логиков Я довод, приводящий к истине.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Первым этапом творения является сотворение совокупности материальных элементов. Как уже говорилось, материальный космос создают и поддерживают Маха-Вишну, Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну, а затем его уничтожает Господь Шива. Брахма&thinsp;—&thinsp;это вторичный творец. Все, кто создает, поддерживает и уничтожает мироздание, являются воплощениями материальных <i>гун </i>
Верховного Господа. Поэтому Его называют началом, серединой и концом творения.</div>
 <div class="purp-para">Есть много разных книг, помогающих людям обрести знание: это четыре Веды, шесть дополнений к ним, «Веданта-сутра», труды по логике, <i>дхарма-шастры</i>
 и Пураны. Всего существует четырнадцать видов книг, дающих знание. Из них книга, в которой изложено духовное знание <i>(адхйа&#772;тма-видйа&#772;), </i>
а именно «Веданта-сутра», представляет Кришну.</div>
 <div class="purp-para">Знатоки логики в спорах используют различные виды доводов. Доказательства своей правоты с помощью тех же аргументов, которыми пользуется противник, называют <i>джалпой</i>
. Попытки любой ценой опровергнуть доводы противника называются <i>витандой</i>
. Однако попытки установить в споре истину называют <i>вадой</i>
. Такой спор, ведущий к истине, представляет Кришну.</div>
 <div id="text33"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.33</b>
</div>
 <div class="textno">33</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ºar"ANAAmak(Ar"Ae'isma ã"nã": s$aAmaAis$ak(sya ca /<br/>
@h"maevaAºaya: k(AlaAe DaAtaAhM" ivaìtaAemauKa: //33//</div>
<div class="sanskrit">akṣarāṇām a-kāro ’smi<br/>
dvandvaḥ sāmāsikasya ca<br/>
aham evākṣayaḥ kālo<br/>
dhātāhaṁ viśvato-mukhaḥ</div>
<div class="word-by-word">akṣarāṇām - of letters; a-kāraḥ - the ﬁrst letter; asmi - I am; dvandvaḥ - the dual; sāmāsikasya - of compounds; ca - and; aham - I am; eva - certainly; akṣayaḥ - eternal; kālaḥ - time; dhātā - the creator; aham - I am; viśvataḥ-mukhaḥ - Brahmā.</div>
<div class="word-by-word">акшара̄н̣а̄м - из букв; а-ка̄рах̣ - первая буква; асми - (Я) есть; двандвах̣ - двучленное слово; са̄ма̄сикасйа - из сложных слов; ча - и; ахам - Я; эва - безусловно; акшайах̣ - вечное; ка̄лах̣ - время; дха̄та̄ - творец; ахам - Я; виш́ватах̣-мукхах̣ - Брахма.</div>
<div class="translation"><b>Из букв Я буква «а», а из сложных существительных&thinsp;—&thinsp;двучленное. Я же вечное время, а из творцов Я Брахма.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>А-кара</i>
 (первая буква санскритского алфавита) является началом Вед. Без <i>а-кары</i>
 невозможно произнести никакой другой звук, поэтому <i>а-кару</i>
 называют началом звука. В санскрите также много различных типов сложных слов, из них двучленные имена типа <i>ра&#772;ма-кр&#803;шн&#803;а</i>
 получили название <i>двандва</i>
. В сложных словах этого типа основы, например <i>ра&#772;ма</i>
 и <i>кр&#803;шн&#803;а,</i>
 равноценны, поэтому их называют двучленными.</div>
 <div class="purp-para">Из всех разрушителей главным является время, которое кладет конец всему. Время&thinsp;—&thinsp;это представитель Кришны, ибо в положенный срок все сущее погибнет в великом огне разрушения.</div>
 <div class="purp-para">Среди живых существ, занятых созидательной деятельностью, главным является четырехголовый Брахма, поэтому он представляет Верховного Господа, Кришну.</div>
 <div id="text34"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.34</b>
</div>
 <div class="textno">34</div>
  <div class="special"></div>
   <div id="footnote1"></div>
 <div class="devanagari">ma{tyau: s$avaRh"r"êAh"mauà"vaê BaivaSyataAma, /<br/>
k(LitaR: ™aIvaARfca naAr"INAAM sma{itamaeRDaA Da{ita: ºamaA //34//</div>
<div class="sanskrit">mṛtyuḥ sarva-haraś cāham<br/>
udbhavaś ca bhaviṣyatām<br/>
kīrtiḥ śrīr vāk ca nārīṇāṁ<br/>
smṛtir medhā dhṛtiḥ kṣamā</div>
<div class="word-by-word">mṛtyuḥ - death; sarva-haraḥ - all-devouring; ca - also; aham - I am; udbhavaḥ - generation; ca - also; bhaviṣyatām - of future manifestations; kīrtiḥ - fame; śrīḥ - opulence or beauty; vāk - ﬁne speech; ca - also; nārīṇām - of women; smṛtiḥ - memory; medhā - intelligence; dhṛtiḥ - ﬁrmness; kṣamā - patience.</div>
<div class="word-by-word">мр̣тйух̣ - смерть; сарва-харах̣ - всепоглощающая; ча - также; ахам - Я; удбхавах̣ - возникновение; ча - также; бхавишйата̄м - того, что появится в будущем; кӣртих̣ - слава; ш́рӣх̣ - богатство (красота); ва̄к - изящная речь; ча - также; на̄рӣн̣а̄м - из женщин; смр̣тих̣ - память; медха̄ - разум; дхр̣тих̣ - целеустремленность; кшама̄ - терпение.</div>
<div class="translation"><b>Я всепоглощающая смерть и созидательное начало всего, чему суждено появиться на свет. Из женщин Я Слава, Удача, Красноречие, Память, Разум, Целеустремленность и Терпение.</b>
<a href="RUBG10F1.XML">*</a>
</div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Едва появившись на свет, человек сразу начинает умирать. Каждое мгновение смерть отнимает у нас часть жизни, однако собственно смертью называют ее последний удар. Эта смерть и есть Кришна. В течение жизни все существа претерпевают шесть основных изменений. Они рождаются, растут, какое-то время остаются неизменными, производят потомство, затем стареют и наконец умирают. Из этих шести изменений первое, появление на свет из чрева матери, олицетворяет Кришну. Рождение&thinsp;—&thinsp;это начало всей последующей деятельности.</div>
 <div class="purp-para">Семь перечисленных в этом стихе достоинств: слава, удача, красноречие, память, разум, целеустремленность и терпение&thinsp;—&thinsp;имеют женское начало. Обладание всеми ими или некоторыми из них делает человека добродетельным и приносит ему славу. Хорошая репутация приносит славу. Санскрит&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях совершенный язык, и этим он славится. Тот, кто быстро запоминает изученный материал, славится хорошей памятью, или <i>смр&#803;ти</i>
. А способность, прочитав много книг по разным областям знания, усвоить их содержание и в случае необходимости применять полученные знания на практике называют разумом <i>(медха&#772;), </i>
еще одним из семи достоинств. Способность преодолевать непостоянство называют твердостью характера, или целеустремленностью <i>(дхр&#803;ти)</i>
. А если, обладая всеми этими достоинствами, человек остается скромным и мягким и не слишком поддается печалям и радостям, это его качество называют терпением <i>(кшама&#772;)</i>
.</div>
 <div id="text35"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.35</b>
</div>
 <div class="textno">35</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ba{h"ts$aAma taTaA s$aA°aAM gAAya‡aI C$nd"s$aAmah"ma, /<br/>
maAs$aAnaAM maAgARzAISaAeR'h"ma{taUnaAM ku(s$aumaAk(r": //35//</div>
<div class="sanskrit">bṛhat-sāma tathā sāmnāṁ<br/>
gāyatrī chandasām aham<br/>
māsānāṁ mārga-śīrṣo ’ham<br/>
ṛtūnāṁ kusumākaraḥ</div>
<div class="word-by-word">bṛhat-sāma - the Bṛhat-sāma; tathā - also; sāmnām - of the Sāma Veda songs; gāyatrī - the Gāyatrī hymns; chandasām - of all poetry; aham - I am; māsānām - of months; mārga-śīrṣaḥ - the month of November-December; aham - I am; ṛtūnām - of all seasons; kusuma-ākaraḥ - spring.</div>
<div class="word-by-word">бр̣хат-са̄ма - «Брихат-сама»; татха̄ - также; са̄мна̄м - из гимнов «Сама-веды»; га̄йатрӣ - гимн гаятри; чхандаса̄м - из стихов; ахам - Я; ма̄са̄на̄м - из месяцев; ма̄рга-ш́ӣршах̣ - ноябрь-декабрь; ахам - Я; р̣тӯна̄м - из времен года; кусума-а̄карах̣ - весна.</div>
<div class="translation"><b>Из гимнов «Сама-веды» Я «Брихат-сама», а из стихотворных форм&thinsp;—&thinsp;<i>гаятри. </i>
Из всех месяцев Я <i>маргаширша </i>
[ноябрь-декабрь], а из времен года&thinsp;—&thinsp;цветущая весна.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь уже говорил, что из Вед Он «Сама-веда». В «Сама-веде» собрано много прекрасных песнопений, которые исполняют полубоги. Одна из таких песен, «Брихат-сама», отличается удивительной по красоте мелодией и исполняется в полночь.</div>
 <div class="purp-para">В санскрите существуют определенные правила стихосложения; там рифма и размер стиха, в отличие от современной поэзии, никогда не бывают произвольными. Среди классических форм стихосложения самой знаменитой является <i>мантра гаятри, </i>
которую произносят все настоящие <i>брахманы. Мантра гаятри </i>
упомянута в «Шримад-Бхагаватам». Поскольку <i>гаятри </i>
специально предназначена для постижения Бога, она является представителем Верховного Господа. <i>Мантра гаятри </i>
дается тем, кто достиг достаточно высокой ступени духовного развития, и, повторяя ее должным образом, человек поднимается на духовный уровень и постигает Господа. Прежде чем начать повторять <i>мантру гаятри,</i>
 необходимо обрести брахманские качества&thinsp;—&thinsp;качества, которые, в соответствии с законами материальной природы, присущи человеку в <i>гуне</i>
 благости. <i>Мантра гаятри </i>
играет очень важную роль в человеческом обществе и считается звуковым воплощением Брахмана. Первым ее получил Брахма, и от него она передавалась по цепи духовной преемственности.</div>
 <div class="purp-para">Месяц, соответствующий ноябрю-декабрю, считают лучшим из всех, потому что в Индии это время сбора урожая зерновых, время, приносящее людям много счастья и радости. Ну и, конечно, весна&thinsp;—&thinsp;время года, любимое всеми, поскольку весной не слишком жарко и не слишком холодно, в эту пору повсюду цветут деревья и распускаются цветы. На весну приходится больше всего праздников, посвященных играм Кришны, поэтому ее считают самым радостным временем года, и она является представителем Верховного Господа, Кришны.</div>
 <div id="text36"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.36</b>
</div>
 <div class="textno">36</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">âUtaM C$layataAmaisma taejastaejaisvanaAmah"ma, /<br/>
jayaAe'isma vyavas$aAyaAe'isma s$aÔvaM s$aÔvavataAmah"ma, //36//</div>
<div class="sanskrit">dyūtaṁ chalayatām asmi<br/>
tejas tejasvinām aham<br/>
jayo ’smi vyavasāyo ’smi<br/>
sattvaṁ sattvavatām aham</div>
<div class="word-by-word">dyūtam - gambling; chalayatām - of all cheats; asmi - I am; tejaḥ - the splendor; tejasvinām - of everything splendid; aham - I am; jayaḥ - victory; asmi - I am; vyavasāyaḥ - enterprise or adventure; asmi - I am; sattvam - the strength; sattva-vatām - of the strong; aham - I am.</div>
<div class="word-by-word">дйӯтам - азартная игра; чхалайата̄м - из мошенничеств; асми - (Я) есть; теджах̣ - блеск; теджасвина̄м - всего, что сияет; ахам - Я; джайах̣ - победа; асми - (Я) есть; вйаваса̄йах̣ - рискованное предприятие (приключение); асми - (Я) есть; саттвам - сила; саттва-вата̄м - сильных; ахам - Я.</div>
<div class="translation"><b>Из всех видов мошенничества Я азартная игра. Я блеск всего, что поражает великолепием. Я победа, Я приключение и сила сильных.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Во вселенной великое множество мошенников. Из всех видов мошенничества самым захватывающим являются азартные игры, которые поэтому представляют Кришну. Кришна, будучи Всевышним, может провести любого. Горе-комментатор «Бхагавад-гиты», который хочет обмануть Кришну и читателя, говоря, что есть нечто более великое, чем Кришна, будет обманут Кришной и не сможет постичь Его даже за очень продолжительное время. Если Кришна решит обмануть кого-либо, Он сделает это лучше, чем любой другой. Его величие не односторонне, оно всеобъемлюще.</div>
 <div class="purp-para">Среди победителей Кришна&thinsp;—&thinsp;сама победа. Он блеск всего, что блестит. Среди предприимчивых и трудолюбивых Он самый предприимчивый и трудолюбивый. Среди искателей приключений Он самый отчаянный, и Он же самый сильный среди сильных. Когда Кришна находился на Земле, никто не мог превзойти Его по силе. Еще в детстве Он поднял холм Говардхана. Кришна&thinsp;—&thinsp;непревзойденный обманщик, никто не может затмить Его великолепия, одержать над Ним победу и превзойти Его по предприимчивости и силе.</div>
 <div id="text37"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.37</b>
</div>
 <div class="textno">37</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">va{SNAInaAM vaAs$aude"vaAe'isma paANx"vaAnaAM DanaÃaya: /<br/>
maunaInaAmapyahM" vyaAs$a: k(vaInaAmauzAnaA k(iva: //37//</div>
<div class="sanskrit">vṛṣṇīnāṁ vāsudevo ’smi<br/>
pāṇḍavānāṁ dhanañ-jayaḥ<br/>
munīnām apy ahaṁ vyāsaḥ<br/>
kavīnām uśanā kaviḥ</div>
<div class="word-by-word">vṛṣṇīnām - of the descendants of Vṛṣṇi; vāsudevaḥ - Kṛṣṇa in Dvārakā; asmi - I am; pāṇḍavānām - of the Pāṇḍavas; dhanam-jayaḥ - Arjuna; munīnām - of the sages; api - also; aham - I am; vyāsaḥ - Vyāsa, the compiler of all Vedic literature; kavīnām - of all great thinkers; uśanā - Uśanā; kaviḥ - the thinker.</div>
<div class="word-by-word">вр̣шн̣ӣна̄м - из потомков Вришни; ва̄судевах̣ - Кришна в Двараке; асми - (Я) есть; па̄н̣д̣ава̄на̄м - из Пандавов; дханан̃джайах̣ - Арджуна; мунӣна̄м - среди мудрецов; апи - также; ахам - Я; вйа̄сах̣ - Вьяса, составитель Вед; кавӣна̄м - из великих мыслителей; уш́ана̄ - Ушана; кавих̣ - мыслитель.</div>
<div class="translation"><b>Из потомков Вришни Я Ва&#772;судева, а из Пандавов&thinsp;—&thinsp;Арджуна. Среди мудрецов Я Вьяса, а среди великих мыслителей&thinsp;—&thinsp;Ушана.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кришна&thinsp;—&thinsp;это изначальная Верховная Личность Бога, а Баладева&thinsp;—&thinsp;Его первая экспансия. И Господь Кришна, и Баладева появились на земле как сыновья Васудевы, поэтому Их обоих можно назвать Ва&#772;судевой. С другой точки зрения, Кришна никогда не покидает Вриндавана, поэтому все формы Кришны, которые появляются за его пределами, следует считать воплощениями Кришны. Ва&#772;судева&thinsp;—&thinsp;непосредственное воплощение Кришны, поэтому Он неотличен от Кришны. Необходимо отметить, что Ва&#772;судева, о котором идет речь в данном стихе «Бхагавад-гиты»,&thinsp;—&thinsp;это Баладева, или Баларама, который, будучи изначальным источником всех воплощений, является также единственным источником Ва&#772;судевы. Первичные экспансии Господа называются <i>свамшами</i>
 (личностными экспансиями); наряду с ними есть еще экспансии, относящиеся к категории <i>вибхиннамши</i>
 (отделенных экспансий).</div>
 <div class="purp-para">Из сыновей Панду Дхананджаей называют Арджуну. Он лучший из людей и потому представляет Кришну. Среди <i>муни,</i>
 мудрецов, знающих Веды, величайшим является Вьяса, который изложил ведическое знание в формах, доступных для понимания обыкновенных людей века Кали. Вьясу, кроме того, считают одним из воплощений Кришны, поэтому Вьяса также является Его представителем. Слово <i>кави</i>
 означает «мыслитель, способный глубоко проникнуть в суть любого предмета». Один из таких <i>кави</i>
 по имени Ушана, Шукрачарья, был духовным учителем демонов и необыкновенно проницательным и дальновидным политиком. Таким образом, Шукрачарья олицетворяет еще одно из достоинств Кришны.</div>
 <div id="text38"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.38</b>
</div>
 <div class="textno">38</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">d"Nx"Ae d"mayataAmaisma naIitar"isma ijagAISataAma, /<br/>
maAEnaM caEvaAisma gAu÷AnaAM ÁaAnaM ÁaAnavataAmah"ma, //38//</div>
<div class="sanskrit">daṇḍo damayatām asmi<br/>
nītir asmi jigīṣatām<br/>
maunaṁ caivāsmi guhyānāṁ<br/>
jñānaṁ jñānavatām aham</div>
<div class="word-by-word">daṇḍaḥ - punishment; damayatām - of all means of suppression; asmi - I am; nītiḥ - morality; asmi - I am; jigīṣatām - of those who seek victory; maunam - silence; ca - and; eva - also; asmi - I am; guhyānām - of secrets; jñānam - knowledge; jñāna-vatām - of the wise; aham - I am.</div>
<div class="word-by-word">дан̣д̣ах̣ - наказание; дамайата̄м - из всех способов подавления; асми - (Я) есть; нӣтих̣ - нравственность; асми - (Я) есть; джигӣшата̄м - тех, кто стремится к победе; маунам - безмолвие; ча - и; эва - также; асми - (Я) есть; гухйа̄на̄м - тайн; джн̃а̄нам - знание; джн̃а̄на-вата̄м - мудрых; ахам - Я.</div>
<div class="translation"><b>Из всех средств подавления беззакония Я кара. В тех, кто стремится к победе, Я нравственная чистота. Я безмолвие тайны и мудрость мудрых.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Среди многочисленных средств подавления беззакония наиболее важными являются те, которыми пресекают преступную деятельность. Когда преступнику присуждают наказание, эта кара олицетворяет Кришну. Главным качеством, приносящим победу, является нравственная чистота. В сокровенных видах деятельности, в том числе слушании, обдумывании и медитации, самое важное&thinsp;—&thinsp;молчание, поскольку оно помогает человеку быстро духовно развиваться. Мудрецом называют того, кто может отличить материю от духа, иными словами, высшую энергию Господа от низшей. Это знание&thinsp;—&thinsp;Сам Кришна.</div>
 <div id="text39"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.39</b>
</div>
 <div class="textno">39</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ya»aAipa s$avaRBaUtaAnaAM baIjaM tad"h"majauRna /<br/>
na tad"ista ivanaA yatsyaAnmayaA BaUtaM car"Acar"ma, //39//</div>
<div class="sanskrit">yac cāpi sarva-bhūtānāṁ<br/>
bījaṁ tad aham arjuna<br/>
na tad asti vinā yat syān<br/>
mayā bhūtaṁ carācaram</div>
<div class="word-by-word">yat - whatever; ca - also; api - may be; sarva-bhūtānām - of all creations; bījam - seed; tat - that; aham - I am; arjuna - O Arjuna; na - not; tat - that; asti - there is; vinā - without; yat - which; syāt - exists; mayā - Me; bhūtam - created being; cara-acaram - moving and nonmoving.</div>
<div class="word-by-word">йат - которое; ча - также; апи - конечно; сарва-бхӯта̄на̄м - всех творений; бӣджам - семя; тат - то; ахам - Я; арджуна - о Арджуна; на - не; тат - то; асти - существует; вина̄ - без; йат - которое; сйа̄т - было бы; майа̄ - Мной; бхӯтам - сотворенное живое существо; чара-ачарам - движущееся и неподвижное.</div>
<div class="translation"><b>Кроме того, о Арджуна, Я семя жизни. Ни одно сотворенное существо, движущееся или неподвижное, не может существовать без Меня.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;У всего сущего есть причина, и этой причиной, то есть семенем материального творения, является Кришна. Все сущее покоится на энергии Кришны, поэтому Его называют всемогущим. Без Его могущественных энергий не может существовать ни одно движущееся или неподвижное живое существо. Все то, что не связано с энергией Кришны, называют <i>майей</i>
&thinsp;—&thinsp;«тем, чего нет».</div>
 <div id="text40"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.40</b>
</div>
 <div class="textno">40</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naAntaAe'ista mama id"vyaAnaAM ivaBaUtaInaAM par"ntapa /<br/>
WSa taUÚe"zAta: ‘aAe·(Ae ivaBaUtaeivaRstar"Ae mayaA //40//</div>
<div class="sanskrit">nānto ’sti mama divyānāṁ<br/>
vibhūtīnāṁ paran-tapa<br/>
eṣa tūddeśataḥ prokto<br/>
vibhūter vistaro mayā</div>
<div class="word-by-word">na - nor; antaḥ - a limit; asti - there is; mama - My; divyānām - of the divine; vibhūtīnām - opulences; param-tapa - O conqueror of the enemies; eṣaḥ - all this; tu - but; uddeśataḥ - as examples; proktaḥ - spoken; vibhūteḥ - of opulences; vistaraḥ - the expanse; mayā - by Me.</div>
<div class="word-by-word">на - не; антах̣ - предел; асти - существует; мама - Моих; дивйа̄на̄м - божественных; вибхӯтӣна̄м - богатств; парантапа - о покоритель врагов; эшах̣ - это; ту - но; уддеш́атах̣ - в качестве примера; проктах̣ - сказано; вибхӯтех̣ - богатства; вистарах̣ - распространение; майа̄ - Мной.</div>
<div class="translation"><b>О могучий покоритель врагов, Моим божественным проявлениям нет конца. Я привел тебе только некоторые примеры Моих бесчисленных достояний.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как сказано в Ведах, хотя качества и энергии Всевышнего можно представлять по-разному, у этих Его достояний нет предела. Поэтому здесь Кришна рассказал лишь о некоторых из них. Он привел Арджуне лишь несколько примеров, чтобы удовлетворить его любопытство.</div>
 <div id="text41"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.41</b>
</div>
 <div class="textno">41</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaâiã"BaUitamats$aÔvaM ™aImaäU"ijaRtamaeva vaA /<br/>
taÔade"vaAvagAcC$ tvaM mama taejaAe"M'zAs$amBavama, //41//</div>
<div class="sanskrit">yad yad vibhūtimat sattvaṁ<br/>
śrīmad ūrjitam eva vā<br/>
tat tad evāvagaccha tvaṁ<br/>
mama tejo-’ṁśa-sambhavam</div>
<div class="word-by-word">yat yat - whatever; vibhūti - opulences; mat - having; sattvam - existence; śrī-mat - beautiful; ūrjitam - glorious; eva - certainly; vā - or; tat tat - all those; eva - certainly; avagaccha - must know; tvam - you; mama - My; tejaḥ - of the splendor; aṁśa - a part; sambhavam - born of.</div>
<div class="word-by-word">йат йат - любые; вибхӯти - богатством; мат - обладающее; саттвам - бытие; ш́рӣ-мат - прекрасное; ӯрджитам - величественное; эва - несомненно; ва̄ - или; тат тат - то; эва - именно; авагаччха - пойми; твам - ты; мама - Мое; теджах̣ - великолепие; ам̇ш́а - части; самбхавам - возникшее.</div>
<div class="translation"><b>Пойми же, что все величественное, прекрасное и славное в этом мире порождено лишь искрой Моего великолепия.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все величественное и прекрасное в этом мире не что иное, как частичное проявление достояний Кришны. Все, что поражает своим великолепием, следует считать достоянием Кришны.</div>
 <div id="text42"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 10.42</b>
</div>
 <div class="textno">42</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Ta vaA baò"naEtaena ikM( ÁaAtaena tavaAjauRna /<br/>
ivaí"ByaAh"imadM" k{(tµamaek(AMzAena isTataAe jagAta, //42//</div>
<div class="sanskrit">atha vā bahunaitena<br/>
kiṁ jñātena tavārjuna<br/>
viṣṭabhyāham idaṁ kṛtsnam<br/>
ekāṁśena sthito jagat</div>
<div class="word-by-word">atha vā - or; bahunā - many; etena - by this kind; kim - what; jñātena - by knowing; tava - your; arjuna - O Arjuna; viṣṭabhya - pervading; aham - I; idam - this; kṛtsnam - entire; eka - by one; aṁśena - part; sthitaḥ - am situated; jagat - universe.</div>
<div class="word-by-word">атха ва̄ - или; бахуна̄ - во многом; этена - в этом; ким - что; джн̃а̄тена - в знании; тава - твоем; арджуна - о Арджуна; вишт̣абхйа - проникнув; ахам - Я; идам - эту; кр̣тснам - всю; эка - одной; ам̇ш́ена - частью; стхитах̣ - пребывающий; джагат - вселенную.</div>
<div class="translation"><b>Но зачем тебе, о Арджуна, знать все эти подробности? Одной Своею частью Я пронизываю и поддерживаю всю вселенную.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Входя в сердце каждого живого существа как Сверхдуша, Верховный Господь пребывает повсюду, пронизывая Собой все материальные вселенные. Здесь Господь говорит Арджуне, что нет никакого смысла постигать красоту и великолепие отдельных явлений этого мира. Достаточно знать, что все сотворенное существует только благодаря тому, что в нем в образе Сверхдуши присутствует Кришна. Все существа, от гигантского Брахмы и вплоть до крошечного муравья, продолжают жить только потому, что в сердце каждого из них находится Господь, поддерживающий их существование.</div>
 <div class="purp-para">Члены некой Миссии настаивают на том, что, поклоняясь любому из полубогов, человек придет к Верховной Личности Бога, то есть достигнет высшей цели жизни. Но здесь Кришна полностью отвергает необходимость поклонения полубогам, ибо даже самые великие из них, Брахма и Шива, представляют собой лишь искру великолепия Верховного Господа. Он&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего, и никто не может превзойти Его. Он <i>асамаурдхва;</i>
 это значит, что на свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. В «Падма-пуране» сказано, что тот, кто ставит Верховного Господа Кришну на один уровень с полубогами, будь то даже Брахма или Шива, сразу же становится атеистом. Тот же, кто тщательно изучит многочисленные описания богатств Кришны и проявлений Его энергии, вне всякого сомнения, поймет положение Господа Шри Кришны и всегда будет поклоняться только Ему. Господа называют вездесущим, ибо часть Его части, Сверхдуша, входит во все сущее. Зная это, чистые преданные сосредоточивают свой ум на Кришне, постоянно служа Ему, и потому они всегда остаются на духовном уровне. О преданном служении и поклонении Кришне прямо говорится в этой главе, в стихах с восьмого по одиннадцатый. Там описан весь путь чистого преданного служения. В данной главе было подробно рассказано о том, как достичь высшей ступени совершенства в преданном служении&thinsp;—&thinsp;вступить в общение с Верховной Личностью Бога. Шрила Баладева Видьябхушана, великий <i>ачарья</i>
 в цепи учителей, ведущей начало от Кришны, завершает свой комментарий к десятой главе «Бхагавад-гиты» такими словами:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йач-чхакти-леш&#769;а&#772;т сурйа&#772;дйа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхавантй атй-угра-теджасах&#803;<br/>
 йад-ам&#775;ш&#769;ена дхр&#803;там&#775; виш&#769;вам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>са кр&#803;шн&#803;о даш&#769;аме &rsquo;рчйате</i>
</div>
 <div class="purport">Даже могущественное солнце черпает силу из беспредельной энергии Господа Кришны, а Своей частичной экспансией Кришна поддерживает целое мироздание. Поэтому именно Господь Шри Кришна выступает здесь, в десятой главе, в качестве объекта поклонения.</div>
 <div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к десятой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Великолепие Абсолюта».</i>
</div>
 </body>
 </html>
 