<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"> <html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en"> <head> <title></title>
 <link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css"/>
 </head>
 <body> <div class="chapter-head"><b>Обзор армий на поле битвы Курукшетра</b>
</div>
 <div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
 <div class="canto">[глава</div>
 <div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is"/>
</div>
 <div class="chapter">ГЛАВА ПЕРВАЯ</div>
 <div class="chapter-title"><b>Обзор армий на поле битвы Курукшетра</b>
</div>
 <div class="chaptno">1</div>
 <div id="text1"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.1</b>
</div>
   <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">Da{tar"Aí)" ovaAca<br/>
DamaRºae‡ae ku(ç&ºae‡ae s$amavaetaA yauyauts$ava: /<br/>
maAmak(A: paANx"vaAêEva ik(maku(vaRta s$aÃaya // 1 //</div>
<div class="sanskrit">dhṛtarāṣṭra uvāca<br/>
dharma-kṣetre kuru-kṣetre<br/>
samavetā yuyutsavaḥ<br/>
māmakāḥ pāṇḍavāś caiva<br/>
kim akurvata sañjaya</div>
<div class="word-by-word">dhṛtarāṣṭraḥ uvāca - King Dhṛtarāṣṭra said; dharma-kṣetre - in the place of pilgrimage; kuru-kṣetre - in the place named Kurukṣetra; samavetāḥ - assembled; yuyutsavaḥ - desiring to ﬁght; māmakāḥ - my party (sons); pāṇḍavāḥ - the sons of Pāṇḍu; ca - and; eva - certainly; kim - what; akurvata - did they do; sañjaya - O Sañjaya.</div>
<div class="word-by-word">дхр̣тара̄шт̣рах̣ ува̄ча - царь Дхритараштра сказал; дхарма-кшетре - в месте паломничества; куру-кшетре - в месте под названием Курукшетра; самавета̄х̣ - собравшиеся; йуйутсавах̣ - желающие вступить в бой; ма̄мака̄х̣ - те, кто на моей стороне (мои сыновья); па̄н̣д̣ава̄х̣ - сыновья Панду; ча - и; эва - безусловно; ким - что; акурвата - сделали; сан̃джайа - о Санджая.</div>
<div class="translation"><b>Дхритараштра спросил: О Санджая, что стали делать мои сыновья и сыновья Панду, когда, горя желанием вступить в бой, собрались в месте паломничества, на поле Курукшетра?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;«Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это популярное богословское произведение, суть которого изложена в «Гита-махатмье» («Прославлении „Гиты“»). Там, в частности, говорится, что изучать «Бхагавад-гиту» нужно очень внимательно, с помощью человека, преданного Шри Кришне. В попытках понять ее смысл очень важно избегать предвзятых толкований, продиктованных корыстными мотивами. Пример того, как следует понимать «Бхагавад-гиту», мы находим в самой «Гите»: так понял ее Арджуна, который услышал это произведение из уст Самого Господа. Если человеку посчастливится услышать «Бхагавад-гиту» от истинного представителя Господа и понять ее непредвзято, так, как понял ее Арджуна, можно считать, что он постиг всю мудрость, заключенную в Ведах и других священных писаниях мира. В «Бхагавад-гите» читатель найдет все, что содержится в иных писаниях, а также то, чего нет ни в одной другой книге. В этом уникальность «Бхагавад-гиты». Она представляет собой совершенное теистическое учение, ибо ее поведал Сам Господь Шри Кришна, Верховная Личность Бога.</div>
 <div class="purp-para">Беседа Дхритараштры и Санджаи, приведенная в «Махабхарате», составляет канву этого великого философского произведения. Как известно, «Бхагавад-гита» была поведана на поле битвы Курукшетра, которое с незапамятных времен, со времен ведической цивилизации, является местом паломничества. Ее рассказал Сам Господь, когда Он пришел на нашу планету, чтобы указать людям путь к постижению истины.</div>
 <div class="purp-para">В этом стихе ключевым является слово <i>дхарма-кшетра</i>
 (место, где совершаются религиозные обряды), так как в битве на Курукшетре Верховный Господь принял сторону Арджуны. Дхритараштра, отец Кауравов, глубоко сомневался в том, что его сыновьям удастся одержать победу в предстоящем сражении. Эти сомнения заставили его обратиться к своему министру Санджае с вопросом: «Что они стали делать?» Он прекрасно знал, что его сыновья и сыновья его младшего брата Панду собрались на Курукшетре, чтобы вступить в бой, и тем не менее его вопрос не лишен смысла. Он не хотел, чтобы двоюродные братья заключили перемирие, но, в то же время, беспокоился за судьбу своих сыновей и за исход сражения. Поскольку полем сражения выбрали Курукшетру, место, которое, согласно Ведам, является святым даже для небожителей, Дхритараштра боялся, что святое место может повлиять на исход битвы. Он прекрасно понимал, что это влияние будет помогать Арджуне и другим сыновьям Панду, так как все они были праведны от рождения. Санджая был учеником Вьясы и по милости Вьясы, даже находясь в покоях Дхритараштры, мог видеть все, что происходило на поле битвы Курукшетра. Поэтому Дхритараштра спросил его о том, что делается на месте сражения.</div>
 <div class="purp-para">Сыновья Панду и сыновья Дхритараштры принадлежали к одному роду, но вопрос Дхритараштры выдает его отношение к племянникам. Он умышленно причисляет к роду Куру только своих сыновей, тем самым лишая сыновей Панду их наследственных прав. Это свидетельствует о нелюбви Дхритараштры к сыновьям Панду.</div>
 <div class="purp-para">Итак, с самого начала повествования становится ясно, что на священном поле Курукшетра, где находится сам отец религии, Шри Кришна, будут, словно на рисовом поле во время прополки, вырваны все сорняки (сын Дхритараштры Дурьйодхана и другие) и что победу по воле Господа одержат истинно праведные люди во главе с Юдхиштхирой. Таков смысл слов <i>дхарма-кшетре</i>
 и <i>куру-кшетре, </i>
помимо их значения в контексте ведической культуры и истории.</div>
 <div id="text2"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.2</b>
</div>
 <div class="textno">2</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
ä{"î"A tau paANx"vaAnaIkM( vyaUXM# äu"yaAeRDanastad"A /<br/>
@AcaAyaRmaupas$aËÿmya r"AjaA vacanama“avaIta, // 2 //</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
dṛṣṭvā tu pāṇḍavānīkaṁ<br/>
vyūḍhaṁ duryodhanas tadā<br/>
ācāryam upasaṅgamya<br/>
rājā vacanam abravīt</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; dṛṣṭvā - after seeing; tu - but; pāṇḍava-anīkam - the soldiers of the Pāṇḍavas; vyūḍham - arranged in a military phalanx; duryodhanaḥ - King Duryodhana; tadā - at that time; ācāryam - the teacher; upasaṅgamya - approaching; rājā - the king; vacanam - words; abravīt - spoke.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; др̣шт̣ва̄ - осмотрев; ту - но; па̄н̣д̣ава-анӣкам - армию Пандавов; вйӯд̣хам - выстроенную в боевые порядки; дурйодханах̣ - царь Дурьйодхана; тада̄ - тогда; а̄ча̄рйам - к учителю; упасан̇гамйа - подойдя; ра̄джа̄ - царь; вачанам - речь; абравӣт - произнес.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: Оглядев боевые порядки армии сыновей Панду, царь Дурьйодхана подошел к своему учителю и произнес такие слова.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дхритараштра был слеп от рождения. К несчастью, он был лишен и духовного зрения. Он прекрасно знал, что его сыновья так же слепы в вопросах религии, как и он, и был уверен, что они никогда не придут к соглашению с добродетельными от рождения Пандавами. И все же его одолевали сомнения: он не знал, какое влияние окажет на его сыновей место паломничества. Санджая понимал, что́ побудило Дхритараштру спросить, как разворачиваются события на поле битвы. Желая ободрить упавшего духом царя, он заверил его, что его сыновья не собираются идти на мировую, несмотря на влияние святого места. Поэтому он сообщил царю, что его сын Дурьйодхана, оглядев армию Пандавов, подошел к главнокомандующему армии Кауравов, Дроначарье, чтобы рассказать ему о положении дел. Хотя Дурьйодхана назван здесь царем, серьезность ситуации заставила его пойти к главнокомандующему своей армии. Этот поступок выдает в нем искусного политика. Но даже такой опытный дипломат, как Дурьйодхана, не сумел скрыть страха, который он испытал при виде армии Пандавов.</div>
 <div id="text3"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.3</b>
</div>
 <div class="textno">3</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">pazyaEtaAM paANx"]pau‡aANAAmaAcaAyaR mah"taI%M camaUma, /<br/>
vyaUX#AM åu"pad"pau‡aeNA tava izASyaeNA DaImataA // 3 //</div>
<div class="sanskrit">paśyaitāṁ pāṇḍu-putrānām<br/>
ācārya mahatīṁ camūm<br/>
vyūḍhāṁ drupada-putreṇa<br/>
tava śiṣyeṇa dhīmatā</div>
<div class="word-by-word">paśya - behold; etām - this; pāṇḍu-putrānām - of the sons of Pāṇḍu; ācārya - O teacher; mahatīm - great; camūm - military force; vyūḍhām - arranged; drupada-putreṇa - by the son of Drupada; tava - your; śiṣyeṇa - disciple; dhī-matā - very intelligent.</div>
<div class="word-by-word">паш́йа - взгляни; эта̄м - на эту; па̄н̣д̣у-путра̄н̣а̄м - сыновей Панду; а̄ча̄рйа - о учитель; махатӣм - огромную; чамӯм - армию; вйӯд̣ха̄м - построенную; друпада-путрен̣а - сыном Друпады; тава - твоим; ш́ишйен̣а - учеником; дхӣ-мата̄ - мудрым.</div>
<div class="translation"><b>Взгляни, о учитель, на огромную армию сыновей Панду, которую так искусно выстроил твой одаренный ученик, сын Друпады.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Великий дипломат, Дурьйодхана хотел указать Дроначарье, выдающемуся военачальнику-<i>брахману,</i>
 на допущенный им промах. Некогда Дроначарья поссорился с царем Друпадой, отцом Драупади, которая потом стала женой Арджуны. Оскорбленный Друпада устроил большое жертвоприношение и получил благословение, по которому у него должен был родиться сын, способный убить Дроначарью. Дроначарья прекрасно знал об этом, но, будучи великодушным <i>брахманом, </i>
он не колеблясь открыл все свои военные секреты сыну Друпады, Дхриштадьюмне, когда тот обучался у него воинскому искусству. Теперь на поле битвы Курукшетра Дхриштадьюмна выступал на стороне Пандавов, и именно он построил их армию в боевые порядки, воспользовавшись знаниями, полученными от Дроначарьи. Дурьйодхана указал Дроначарье на допущенную им ошибку, чтобы он был начеку и никого не щадил во время боя. Этими словами он также намекает на то, что Дроначарья не должен проявлять мягкости, сражаясь с Пандавами, которые тоже были его учениками, причем любимыми. Самым любимым и способным учеником Дроначарьи был Арджуна, поэтому Дурьйодхана предупредил Дроначарью, что любая снисходительность на поле боя неминуемо приведет к поражению.</div>
 <div id="text4"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.4</b>
</div>
 <div class="textno">4</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@‡a zAUr"A mahe"SvaAs$aA BaImaAjauRnas$amaA yauiDa /<br/>
yauyauDaAnaAe ivar"Aq%ê åu"pad"ê mah"Ar"Ta: // 4 //</div>
<div class="sanskrit">atra śūrā maheṣv-āsā<br/>
bhīmārjuna-samā yudhi<br/>
yuyudhāno virāṭaś ca<br/>
drupadaś ca mahā-rathaḥ</div>
<div class="word-by-word">atra - here; śūrāḥ - heroes; mahā-iṣu-āsāḥ - mighty bowmen; bhīma-arjuna - to Bhīma and Arjuna; samāḥ - equal; yudhi - in the ﬁght; yuyudhānaḥ - Yuyudhāna; virāṭaḥ - Virāṭa; ca - also; drupadaḥ - Drupada; ca - also; mahā-rathaḥ - great ﬁghter.</div>
<div class="word-by-word">атра - здесь; ш́ӯра̄х̣ - герои; маха̄-ишу-а̄са̄х̣ - меткие лучники; бхӣма-арджуна - Бхиме и Арджуне; сама̄х̣ - равные; йудхи - в бою; йуйудха̄нах̣ - Ююдхана; вира̄т̣ах̣ - Вирата; ча - также; друпадах̣ - Друпада; ча - также; маха̄-ратхах̣ - великий воин.</div>
<div class="translation"><b>В этой армии много отважных лучников, которые не уступают в бою Бхиме и Арджуне. Среди них такие великие воины, как Ююдхана, Вирата и Друпада.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Сам по себе Дхриштадьюмна едва ли сумел бы справиться с таким великим и искусным военачальником, как Дроначарья, однако в армии Пандавов было много других воинов, которых нельзя было недооценивать. Дурьйодхана считал их серьезной преградой на пути к победе, ибо каждый из них был столь же могучим, как Бхима и Арджуна. Сила Бхимы и Арджуны была ему известна, и потому Дурьйодхана сравнивает других воинов с ними.</div>
 <div id="text5"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.5</b>
</div>
 <div class="textno">5</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">Da{í"ke(tauêeik(taAna: k(AizAr"Ajaê vaIyaRvaAna, /<br/>
pauç&ijatku(intaBaAejaê zAEbyaê nar"pauËÿva: // 5 //</div>
<div class="sanskrit">dhṛṣṭaketuś cekitānaḥ<br/>
kāśirājaś ca vīryavān<br/>
purujit kuntibhojaś ca<br/>
śaibyaś ca nara-puṅgavaḥ</div>
<div class="word-by-word">dhṛṣṭaketuḥ - Dhṛṣṭaketu; cekitānaḥ - Cekitāna; kāśirājaḥ - Kāśirāja; ca - also; vīrya-vān - very powerful; purujit - Purujit; kuntibhojaḥ - Kuntibhoja; ca - and; śaibyaḥ - Śaibya; ca - and; nara-puṅgavaḥ - hero in human society.</div>
<div class="word-by-word">дхр̣шт̣акетух̣ - Дхриштакету; чекита̄нах̣ - Чекитана; ка̄ш́ира̄джах̣ - Кашираджа; ча - и; вӣрйа-ва̄н - могучий; пуруджит - Пуруджит; кунтибходжах̣ - Кунтибходжа; ча - и; ш́аибйах̣ - Шайбья; ча - и; нара-пун̇гавах̣ - герой среди людей.</div>
<div class="translation"><b>На их стороне великие, храбрые и могучие воины Дхриштакету, Чекитана, Кашираджа, Пуруджит, Кунтибходжа и Шайбья.</b>
</div>
 <div id="text6"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.6</b>
</div>
 <div class="textno">6</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yauDaAmanyauê iva‚(Anta oÔamaAEjaAê vaIyaRvaAna, /<br/>
s$aAEBa‰"Ae ‰"AEpade"yaAê s$avaR Wva mah"Ar"TaA: // 6 //</div>
<div class="sanskrit">yudhāmanyuś ca vikrānta<br/>
uttamaujāś ca vīryavān<br/>
saubhadro draupadeyāś ca<br/>
sarva eva mahā-rathāḥ</div>
<div class="word-by-word">yudhāmanyuḥ - Yudhāmanyu; ca - and; vikrāntaḥ - mighty; uttamaujāḥ - Uttamaujā; ca - and; vīrya-vān - very powerful; saubhadraḥ - the son of Subhadrā; draupadeyāḥ - the sons of Draupadī; ca - and; sarve - all; eva - certainly; mahā-rathāḥ - great chariot ﬁghters.</div>
<div class="word-by-word">йудха̄манйух̣ - Юдхаманью; ча - и; викра̄нтах̣ - могучий; уттамауджа̄х̣ - Уттамауджа; ча - и; вӣрйа-ва̄н - обладающий необыкновенной силой; саубхадрах̣ - сын Субхадры; драупадейа̄х̣ - сыновья Драупади; ча - и; сарве - все; эва - безусловно; маха̄-ратха̄х̣ - великие воины, сражающиеся на колесницах.</div>
<div class="translation"><b>С ними могучий Юдхаманью, грозный Уттамауджа, а также сын Субхадры и сыновья Драупади. Все они великие воины, владеющие искусством боя на колесницах.</b>
</div>
 <div id="text7"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.7</b>
</div>
 <div class="textno">7</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@smaAkM( tau ivaizAí"A yae taAiªabaAeDa iã"jaAeÔama /<br/>
naAyak(A mama s$aEnyasya s$aMÁaATa< taAna, “avaIima tae // 7 //</div>
<div class="sanskrit">asmākaṁ tu viśiṣṭā ye<br/>
tān nibodha dvijottama<br/>
nāyakā mama sainyasya<br/>
saṁjñārthaṁ tān bravīmi te</div>
<div class="word-by-word">asmākam - our; tu - but; viśiṣṭāḥ - especially powerful; ye - who; tān - them; nibodha - just take note of, be informed; dvija-uttama - O best of the brāhmaṇas; nāyakāḥ - captains; mama - my; sainyasya - of the soldiers; saṁjñā-artham - for information; tān - them; bravīmi - I am speaking; te - to you.</div>
<div class="word-by-word">асма̄кам - наши; ту - но; виш́ишт̣а̄х̣ - необыкновенно могущественные; йе - которые; та̄н - их; нибодха - узнай же; двиджа-уттама - о лучший из брахманов; на̄йака̄х̣ - военачальники; мама - мои; саинйасйа - войска; сам̇джн̃а̄-артхам - к сведению; та̄н - их; бравӣми - называю; те - тебе.</div>
<div class="translation"><b>А теперь, о лучший из <i>брахманов, </i>
узнай от меня о выдающихся военачальниках, которые поведут в бой мою армию.</b>
</div>
 <div id="text8"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.8</b>
</div>
 <div class="textno">8</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BavaAna, BaISmaê k(NARê k{(paê s$aimaitaMjaya: /<br/>
@ìtTaAmaA ivak(NARê s$aAEmad"iÔastaTaEva ca // 8 //</div>
<div class="sanskrit">bhavān bhīṣmaś ca karṇaś ca<br/>
kṛpaś ca samitiṁ-jayaḥ<br/>
aśvatthāmā vikarṇaś ca<br/>
saumadattis tathaiva ca</div>
<div class="word-by-word">bhavān - your good self; bhīṣmaḥ - Grandfather Bhīṣma; ca - also; karṇaḥ - Karṇa; ca - and; kṛpaḥ - Kṛpa; ca - and; samitim-jayaḥ - always victorious in battle; aśvatthāmā - Aśvatthāmā; vikarṇaḥ - Vikarṇa; ca - as well as; saumadattiḥ - the son of Somadatta; tathā - as well as; eva - certainly; ca - also.</div>
<div class="word-by-word">бхава̄н - ты (досточтимый); бхӣшмах̣ - Бхишма; ча - и; карн̣ах̣ - Карна; ча - и; кр̣пах̣ - Крипа; ча - и; самитим-джайах̣ - побеждающий; аш́ваттха̄ма̄ - Ашваттхама; викарн̣ах̣ - Викарна; ча - а также; саумадаттих̣ - сын Сомадатты; татха̄ - также; эва - конечно; ча - и.</div>
<div class="translation"><b>Среди них такие непобедимые воины, как ты сам, Бхишма, Карна, Крипа, Ашваттхама, Викарна и сын Сомадатты по имени Бхуришрава.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дурьйодхана перечисляет здесь выдающихся воинов, не знавших поражений. Викарна был братом Дурьйодханы, Ашваттхама&thinsp;—&thinsp;сыном Дроначарьи, а Саумадатти (Бхуришрава)&thinsp;—&thinsp;сыном царя Бахликов. Карна был единоутробным братом Арджуны: он родился у Кунти до того, как она стала женой царя Панду. Крипачарья был братом-близнецом жены Дроначарьи.</div>
 <div id="text9"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.9</b>
</div>
 <div class="textno">9</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@nyae ca bah"va: zAUr"A mad"TaeR tya·(jaIivataA: /<br/>
naAnaAzAñ‘ah"r"NAA: s$avaeR yauÜ"ivazAAr"d"A: // 9 //</div>
<div class="sanskrit">anye ca bahavaḥ śūrā<br/>
mad-arthe tyakta-jīvitāḥ<br/>
nānā-śastra-praharaṇāḥ<br/>
sarve yuddha-viśāradāḥ</div>
<div class="word-by-word">anye - others; ca - also; bahavaḥ - in great numbers; śūrāḥ - heroes; mat-arthe - for my sake; tyakta-jīvitāḥ - prepared to risk life; nānā - many; śastra - weapons; praharaṇāḥ - equipped with; sarve - all of them; yuddha-viśāradāḥ - experienced in military science.</div>
<div class="word-by-word">анйе - другие; ча - также; бахавах̣ - многие; ш́ӯра̄х̣ - герои; мат-артхе - за меня; тйакта-джӣвита̄х̣ - готовые отдать жизнь; на̄на̄ - многими; ш́астра - видами оружия; прахаран̣а̄х̣ - вооруженные; сарве - все; йуддха-виш́а̄рада̄х̣ - опытные в военном деле.</div>
<div class="translation"><b>В наших рядах много других героев, готовых отдать за меня свою жизнь. Все они владеют разнообразными видами оружия и опытны в ведении боя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Что касается других воинов, таких как Джаядратха, Критаварма и Шалья,&thinsp;—&thinsp;то все они были готовы сложить головы, сражаясь за Дурьйодхану. Иными словами, их гибель в битве на Курукшетре была предрешена, поскольку они приняли сторону порочного Дурьйодханы. Но сам Дурьйодхана, разумеется, был уверен в победе, рассчитывая на силу всех перечисленных им могучих воинов, которые были его союзниками и друзьями.</div>
 <div id="text10"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.10</b>
</div>
 <div class="textno">10</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@payaARæaM tad"smaAkM( balaM BaISmaAiBar"iºatama, /<br/>
payaARæaM itvad"maetaeSaAM balaM BaImaAiBar"iºatama, //10//</div>
<div class="sanskrit">aparyāptaṁ tad asmākaṁ<br/>
balaṁ bhīṣmābhirakṣitam<br/>
paryāptaṁ tv idam eteṣāṁ<br/>
balaṁ bhīmābhirakṣitam</div>
<div class="word-by-word">aparyāptam - immeasurable; tat - that; asmākam - of ours; balam - strength; bhīṣma - by Grandfather Bhīṣma; abhirakṣitam - perfectly protected; paryāptam - limited; tu - but; idam - all this; eteṣām - of the Pāṇḍavas; balam - strength; bhīma - by Bhīma; abhirakṣitam - carefully protected.</div>
<div class="word-by-word">апарйа̄птам - неизмерима; тат - та; асма̄кам - наша; балам - сила; бхӣшма - Бхишмой; абхиракшитам - надежно защищенная; парйа̄птам - ограниченна; ту - но; идам - эта; этеша̄м - (этих) Пандавов; балам - сила; бхӣма - Бхимой; абхиракшитам - хорошо защищенная.</div>
<div class="translation"><b>Наши силы неизмеримы, а наша армия надежно защищена дедом Бхишмой, тогда как силы Пандавов, которые тщательно обороняет Бхима, ограниченны.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Здесь Дурьйодхана дает сравнительную оценку военных сил враждующих сторон. Он считает силу своей армии неизмеримой, в особенности потому, что ее надежно защищает самый опытный военачальник, старейшина рода Бхишма. С другой стороны, силы Пандавов ограниченны и защищены куда менее опытным полководцем, Бхимой, которого никак нельзя сравнивать с Бхишмой. Дурьйодхана всегда ненавидел Бхиму, так как знал, что если ему суждено погибнуть, то убить его может только Бхима. Однако присутствие Бхишмы, который был несравненно более опытным военачальником, вселяло в него уверенность в победе. Иначе говоря, у Дурьйодханы были все основания для того, чтобы рассчитывать на победу в предстоящем сражении.</div>
 <div id="text11"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.11</b>
</div>
 <div class="textno">11</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@yanaeSau ca s$avaeRSau yaTaABaAgAmavaisTataA: /<br/>
BaISmamaevaAiBar"ºantau Bavanta: s$avaR Wva ih" //11//</div>
<div class="sanskrit">ayaneṣu ca sarveṣu<br/>
yathā-bhāgam avasthitāḥ<br/>
bhīṣmam evābhirakṣantu<br/>
bhavantaḥ sarva eva hi</div>
<div class="word-by-word">ayaneṣu - in the strategic points; ca - also; sarveṣu - everywhere; yathā-bhāgam - as differently arranged; avasthitāḥ - situated; bhīṣmam - unto Grandfather Bhīṣma; eva - certainly; abhirakṣantu - should give support; bhavantaḥ - you; sarve - all respectively; eva hi - certainly.</div>
<div class="word-by-word">айанешу - на стратегических позициях; ча - также; сарвешу - на всех; йатха̄-бха̄гам - раздельно; авастхита̄х̣ - находящиеся; бхӣшмам - Бхишме; эва - безусловно; абхиракшанту - пусть оказывают поддержку; бхавантах̣ - вы (досточтимые); сарве - все; эва хи - обязательно.</div>
<div class="translation"><b>Каждый из вас, защищая свои позиции в боевых порядках, должен оказывать всемерную поддержку Бхишме.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Воздав хвалу доблестному Бхишме, Дурьйодхана подумал, что другие воины могут решить, будто их меньше ценят, и с присущей ему дипломатичностью попытался исправить положение. Дурьйодхана подчеркнул, что Бхишмадева, без сомнения, является величайшим героем, но он уже стар, и потому все остальные должны позаботиться о том, чтобы оградить его со всех сторон. Когда он будет сражаться на одном фланге, враг может воспользоваться этим и напасть с другого фланга, поэтому очень важно, чтобы другие герои все время оставались на своих стратегических позициях, не позволяя противнику прорвать строй. Дурьйодхана сознавал, что победа Кауравов целиком зависела от Бхишмадевы. Он был уверен в поддержке Бхишмадевы и Дроначарьи, ибо прекрасно помнил, что они не проронили ни слова, когда жена Арджуны Драупади, которую Кауравы пытались раздеть на виду у этих великих воинов, в отчаянии взывала к ним, моля о справедливости. Разумеется, Дурьйодхана знал и то, что оба военачальника были по-своему привязаны к Пандавам, но все же надеялся, что они забудут о своей привязанности, как это случилось во время игры в кости между Пандавами и Кауравами.</div>
 <div id="text12"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.12</b>
</div>
 <div class="textno">12</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tasya s$aÃanayana, h"Sa< ku(ç&va{Ü": ipataAmah": /<br/>
is$aMh"naAdM" ivanaâAe»aE: zAÊMÿ d"DmaAE ‘ataApavaAna, //12//</div>
<div class="sanskrit">tasya sañjanayan harṣaṁ<br/>
kuru-vṛddhaḥ pitāmahaḥ<br/>
siṁha-nādaṁ vinadyoccaiḥ<br/>
śaṅkhaṁ dadhmau pratāpavān</div>
<div class="word-by-word">tasya - his; sañjanayan - increasing; harṣam - cheerfulness; kuru-vṛddhaḥ - the grandsire of the Kuru dynasty (Bhīṣma); pitāmahaḥ - the grandfather; siṁha-nādam - roaring sound, like that of a lion; vinadya - vibrating; uccaiḥ - very loudly; śaṅkham - conchshell; dadhmau - blew; pratāpa-vān - the valiant.</div>
<div class="word-by-word">тасйа - его; сан̃джанайан - усиливающий; харшам - радость; куру-вр̣ддхах̣ - старейшина рода Куру (Бхишма); пита̄махах̣ - дед; сим̇ха-на̄дам - раскатистый звук, подобный рычанию льва; винадйа - издав; уччаих̣ - очень громко; ш́ан̇кхам - в раковину; дадхмау - протрубил; прата̄па-ва̄н - доблестный.</div>
<div class="translation"><b>Тогда Бхишма, доблестный старейшина рода Куру, самый почтенный из собравшихся на Курукшетре воинов, громко затрубил в свою раковину, и ее звук, подобный львиному рыку, наполнил радостью сердце Дурьйодханы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Старейшина рода Куру понял чувства и мысли своего внука Дурьйодханы. Испытывая к нему естественную жалость, Бхишма решил ободрить его и громко затрубил в раковину, как бы доказывая, что его недаром сравнивают со львом. С другой стороны, то, что он затрубил в раковину, было символично: тем самым он давал понять своему удрученному внуку Дурьйодхане, что у него нет шансов на победу в сражении, так как на стороне его врагов находится Верховный Господь, Кришна. Однако сам Бхишма, верный долгу, вступит в бой и будет сражаться, чего бы ему это ни стоило.</div>
 <div id="text13"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.13</b>
</div>
 <div class="textno">13</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tata: zAÊÿAê BaeyaRê paNAvaAnak(gAAemauKaA: /<br/>
s$ah"s$aEvaAByah"nyanta s$a zAbd"staumaulaAe'Bavata, //13//</div>
<div class="sanskrit">tataḥ śaṅkhāś ca bheryaś ca<br/>
paṇavānaka-gomukhāḥ<br/>
sahasaivābhyahanyanta<br/>
sa śabdas tumulo ’bhavat</div>
<div class="word-by-word">tataḥ - thereafter; śaṅkhāḥ - conchshells; ca - also; bheryaḥ - large drums; ca - and; paṇava-ānaka - small drums and kettledrums; go-mukhāḥ - horns; sahasā - all of a sudden; eva - certainly; abhyahanyanta - were simultaneously sounded; saḥ - that; śabdaḥ - combined sound; tumulaḥ - tumultuous; abhavat - became.</div>
<div class="word-by-word">татах̣ - затем; ш́ан̇кха̄х̣ - раковины; ча - также; бхерйах̣ - большие барабаны; ча - и; пан̣ава-а̄нака - маленькие барабаны и литавры; го-мукха̄х̣ - и рожки; сахаса̄ - неожиданно; эва - безусловно; абхйаханйанта - одновременно зазвучали; сах̣ - этот; ш́абдах̣ - звук; тумулах̣ - громоподобный; абхават - был.</div>
<div class="translation"><b>Вторя ему, разом зазвучали раковины, барабаны, трубы, горны и рожки, наполнив воздух громоподобным гулом.</b>
</div>
 <div id="text14"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.14</b>
</div>
 <div class="textno">14</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tata: ìetaEhR"yaEyauR·e( mah"ita syand"nae isTataAE /<br/>
maADava: paANx"vaêEva id"vyaAE zAÊÿAE ‘ad"Dmatau: //14//</div>
<div class="sanskrit">tataḥ śvetair hayair yukte<br/>
mahati syandane sthitau<br/>
mādhavaḥ pāṇḍavaś caiva<br/>
divyau śaṅkhau pradadhmatuḥ</div>
<div class="word-by-word">tataḥ - thereafter; śvetaiḥ - with white; hayaiḥ - horses; yukte - being yoked; mahati - in a great; syandane - chariot; sthitau - situated; mādhavaḥ - Kṛṣṇa (the husband of the goddess of fortune); pāṇḍavaḥ - Arjuna (the son of Pāṇḍu); ca - also; eva - certainly; divyau - transcendental; śaṅkhau - conchshells; pradadhmatuḥ - sounded.</div>
<div class="word-by-word">татах̣ - затем; ш́ветаих̣ - белыми; хайаих̣ - лошадьми; йукте - на запряженной; махати - на великолепной; сйандане - на колеснице; стхитау - находившиеся; ма̄дхавах̣ - Кришна (супруг богини удачи); па̄н̣д̣авах̣ - сын Панду (Арджуна); ча - также; эва - безусловно; дивйау - в божественные; ш́ан̇кхау - раковины; прададхматух̣ - подули.</div>
<div class="translation"><b>Затем другой стороне Господь Кришна и Арджуна, стоявшие на великолепной колеснице, запряженной белыми лошадьми, затрубили в свои божественные раковины.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В противоположность раковине Бхишмадевы, раковины в руках Кришны и Арджуны названы здесь божественными. Звуки этих божественных раковин свидетельствовали о том, что у противника не было надежды на победу, так как Кришна был на стороне Пандавов. <i>Джайас ту па&#772;н&#803;д&#803;у-путра&#772;н&#803;а&#772;м&#775; йеша&#772;м&#775; пакше джана&#772;рданах&#803;</i>
. Победа неизменно сопутствует людям, подобным сыновьям Панду, поскольку Господь Кришна всегда находится подле них. А где Господь, там и богиня счастья и удачи, которая никогда не расстается со своим супругом. Стало быть, победа и удача ожидали Арджуну, о чем и возвестили трансцендентные звуки раковины Вишну (Господа Кришны). Кроме того, колесница, на которой находились друзья, была подарена Арджуне Агни (богом огня), а это означало, что на ней можно было победить врагов во всех трех мирах и покорить все стороны света.</div>
 <div id="text15"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.15</b>
</div>
 <div class="textno">15</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">paAÂajanyaM ô$SaIke(zAAe de"vad"ÔaM DanaÃaya: /<br/>
paAENxM") d"DmaAE mah"AzAÊMÿ BaImak(maAR va{k(Aed"r": //15//</div>
<div class="sanskrit">pāñcajanyaṁ hṛṣīkeśo<br/>
devadattaṁ dhanañ-jayaḥ<br/>
pauṇḍraṁ dadhmau mahā-śaṅkhaṁ<br/>
bhīma-karmā vṛkodaraḥ</div>
<div class="word-by-word">pāñcajanyam - the conchshell named Pāñcajanya; hṛṣīka-īśaḥ - Hṛṣīkeśa (Kṛṣṇa, the Lord who directs the senses of the devotees); devadattam - the conchshell named Devadatta; dhanam-jayaḥ - Dhanañjaya (Arjuna, the winner of wealth); pauṇḍram - the conch named Pauṇḍra; dadhmau - blew; mahā-śaṅkham - the terriﬁc conchshell; bhīma-karmā - one who performs herculean tasks; vṛka-udaraḥ - the voracious eater (Bhīma).</div>
<div class="word-by-word">па̄н̃чаджанйам - в раковину, называемую Панчаджаньей; хр̣шӣка-ӣш́ах̣ - Хришикеша (Господь Кришна, повелевающий чувствами Своих преданных); девадаттам - в раковину, называемую Девадаттой; дханам-джайах̣ - Дхананджая (Арджуна, завоеватель богатств); паун̣д̣рам - в раковину, называемую Паундрой; дадхмау - подул; маха̄-ш́ан̇кхам - в огромную раковину; бхӣма-карма̄ - совершающий богатырские подвиги; вр̣ка-ударах̣ - ненасытный едок (Бхима).</div>
<div class="translation"><b>Господь Кришна затрубил в Свою раковину Панчаджанью, а Арджуна&thinsp;—&thinsp;в свою, Девадатту; ненасытный Бхима, славный своими богатырскими подвигами, затрубил в свою огромную раковину Паундру.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе Господь Кришна назван Хришикешей, ибо Он повелитель органов чувств всех живых существ. Живые существа&thinsp;—&thinsp;неотъемлемые частицы Господа, следовательно, их чувства являются частью чувств Господа. Имперсоналисты не могут объяснить происхождение чувств живых существ, поэтому они стремятся представить живые существа лишенными чувств или безличными. На самом же деле чувства живого существа подвластны Господу, пребывающему в сердце каждого: Он управляет ими в той степени, в какой живое существо предается Ему. Что же касается чистых преданных, то Господь непосредственно руководит деятельностью их органов чувств. На поле битвы Курукшетра Господь лично управлял трансцендентными чувствами Арджуны, поэтому Он назван здесь Хришикешей. У Господа много разных имен, в которых отражены различные стороны Его деятельности. Его называют Мадхусуданой, потому что Он сразил демона Мадху, и Говиндой, ибо Он приносит наслаждение коровам и чувствам; Его называют Ва&#772;судевой, потому что Он появился на земле как сын Васудевы, и Девакинанданой, потому что Своей матерью Он избрал Деваки; Его называют Яшодананданой за то, что Он подарил Свои детские игры Яшоде во Вриндаване, и Партха-Саратхи, так как Он управлял колесницей Своего друга Арджуны. Подобно этому, Господа называют Хришикешей, потому что Он руководил действиями Арджуны на поле битвы Курукшетра.</div>
 <div class="purp-para">Арджуна в этом стихе назван Дхананджаей, так как некогда он помог своему старшему брату собрать средства, необходимые, чтобы совершить различные жертвоприношения. А Бхима назван здесь Врикодарой, потому что он славился не только богатырскими подвигами, такими как убийство демона Хидимбы, но и непомерным аппетитом. Итак, звуки раковин, в которые трубили великие герои в рядах Пандавов, начиная с Самого Господа, вселили радость в сердца воинов их армии. Их противники были лишены подобных преимуществ: с ними не было ни Господа Кришны, верховного повелителя, ни богини удачи. Поэтому они были обречены на поражение, о чем и возвестили трубные звуки раковин.</div>
 <div id="text16"></div>
 <div id="text17"></div>
 <div id="text18"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 1.16–18</b>
</div>
 <div class="textno">18</div>
  <div class="special"></div>
     <div class="devanagari">@nantaivajayaM r"AjaA ku(ntaIpau‡aAe yauiDaiï"r": /<br/>
naku(la: s$ah"de"vaê s$auGaAeSamaiNApauSpak(AE //16//<br/>
k(Azyaê par"maeSvaAs$a: izAKaNx"I ca mah"Ar"Ta: /<br/>
Da{í"âu°aAe ivar"Aq%ê s$aAtyaik(êApar"Aijata: //17//<br/>
åu"pad"Ae ‰"AEpade"yaAê s$avaRzA: pa{iTavaIpatae /<br/>
s$aAEBa‰"ê mah"AbaAò": zAÊÿAnd"Dmau: pa{Tafpa{Tak,( //18//</div>
<div class="sanskrit">anantavijayaṁ rājā<br/>
kuntī-putro yudhiṣṭhiraḥ<br/>
nakulaḥ sahadevaś ca<br/>
sughoṣa-maṇipuṣpakau<br/>
kāśyaś ca parameṣv-āsaḥ<br/>
śikhaṇḍī ca mahā-rathaḥ<br/>
dhṛṣṭadyumno virāṭaś ca<br/>
sātyakiś cāparājitaḥ<br/>
drupado draupadeyāś ca<br/>
sarvaśaḥ pṛthivī-pate<br/>
saubhadraś ca mahā-bāhuḥ<br/>
śaṅkhān dadhmuḥ pṛthak pṛthak</div>
<div class="word-by-word">ananta-vijayam - the conch named Ananta-vijaya; rājā - the king; kuntī-putraḥ - the son of Kuntī; yudhiṣṭhiraḥ - Yudhiṣṭhira; nakulaḥ - Nakula; sahadevaḥ - Sahadeva; ca - and; sughoṣa-maṇipuṣpakau - the conches named Sughoṣa and Maṇipuṣpaka; kāśyaḥ - the King of Kāśī (Vārāṇasī); ca - and; parama-iṣu-āsaḥ - the great archer; śikhaṇḍī - Śikhaṇḍī; ca - also; mahā-rathaḥ - one who can ﬁght alone against thousands; dhṛṣṭadyumnaḥ - Dhṛṣṭadyumna (the son of King Drupada); virāṭaḥ - Virāṭa (the prince who gave shelter to the Pāṇḍavas while they were in disguise); ca - also; sātyakiḥ - Sātyaki (the same as Yuyudhāna, the charioteer of Lord Kṛṣṇa); ca - and; aparājitaḥ - who had never been vanquished; drupadaḥ - Drupada, the King of Pāñcāla; draupadeyāḥ - the sons of Draupadī; ca - also; sarvaśaḥ - all; pṛthivī-pate - O King; saubhadraḥ - Abhimanyu, the son of Subhadrā; ca - also; mahā-bāhuḥ - mighty-armed; śaṅkhān - conchshells; dadhmuḥ - blew; pṛthak pṛthak - each separately.</div>
<div class="word-by-word">ананта-виджайам - в раковину Анантавиджаю; ра̄джа̄ - царь; кунтӣ-путрах̣ - сын Кунти; йудхишт̣хирах̣ - Юдхиштхира; накулах̣ - Накула; сахадевах̣ - Сахадева; ча - и; сугхоша-ман̣ипушпакау - в раковины Сугхошу и Манипушпаку; ка̄ш́йах̣ - царь Каши (Варанаси); ча - и; парама-ишу-а̄сах̣ - великий лучник; ш́икхан̣д̣ӣ - Шикханди; ча - также; маха̄-ратхах̣ - тот, кто может в одиночку сражаться с тысячами воинов; дхр̣шт̣адйумнах̣ - Дхриштадьюмна (сын царя Друпады); вира̄т̣ах̣ - Вирата (царь, давший приют Пандавам, когда они вынуждены были скрываться); ча - также; са̄тйаких̣ - Сатьяки (другое имя Ююдханы, колесничего Господа Кришны); ча - и; апара̄джитах̣ - непобедимый; друпадах̣ - Друпада, царь Панчалы; драупадейа̄х̣ - сыновья Драупади; ча - также; сарваш́ах̣ - всюду; пр̣тхивӣ-пате - о царь; саубхдрах̣ - Абхиманью, сын Субхадры; ча - также; маха̄-ба̄хух̣ - могучерукий; ш́ан̇кха̄н - в раковины; дадхмух̣ - затрубили; пр̣тхак пр̣тхак - каждый в отдельности.</div>
<div class="translation"><b>Царь Юдхиштхира, сын Кунти, затрубил в свою раковину Анантавиджаю, а Накула и Сахадева&thinsp;—&thinsp;в раковины Сугхошу и Манипушпаку. Великий лучник царь Каши, великий воин Шикханди, Дхриштадьюмна, Вирата, непобедимый Сатьяки, Друпада, сыновья Драупади и другие воины, такие, как могучерукий сын Субхадры, о государь, тоже затрубили каждый в свою раковину.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Санджая очень тактично дал понять царю Дхритараштре, что его недальновидная политика, направленная на то, чтобы обмануть сыновей Панду и возвести на престол собственных сыновей, не заслуживала похвалы. Многочисленные признаки свидетельствовали о том, что весь род Куру будет уничтожен в этой великой битве. Начиная со старейшины рода, Бхишмы, и кончая самыми юными его членами (Абхиманью и другими),&thinsp;—&thinsp;все собравшиеся на поле битвы, в том числе и цари многих стран мира, были обречены на смерть. Эта великая трагедия произошла по вине Дхритараштры, который потворствовал своим сыновьям.</div>
 <div id="text19"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.19</b>
</div>
 <div class="textno">19</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$a GaAeSaAe DaAtaRr"Aí)"ANAAM ô$d"yaAina vyad"Ar"yata, /<br/>
naBaê pa{iTavaI%M caEva taumaulaAe'ByanaunaAd"yana, //19//</div>
<div class="sanskrit">sa ghoṣo dhārtarāṣṭrāṇāṁ<br/>
hṛdayāni vyadārayat<br/>
nabhaś ca pṛthivīṁ caiva<br/>
tumulo ’bhyanunādayan</div>
<div class="word-by-word">saḥ - that; ghoṣaḥ - vibration; dhārtarāṣṭrāṇām - of the sons of Dhṛtarāṣṭra; hṛdayāni - hearts; vyadārayat - shattered; nabhaḥ - the sky; ca - also; pṛthivīm - the surface of the earth; ca - also; eva - certainly; tumulaḥ - uproarious; abhyanunādayan - resounding.</div>
<div class="word-by-word">сах̣ - тот; гхошах̣ - звук; дха̄ртара̄шт̣ра̄н̣а̄м - сыновей Дхритараштры; хр̣дайа̄ни - сердца; вйада̄райат - заставил содрогнуться; набхах̣ - небо; ча - также; пр̣тхивӣм - поверхность земли; ча - также; эва - безусловно; тумулах̣ - громоподобный; абхйануна̄дайан - оглашающий.</div>
<div class="translation"><b>Громовые звуки их раковин слились в непрерывный гул. Оглашая небо и землю, они заставили содрогнуться сердца сыновей Дхритараштры.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда Бхишма и другие союзники Дурьйодханы затрубили в свои раковины, сердца Пандавов не дрогнули. Нигде не говорится о том, что звуки их раковин вызвали смятение в рядах противника, но в данном стихе ясно сказано, что звуки раковин, в которые трубили воины Пандавов, заставили трепетать сердца сыновей Дхритараштры. Причиной тому были сами Пандавы и их непоколебимая вера в Господа Кришну. Тот, кто принял покровительство Верховного Господа, не ведает страха даже перед лицом величайшей опасности.</div>
 <div id="text20"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.20</b>
</div>
 <div class="textno">20</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Ta vyavaisTataAnä{"î"A DaAtaRr"Aí)"Ana, k(ipaDvaja: /<br/>
‘ava{Ôae zAñs$ampaAtae Danauç&âmya paANx"va: /<br/>
ô$SaIke(zAM tad"A vaAfyaimad"maAh" mah"Ipatae //20//</div>
<div class="sanskrit">atha vyavasthitān dṛṣṭvā<br/>
dhārtarāṣṭrān kapi-dhvajaḥ<br/>
pravṛtte śastra-sampāte<br/>
dhanur udyamya pāṇḍavaḥ<br/>
hṛṣīkeśaṁ tadā vākyam<br/>
idam āha mahī-pate</div>
<div class="word-by-word">atha - thereupon; vyavasthitān - situated; dṛṣṭvā - looking upon; dhārtarāṣṭrān - the sons of Dhṛtarāṣṭra; kapi-dhvajaḥ - he whose ﬂag was marked with Hanumān; pravṛtte - while about to engage; śastra-sampāte - in releasing his arrows; dhanuḥ - bow; udyamya - taking up; pāṇḍavaḥ - the son of Pāṇḍu (Arjuna); hṛṣīkeśam - unto Lord Kṛṣṇa; tadā - at that time; vākyam - words; idam - these; āha - said; mahī-pate - O King.</div>
<div class="word-by-word">атха - тогда; вйавастхита̄н - выстроенных; др̣шт̣ва̄ - оглядев; дха̄ртара̄шт̣ра̄н - сыновей Дхритараштры; капи-дхваджах̣ - тот, чей флаг был украшен изображением Ханумана; правр̣тте - когда был готов; ш́астра-сампа̄те - пускать стрелы; дханух̣ - лук; удйамйа - вскинув; па̄н̣д̣авах̣ - сын Панду (Арджуна); хр̣шӣкеш́ам - Господу Кришне; тада̄ - тогда; ва̄кйам - речь; идам - эту; а̄ха - произнес; махӣ-пате - о царь.</div>
<div class="translation"><b>Тогда Арджуна, сын Панду, восседавший на колеснице, которую украшал флаг с изображением Ханумана, вскинул свой лук и приготовился стрелять. Но, взглянув на сыновей Дхритараштры, выстроившихся в боевые колонны, о царь, Арджуна обратился к Господу Кришне с такими словами.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;До начала битвы оставалось совсем немного времени. Как мы узнали из предыдущего стиха, сыновья Дхритараштры несколько пали духом, поскольку не ожидали увидеть готовую к бою армию Пандавов, которых направлял Сам Господь Кришна. Изображение Ханумана на флаге Арджуны&thinsp;—&thinsp;еще одно предвестие будущей победы Пандавов, так как Хануман вместе с Господом Рамачандрой участвовал в битве против Раваны, в которой Господь Рама одержал победу. И теперь оба они&thinsp;—&thinsp;Рама и Хануман&thinsp;—&thinsp;находились на колеснице Арджуны, чтобы помочь ему в предстоящем сражении. Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;это Сам Рама, а где Рама, там и Его вечный слуга Хануман и вечная супруга Сита, богиня счастья и удачи. Поэтому Арджуне не был страшен никакой враг. Более того, Господь Кришна, повелитель чувств, который находился рядом с ним, должен был руководить всеми его действиями и Арджуна во время сражения мог в любой момент получить от Него нужный совет. Все эти благоприятные условия, созданные Господом для Своего вечного слуги, не оставляли никаких сомнений в победе Арджуны.</div>
 <div id="text21"></div>
 <div id="text22"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 1.21–22</b>
</div>
 <div class="textno">22</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
s$aenayaAeç&BayaAemaRDyae r"TaM sTaApaya mae'cyauta /<br/>
yaAvade"taAiªar"Iºae'hM" yaAeä,"Dauk(AmaAnavaisTataAna, //21//<br/>
kE(maRyaA s$ah" yaAeÜ"vyamaismana, r"NAs$amauâmae //22//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
senayor ubhayor madhye<br/>
rathaṁ sthāpaya me ’cyuta<br/>
yāvad etān nirīkṣe ’haṁ<br/>
yoddhu-kāmān avasthitān<br/>
kair mayā saha yoddhavyam<br/>
asmin raṇa-samudyame</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; senayoḥ - of the armies; ubhayoḥ - both; madhye - between; ratham - the chariot; sthāpaya - please keep; me - my; acyuta - O infallible one; yāvat - as long as; etān - all these; nirīkṣe - may look upon; aham - I; yoddhu-kāmān - desiring to ﬁght; avasthitān - arrayed on the battleﬁeld; kaiḥ - with whom; mayā - by me; saha - together; yoddhavyam - have to ﬁght; asmin - in this; raṇa - strife; samudyame - in the attempt.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; сенайох̣ - армий; убхайох̣ - двух; мадхйе - между; ратхам - колесницу; стха̄пайа - останови; ме - мою; ачйута - о непогрешимый; йа̄ват - пока; эта̄н - на этих; нирӣкше - гляжу; ахам - я; йоддху-ка̄ма̄н - желающих сражаться; авастхита̄н - выстроившихся на поле боя; каих̣ - с которыми; майа̄ - мной; саха - вместе; йоддхавйам - необходимость сражаться; асмин - в этой; ран̣а - битвы; самудйаме - в попытке.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О непогрешимый, прошу Тебя, выведи вперед мою колесницу и поставь ее между двумя армиями, чтобы я мог увидеть тех, кто пришел сюда, желая сразиться с нами, и с кем мне предстоит сойтись в этой великой битве.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога, но по беспричинной милости Он стал служить Своему другу Арджуне. Ради преданных Господь готов на все, поэтому Арджуна называет Его непогрешимым. Выступая в роли колесничего Арджуны, Кришна должен был выполнять его приказы, и, поскольку Он всегда не колеблясь делал это, Его именуют непогрешимым. Но, даже став колесничим преданного, Господь Кришна не лишился Своего положения. При любых обстоятельствах Кришна остается Верховной Личностью Бога, Хришикешей, повелителем всех чувств. Господа и Его слугу связывают очень теплые, чисто духовные отношения. Слуга Господа всегда готов служить Ему, а Господь постоянно ищет возможности оказать ту или иную услугу преданному. И когда чистый преданный Господа пользуется этим и приказывает Ему, это доставляет Господу гораздо большее удовольствие, чем когда Он Сам отдает приказы. Поскольку Господь&thinsp;—&thinsp;владыка всего сущего, каждый из нас находится в Его власти и никто не вправе приказывать Ему. Но, когда Господь слышит приказ чистого преданного, Он испытывает трансцендентное блаженство, несмотря на то что всегда и всюду остается непогрешимым и всемогущим владыкой.</div>
 <div class="purp-para">Будучи чистым преданным Господа, Арджуна не хотел воевать со своими двоюродными братьями, но он был вынужден вступить в сражение из-за упрямства Дурьйодханы, который не соглашался ни на какие мирные предложения. Поэтому Арджуне не терпелось узнать, кто из военачальников находился на поле боя. Хотя в таком месте о мирных переговорах не могло быть и речи, он хотел еще раз увидеть своих противников и выяснить, насколько сильно их желание участвовать в этой братоубийственной войне.</div>
 <div id="text23"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.23</b>
</div>
 <div class="textno">23</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaAetsyamaAnaAnavaeºae'hM" ya Wtae'‡a s$amaAgAtaA: /<br/>
DaAtaRr"Aí)"sya äu"bauRÜe"yauRÜe" i‘ayaicak(LSaRva: //23//</div>
<div class="sanskrit">yotsyamānān avekṣe ’haṁ<br/>
ya ete ’tra samāgatāḥ<br/>
dhārtarāṣṭrasya durbuddher<br/>
yuddhe priya-cikīrṣavaḥ</div>
<div class="word-by-word">yotsyamānān - those who will be ﬁghting; avekṣe - let me see; aham - I; ye - who; ete - those; atra - here; samāgatāḥ - assembled; dhārtarāṣṭrasya - for the son of Dhṛtarāṣṭra; durbuddheḥ - evil-minded; yuddhe - in the ﬁght; priya - well; cikīrṣavaḥ - wishing.</div>
<div class="word-by-word">йотсйама̄на̄н - на тех, кто будет сражаться; авекше - смотрю; ахам - я; йе - которые; эте - эти; атра - здесь; сама̄гата̄х̣ - собравшиеся; дха̄ртара̄шт̣расйа - сына царя Дхритараштры; дурбуддхех̣ - злонравного; йуддхе - в битве; прийа - успеха; чикӣршавах̣ - желающие.</div>
<div class="translation"><b>Позволь мне взглянуть на тех, кто собирается сражаться с нами ради того, чтобы угодить злонравному сыну Дхритараштры.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Ни для кого не было секретом, что Дурьйодхана стремился незаконно завладеть царством, по праву принадлежавшим Пандавам, и ради этого строил козни при поддержке своего отца Дхритараштры. Поэтому все, кто принял сторону Дурьйодханы, были одного поля ягоды. Арджуна хотел увидеть их всех до начала битвы, чтобы знать, с кем ему придется сражаться, но у него не было намерения вступать с ними в мирные переговоры. Разумеется, он хотел увидеть их еще и для того, чтобы определить силы противника, хотя нисколько не сомневался в своей победе, поскольку рядом с ним находился Кришна.</div>
 <div id="text24"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.24</b>
</div>
 <div class="textno">24</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
Wvamau·(Ae ô$SaIke(zAAe gAux"Ake(zAena BaAr"ta /<br/>
s$aenayaAeç&BayaAemaRDyae sTaApaiyatvaA r"TaAeÔamama, //24//</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
evam ukto hṛṣīkeśo<br/>
guḍākeśena bhārata<br/>
senayor ubhayor madhye<br/>
sthāpayitvā rathottamam</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; evam - thus; uktaḥ - addressed; hṛṣīkeśaḥ - Lord Kṛṣṇa; guḍākeśena - by Arjuna; bhārata - O descendant of Bharata; senayoḥ - of the armies; ubhayoḥ - both; madhye - in the midst; sthāpayitvā - placing; ratha-uttamam - the ﬁnest chariot.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; эвам - таким образом; уктах̣ - тот, к которому была обращена просьба; хр̣шӣкеш́ах̣ - Господь Кришна; гуд̣а̄кеш́ена - Арджуны; бха̄рата - о потомок Бхараты; сенайох̣ - армий; убхайох̣ - двух; мадхйе - между; стха̄пайитва̄ - поставив; ратха-уттамам - чудесную колесницу.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: О потомок Бхараты, в ответ на просьбу Арджуны Господь Кришна вывел вперед его чудесную колесницу и поставил ее между двумя армиями.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе Арджуна назван Гудакешей. <i>Гуд&#803;а&#772;ка&#772;</i>
 значит «сон», а <i>гуд&#803;а&#772;кеш&#769;а</i>
&thinsp;—&thinsp;«тот, кто победил сон». Под сном иногда подразумевается невежество. Иначе говоря, благодаря своей дружбе с Кришной Арджуна сумел одолеть и сон, и невежество. Будучи великим преданным Кришны, он ни на мгновение не забывал Его, ибо преданные не могут иначе. Наяву или во сне, преданные беспрестанно думают об имени Кришны, Его образе, Его качествах и божественных играх. И благодаря тому, что преданный постоянно думает о Кришне, ему удается победить сон и невежество. Такое состояние называют сознанием Кришны или <i>самадхи</i>
. Будучи Хришикешей, повелителем чувств и ума всех живых существ, Кришна знал, почему Арджуна попросил Его поставить колесницу между двумя армиями. Исполнив его просьбу, Господь сказал следующее.</div>
 <div id="text25"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.25</b>
</div>
 <div class="textno">25</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BaISma‰"AeNA‘amauKata: s$avaeRSaAM ca mah"IiºataAma, /<br/>
ovaAca paATaR pazyaEtaAna, s$amavaetaAna, ku(è&inaita //25//</div>
<div class="sanskrit">bhīṣma-droṇa-pramukhataḥ<br/>
sarveṣāṁ ca mahī-kṣitām<br/>
uvāca pārtha paśyaitān<br/>
samavetān kurūn iti</div>
<div class="word-by-word">bhīṣma - Grandfather Bhīṣma; droṇa - the teacher Droṇa; pramukhataḥ - in front of; sarveṣām - all; ca - also; mahī-kṣitām - chiefs of the world; uvāca - said; pārtha - O son of Pṛthā; paśya - just behold; etān - all of them; samavetān - assembled; kurūn - the members of the Kuru dynasty; iti - thus.</div>
<div class="word-by-word">бхӣшма - деда Бхишмы; дрон̣а - учителя Дроны; прамукхатах̣ - перед лицом; сарвеша̄м - всех; ча - также; махӣ-кш́ита̄м - повелителей мира; ува̄ча - сказал; па̄ртха - о сын Притхи; паш́йа - взгляни же; эта̄н - на этих; самавета̄н - собравшихся; курӯн - членов рода Куру; ити - так.</div>
<div class="translation"><b>Перед лицом Бхишмы, Дроны и всех повелителей мира Господь сказал: «Взгляни же, о Партха, на всех собравшихся здесь Куру».</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Находясь в сердце всех живых существ как Сверхдуша, Господь Кришна понимал, что́ переживал в эти минуты Арджуна. Употребленное в предыдущем стихе имя Господа (Хришикеша) указывает на то, что Ему было известно все. Не менее важно и то, что Арджуна назван здесь Партхой, сыном Кунти (Притхи). Как друг Арджуны, Кришна хотел сообщить ему, что Он согласился стать его колесничим потому, что Арджуна был сыном Притхи, сестры отца Кришны, Васудевы. Что же имел в виду Кришна, когда, обращаясь к Арджуне, сказал: «Взгляни на Куру»? Неужели Арджуна изменит свое намерение и откажется участвовать в битве? Кришна не ожидал такого от Своего двоюродного брата, сына Притхи. Так в дружеской шутке Господь предсказал ту перемену, которая должна была произойти в настроении Арджуны.</div>
 <div id="text26"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.26</b>
</div>
 <div class="textno">26</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ta‡aApazyaitsTataAna, paATaR: ipata|naTa ipataAmah"Ana, /<br/>
@AcaAyaARnmaAtaulaAna, ”aAta|na, pau‡aAna, paAE‡aAna, s$aKaI%MstaTaA /<br/>
ìzAur"Ana, s$auô$d"êEva s$aenayaAeç&BayaAer"ipa //26//</div>
<div class="sanskrit">tatrāpaśyat sthitān pārthaḥ<br/>
pitṝn atha pitāmahān<br/>
ācāryān mātulān bhrātṝn<br/>
putrān pautrān sakhīṁs tathā<br/>
śvaśurān suhṛdaś caiva<br/>
senayor ubhayor api</div>
<div class="word-by-word">tatra - there; apaśyat - he could see; sthitān - standing; pārthaḥ - Arjuna; pitṝn - fathers; atha - also; pitāmahān - grandfathers; ācāryān - teachers; mātulān - maternal uncles; bhrātṝn - brothers; putrān - sons; pautrān - grandsons; sakhīn - friends; tathā - too; śvaśurān - fathers-in-law; suhṛdaḥ - well-wishers; ca - also; eva - certainly; senayoḥ - of the armies; ubhayoḥ - of both parties; api - including.</div>
<div class="word-by-word">татра - там; апаш́йат - увидел; стхита̄н - стоящих; па̄ртхах̣ - Арджуна; питр̣̄н - отцов; атха - также; пита̄маха̄н - дедов; а̄ча̄рйа̄н - учителей; ма̄тула̄н - дядьев по матери; бхра̄тр̣̄н - братьев; путра̄н - сыновей; паутра̄н - внуков; сакхӣн - друзей; татха̄ - также; ш́ваш́ура̄н - тестей; сухр̣дах̣ - доброжелателей; ча - также; эва - безусловно; сенайох̣ - армий; убхайох̣ - обеих (враждующих сторон); апи - также.</div>
<div class="translation"><b>Стоя между двумя армиями, Арджуна увидел в их рядах своих отцов, дедов, учителей, дядьев по матери, братьев, сыновей, внуков, друзей, а также тестей и доброжелателей.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна увидел на поле битвы всех своих родственников. Он увидел Бхуришраву, который был ровесником его отца, деда Бхишму и деда Сомадатту, учителей Дроначарью и Крипачарью, дядьев с материнской стороны&thinsp;—&thinsp;Шалью и Шакуни, своих братьев&thinsp;—&thinsp;Дурьйодхану и других, сыновей, таких как Лакшмана, друзей (Ашваттхаму и прочих), доброжелателей, например Критаварму, и многих других. Одним словом, он увидел обе армии, в рядах которых было очень много его близких.</div>
 <div id="text27"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.27</b>
</div>
 <div class="textno">27</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">taAna, s$amaIºya s$a k(AEntaeya: s$avaARna, banDaUnavaisTataAna, /<br/>
k{(payaA par"yaAivaí"Ae ivaSaId"iªad"ma“avaIta, //27//</div>
<div class="sanskrit">tān samīkṣya sa kaunteyaḥ<br/>
sarvān bandhūn avasthitān<br/>
kṛpayā parayāviṣṭo<br/>
viṣīdann idam abravīt</div>
<div class="word-by-word">tān - all of them; samīkṣya - after seeing; saḥ - he; kaunteyaḥ - the son of Kuntī; sarvān - all kinds of; bandhūn - relatives; avasthitān - situated; kṛpayā - by compassion; parayā - of a high grade; āviṣṭaḥ - overwhelmed; viṣīdan - while lamenting; idam - thus; abravīt - spoke.</div>
<div class="word-by-word">та̄н - их; самӣкшйа - увидев; сах̣ - он; каунтейах̣ - сын Кунти; сарва̄н - всех; бандхӯн - родственников; авастхита̄н - находящихся; кр̣пайа̄ - состраданием; парайа̄ - огромным; а̄вишт̣ах̣ - преисполненный; вишӣдан - сокрушающийся; идам - это; абравӣт - сказал.</div>
<div class="translation"><b>Когда сын Кунти, Арджуна, увидел на поле битвы всех своих друзей и родственников, сердце его преисполнилось состраданием. Подавленный, он произнес такие слова.</b>
</div>
 <div id="text28"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.28</b>
</div>
 <div class="textno">28</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
ä{"îe"maM svajanaM k{(SNA yauyauts$auM s$amaupaisTatama, /<br/>
s$aId"inta mama gAA‡aAiNA mauKaM ca pair"zAuSyaita //28//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
dṛṣṭvemaṁ sva-janaṁ kṛṣṇa<br/>
yuyutsuṁ samupasthitam<br/>
sīdanti mama gātrāṇi<br/>
mukhaṁ ca pariśuṣyati</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; dṛṣṭvā - after seeing; imam - all these; sva-janam - kinsmen; kṛṣṇa - O Kṛṣṇa; yuyutsum - all in a ﬁghting spirit; samupasthitam - present; sīdanti - are quivering; mama - my; gātrāṇi - limbs of the body; mukham - mouth; ca - also; pariśuṣyati - is drying up.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; др̣шт̣ва̄ - увидев; имам - эту; сва-джанам - родню; кр̣шн̣а - о Кришна; йуйутсум - воинственно настроенную; самупастхитам - расположенную; сӣданти - дрожат; мама - мои; га̄тра̄н̣и - члены тела; мукхам - рот; ча - и; париш́ушйати - пересыхает.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О Кришна, видя перед собой друзей и родственников, горящих желанием сражаться, я чувствую, как у меня подкашиваются ноги, а во рту пересыхает.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто по-настоящему предан Господу, обладает всеми добродетелями святых и полубогов, тогда как непреданные, сколь бы образованны и культурны с материальной точки зрения они ни были, лишены этих возвышенных качеств. Поэтому, когда Арджуна увидел на поле боя своих сородичей, друзей и членов своей семьи, он преисполнился состраданием к ним, решившим воевать друг с другом. К своим воинам он испытывал сострадание с самого начала, но сейчас он проникся жалостью даже к воинам вражеской армии, предвидя их неминуемую гибель. При мысли об этом его охватила дрожь и у него пересохло в горле. Их воинственный дух оказался в какой-то степени неожиданностью для Арджуны. Почти весь его род, все кровные родственники пришли сюда, чтобы сражаться с ним. Для такого добросердечного преданного, как Арджуна, это было ударом. Хоть здесь и не сказано об этом, нетрудно себе представить, что Арджуна не только чувствовал дрожь в теле и сухость во рту, но также плакал от сострадания. Все это свидетельствовало не о слабости Арджуны, а о его доброте, присущей чистым преданным Господа. Вот почему говорится:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йасйа&#772;сти бхактир бхагаватй акин&#771;чана&#772;</i>
<br/>
 <span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сарваир гун&#803;аис татра сама&#772;сате сура&#772;х&#803;</i>
<br/>
 <i>хара&#772;в абхактасйа куто махад-гун&#803;а&#772;</i>
<br/>
 <span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>мано-ратхена&#772;сати дха&#772;вато бахих&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Тот, кто безраздельно предан Личности Бога, обладает всеми достоинствами полубогов, тогда как непреданный может похвастаться только материальными качествами, цена которым невелика. Причина в том, что такой человек постоянно идет на поводу у своего ума и потому не может устоять перед соблазнами материальной энергии» (Бхаг., 5.18.12).</div>
 <div id="text29"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.29</b>
</div>
 <div class="textno">29</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vaepaTauê zAr"Ire" mae r"Aemah"SaRê jaAyatae /<br/>
gAANx"IvaM ›aMs$atae h"staAÔvafcaEva pair"d"÷tae //29//</div>
<div class="sanskrit">vepathuś ca śarīre me<br/>
roma-harṣaś ca jāyate<br/>
gāṇḍīvaṁ sraṁsate hastāt<br/>
tvak caiva paridahyate</div>
<div class="word-by-word">vepathuḥ - trembling of the body; ca - also; śarīre - on the body; me - my; roma-harṣaḥ - standing of hair on end; ca - also; jāyate - is taking place; gāṇḍīvam - the bow of Arjuna; sraṁsate - is slipping; hastāt - from the hand; tvak - skin; ca - also; eva - certainly; paridahyate - is burning.</div>
<div class="word-by-word">вепатхух̣ - дрожь; ча - также; ш́арӣре - по телу; ме - моему; рома-харшах̣ - поднятие волос дыбом; ча - также; джа̄йате - происходит; га̄н̣д̣ӣвам - знаменитый лук Арджуны; срам̇сате - выпадает; хаста̄т - из руки; твак - кожа; ча - также; эва - конечно; паридахйате - горит.</div>
<div class="translation"><b>Тело мое охватила дрожь, волосы встали дыбом, лук Гандива выпадает из моих рук, а кожа пылает, как в огне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дрожь в теле может быть вызвана двумя причинами, и то же самое относится к подъему волос на теле: эти признаки появляются либо у того, кто переживает духовный экстаз, либо у человека, который испытывает сильный страх, возникший по той или иной материальной причине. Тот, кто осознал свою духовную природу, не знает страха. Симптомы, которые появились у Арджуны, были вызваны материальным страхом&thinsp;—&thinsp;страхом смерти. Об этом свидетельствовали и другие признаки: Арджуна был в таком смятении, что выронил из рук свой знаменитый лук Гандива, и, поскольку сердце у него пылало, ему казалось, будто все его тело охвачено огнем. Все это было вызвано материальными представлениями Арджуны.</div>
 <div id="text30"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.30</b>
</div>
 <div class="textno">30</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ca zA¡(AemyavasTaAtauM ”amataIva ca mae mana: /<br/>
inaimaÔaAina ca pazyaAima ivapar"ItaAina ke(zAva //30//</div>
<div class="sanskrit">na ca śaknomy avasthātuṁ<br/>
bhramatīva ca me manaḥ<br/>
nimittāni ca paśyāmi<br/>
viparītāni keśava</div>
<div class="word-by-word">na - nor; ca - also; śaknomi - am I able; avasthātum - to stay; bhramati - forgetting; iva - as; ca - and; me - my; manaḥ - mind; nimittāni - causes; ca - also; paśyāmi - I see; viparītāni - just the opposite; keśava - O killer of the demon Keśī (Kṛṣṇa).</div>
<div class="word-by-word">на - не; ча - также; ш́акноми - могу; авастха̄тум - оставаться; бхрамати - забывает; ива - как будто; ча - и; ме - мой; манах̣ - ум; нимитта̄ни - причины; ча - также; паш́йа̄ми - вижу; випарӣта̄ни - противоположные; кеш́ава - о Кришна, убивший демона Кеши.</div>
<div class="translation"><b>Я более не в силах оставаться здесь. Память отказывает мне, и разум мой помутился. Все, что я вижу, предвещает одни лишь несчастья, о Кришна, сразивший демона Кеши.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Смятение, охватившее Арджуну, гнало его прочь с поля боя, а разум его так ослаб, что он больше не помнил себя. Человек оказывается в таком состоянии из-за чрезмерной привязанности к материальным объектам. <i>Бхайам&#775; двити&#772;йа&#772;бхинивеш&#769;атах&#803; сйа&#772;т</i>
 (Бхаг., 11.2.37): подобный страх и беспокойство присущи людям, находящимся в очень сильной зависимости от материальных обстоятельств. Арджуне казалось, что сражение принесет ему одни страдания и даже победа над врагом не сделает его счастливым. Большое значение в этом стихе имеют слова <i>нимитта&#772;ни випари&#772;та&#772;ни</i>
. Когда человек понимает, что в будущем его ждут одни лишь разочарования и надеждам его не суждено сбыться, он невольно задается вопросом: «Что я здесь делаю?» Каждый печется о собственном благе. Никого не интересует Высшая Душа. По воле Кришны Арджуна ведет себя так, как будто не знает, в чем заключается истинное благо. Истинное благо обретает тот, кто приходит к Вишну (или Кришне). Обусловленная душа забывает об этом и потому страдает в материальном мире. Арджуна был уверен, что победа в сражении не принесет ему ничего, кроме горя.</div>
 <div id="text31"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.31</b>
</div>
 <div class="textno">31</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ca ™aeyaAe'naupazyaAima h"tvaA svajanamaAh"vae /<br/>
na k(AÉeÿ ivajayaM k{(SNA na ca r"AjyaM s$auKaAina ca //31//</div>
<div class="sanskrit">na ca śreyo ’nupaśyāmi<br/>
hatvā sva-janam āhave<br/>
na kāṅkṣe vijayaṁ kṛṣṇa<br/>
na ca rājyaṁ sukhāni ca</div>
<div class="word-by-word">na - nor; ca - also; śreyaḥ - good; anupaśyāmi - do I foresee; hatvā - by killing; sva-janam - own kinsmen; āhave - in the ﬁght; na - nor; kāṅkṣe - do I desire; vijayam - victory; kṛṣṇa - O Kṛṣṇa; na - nor; ca - also; rājyam - kingdom; sukhāni - happiness thereof; ca - also.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ча - также; ш́рейах̣ - хорошее; анупаш́йа̄ми - предвижу; хатва̄ - убив; сва-джанам - свою родню; а̄хаве - в битве; на - не; ка̄н̇кше - желаю; виджайам - победу; кр̣шн̣а - о Кришна; на - не; ча - также; ра̄джйам - царство; сукха̄ни - радости (завоеванные такой ценой); ча - также.</div>
<div class="translation"><b>Я не понимаю, какое благо я получу, убив в этом сражении своих сородичей. Ни победа, ни царство, ни счастье, доставшиеся такой ценой, не нужны мне, о Кришна.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Не зная, что истинной целью жизни является Вишну (или Кришна), обусловленные души ищут счастья в материальных, плотских отношениях. Ослепленные ложными представлениями о жизни, они забывают даже о том, как надо действовать, чтобы обрести материальное счастье. Арджуна как будто даже забыл о кодексе чести <i>кшатрия</i>
. Известно, что две категории людей&thinsp;—&thinsp;<i>кшатрии,</i>
 которые погибают на поле боя, и люди, отрекшиеся от мира и целиком посвятившие себя духовной практике,&thinsp;—&thinsp;удостаиваются права попасть на Солнце, самую могущественную и ослепительную из планет. Арджуна не желает убивать даже своих врагов, не говоря уже о родственниках. Он считает, что смерть сородичей не принесет ему счастья, и потому не хочет сражаться, точно так же как сытый человек не испытывает никакого желания готовить. Разочаровавшись во всем, Арджуна уже решил уйти в лес и стать отшельником. Как <i>кшатрию,</i>
 ему, чтобы получать средства к существованию, необходимо править царством, поскольку <i>кшатриям</i>
 не подобает заниматься ничем другим. Однако у Арджуны нет царства, и обрести его он может, только победив в битве двоюродных братьев и отвоевав у них царство, доставшееся ему в наследство от отца. Но именно этого он и не хочет делать. Поэтому Арджуна считает, что у него нет другого выхода, кроме как уйти в лес и жить отшельником.</div>
 <div id="text32"></div>
 <div id="text33"></div>
 <div id="text34"></div>
 <div id="text35"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 1.32–35</b>
</div>
 <div class="textno">35</div>
  <div class="special"></div>
      <div class="devanagari">ikM( naAe r"Ajyaena gAAeivand" ikM( BaAegAEjaI=#ivataena vaA /<br/>
yaeSaAmaTaeR k(AiÉÿtaM naAe r"AjyaM BaAegAA: s$auKaAina ca //32//<br/>
ta wmae'vaisTataA yauÜe" ‘aANAAMstyaftvaA DanaAina ca /<br/>
@AcaAyaAR: ipatar": pau‡aAstaTaEva ca ipataAmah"A: //33//<br/>
maAtaulaA: ìzAur"A: paAE‡aA: zyaAlaA: s$ambainDanastaTaA /<br/>
WtaAªa h"ntauimacC$Aima £ataAe'ipa maDaus$aUd"na //34//<br/>
@ipa ‡aElaAefyar"Ajyasya he"taAe: ikM( nau mah"Ik{(tae /<br/>
inah"tya DaAtaRr"Aí)"Aªa: k(A ‘aIita: syaAÀanaAdR"na //35//</div>
<div class="sanskrit">kiṁ no rājyena govinda<br/>
kiṁ bhogair jīvitena vā<br/>
yeṣām arthe kāṅkṣitaṁ no<br/>
rājyaṁ bhogāḥ sukhāni ca<br/>
ta ime ’vasthitā yuddhe<br/>
prāṇāṁs tyaktvā dhanāni ca<br/>
ācāryāḥ pitaraḥ putrās<br/>
tathaiva ca pitāmahāḥ<br/>
mātulāḥ śvaśurāḥ pautrāḥ<br/>
śyālāḥ sambandhinas tathā<br/>
etān na hantum icchāmi<br/>
ghnato ’pi madhusūdana<br/>
api trailokya-rājyasya<br/>
hetoḥ kiṁ nu mahī-kṛte<br/>
nihatya dhārtarāṣṭrān naḥ<br/>
kā prītiḥ syāj janārdana</div>
<div class="word-by-word">kim - what use; naḥ - to us; rājyena - is the kingdom; govinda - O Kṛṣṇa; kim - what; bhogaiḥ - enjoyment; jīvitena - living; vā - either; yeṣām - of whom; arthe - for the sake; kāṅkṣitam - is desired; naḥ - by us; rājyam - kingdom; bhogāḥ - material enjoyment; sukhāni - all happiness; ca - also; te - all of them; ime - these; avasthitāḥ - situated; yuddhe - on this battleﬁeld; prāṇān - lives; tyaktvā - giving up; dhanāni - riches; ca - also; ācāryāḥ - teachers; pitaraḥ - fathers; putrāḥ - sons; tathā - as well as; eva - certainly; ca - also; pitāmahāḥ - grandfathers; mātulāḥ - maternal uncles; śvaśurāḥ - fathers-in-law; pautrāḥ - grandsons; śyālāḥ - brothers-in-law; sambandhinaḥ - relatives; tathā - as well as; etān - all these; na - never; hantum - to kill; icchāmi - do I wish; ghnataḥ - being killed; api - even; madhusūdana - O killer of the demon Madhu (Kṛṣṇa); api - even if; trai-lokya - of the three worlds; rājyasya - for the kingdom; hetoḥ - in exchange; kim nu - what to speak of; mahī-kṛte - for the sake of the earth; nihatya - by killing; dhārtarāṣṭrān - the sons of Dhṛtarāṣṭra; naḥ - our; kā - what; prītiḥ - pleasure; syāt - will there be; janārdana - O maintainer of all living entities.</div>
<div class="word-by-word">ким - что; нах̣ - нам; ра̄джйена - царством; говинда - о Кришна; ким - что; бхогаих̣ - наслаждениями; джӣвитена - жизнью; ва̄ - или; йеша̄м - которых; артхе - с целью; ка̄н̇кшитам - желаемое; нах̣ - наше; ра̄джйам - царство; бхога̄х̣ - материальные наслаждения; сукха̄ни - радости; ча - также; те - они; име - эти; авастхита̄х̣ - находящиеся; йуддхе - на поле боя; пра̄н̣а̄н - жизни; тйактва̄ - отдав; дхана̄ни - богатства; ча - также; а̄ча̄рйа̄х̣ - учителя; питарах̣ - отцы; путра̄х̣ - сыновья; татха̄ - также; эва - безусловно; ча - и; пита̄маха̄х̣ - деды; ма̄тула̄х̣ - дядья по матери; ш́ваш́ура̄х̣ - тести; паутра̄х̣ - внуки; ш́йа̄ла̄х̣ - зятья, шурины; самбандхинах̣ - родственники; татха̄ - затем; эта̄н - эти; на - не; хантум - убивать; иччха̄ми - желаю; гхнатах̣ - убивающий; апи - даже; мадхусӯдана - о Кришна, сразивший демона Мадху; апи - даже; траи-локйа - охватывающего три мира; ра̄джйасйа - царства; хетох̣ - с целью; ким ну - что же; махӣ-кр̣те - для земли; нихатйа - убив; дха̄ртара̄шт̣ра̄н - сыновей Дхритараштры; нах̣ - нам; ка̄ - какая; прӣтих̣ - радость; сйа̄т - будет; джана̄рдана - о хранитель всех живых существ.</div>
<div class="translation"><b>О Говинда, зачем нам царство, счастье, да и сама жизнь, если все те, ради кого мы стремимся обладать этим, собрались сейчас на поле битвы? О Мадхусудана, когда учителя, отцы, сыновья, деды, дядья по матери, тести, внуки, зятья, шурины и другие родственники стоят передо мной, готовые расстаться с жизнью и потерять все, могу ли я желать их смерти, даже если иначе они убьют меня? О хранитель всех живых существ, я не хочу сражаться с ними даже в обмен на все три мира, не говоря уже о Земле. Много ли радости принесет нам уничтожение сыновей Дхритараштры?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна называет Господа Кришну Говиндой, поскольку Кришна доставляет удовольствие коровам и чувствам. Употребляя это важное слово, Арджуна хочет сказать, что Кришне должно быть известно, каким образом можно доставить удовольствие чувствам Арджуны. Но Говинда вовсе не обязан услаждать наши чувства. Однако если мы будем стараться доставить удовольствие Говинде, то это само по себе принесет удовлетворение нам и нашим чувствам. В материальном мире каждый ищет чувственных удовольствий и хочет сделать Бога исполнителем своих желаний. Но Господь удовлетворяет желания живых существ только в той степени, в какой они того заслуживают, а не в той, в какой они хотят. Однако, когда живое существо ставит перед собой иную цель и старается доставить удовольствие чувствам Говинды, а не собственным чувствам, тогда по милости Господа оно получает все, чего желает. Сильная привязанность к своему роду и членам своей семьи, которую проявляет Арджуна, в значительной степени вызвана его естественным состраданием к ним. Поэтому он не желает участвовать в битве. Каждый из нас хочет продемонстрировать свои богатства друзьям и родственникам, но Арджуна боится, что все его друзья и родственники погибнут в этой битве и он, одержав победу, не сможет разделить с ними свои богатства. Такой образ мыслей типичен для людей, ведущих мирскую жизнь. Но в духовной жизни все обстоит иначе. Поскольку преданный стремится удовлетворить желания Господа, он может по Его воле стать обладателем несметных богатств, чтобы использовать их в служении Кришне. Если же это идет вразрез с волей Господа, преданный не возьмет себе ни гроша. Арджуна не желал убивать своих родственников, а если уж их необходимо было убить, он хотел, чтобы Кришна сделал это Сам. Тогда Арджуна еще не знал, что Кришна, по сути дела, убил его сородичей задолго до того, как они собрались на поле боя, и единственное, что требовалось от Арджуны,&thinsp;—&thinsp;это стать орудием в руках Кришны. Об этом мы узнаем из последующих глав. Будучи от природы преданным Господу, Арджуна не хотел мстить своим вероломным двоюродным братьям, но их гибель была уже предрешена Господом. Сам преданный никогда не мстит тому, кто причинил ему зло, но Господь воздает обидчику по заслугам. Господь может простить тех, кто оскорбил Его, но Он никогда не прощает тех, кто оскорбляет преданных. Поэтому Господь твердо решил убить нечестивцев, несмотря на то что Арджуна хотел простить их.</div>
 <div id="text36"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.36</b>
</div>
 <div class="textno">36</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">paApamaevaA™ayaed"smaAna, h"tvaEtaAnaAtataAiyana: /<br/>
tasmaAªaAh"AR vayaM h"ntauM DaAtaRr"Aí)"Ana, s$abaAnDavaAna, /<br/>
svajanaM ih" k(TaM h"tvaA s$auiKana: syaAma maADava //36//</div>
<div class="sanskrit">pāpam evāśrayed asmān<br/>
hatvaitān ātatāyinaḥ<br/>
tasmān nārhā vayaṁ hantuṁ<br/>
dhārtarāṣṭrān sa-bāndhavān<br/>
sva-janaṁ hi kathaṁ hatvā<br/>
sukhinaḥ syāma mādhava</div>
<div class="word-by-word">pāpam - vices; eva - certainly; āśrayet - must come upon; asmān - us; hatvā - by killing; etān - all these; ātatāyinaḥ - aggressors; tasmāt - therefore; na - never; arhāḥ - deserving; vayam - we; hantum - to kill; dhārtarāṣṭrān - the sons of Dhṛtarāṣṭra; sa-bāndhavān - along with friends; sva-janam - kinsmen; hi - certainly; katham - how; hatvā - by killing; sukhinaḥ - happy; syāma - will we become; mādhava - O Kṛṣṇa, husband of the goddess of fortune.</div>
<div class="word-by-word">па̄пам - грех; эва - безусловно; а̄ш́райет - ляжет; асма̄н - на нас; хатва̄ - убив; эта̄н - этих; а̄тата̄йинах̣ - напавших на нас; тасма̄т - поэтому; на - не; арха̄х̣ - должны; вайам - мы; хантум - убивать; дха̄ртара̄шт̣ра̄н - сыновей Дхритараштры; са-ба̄ндхава̄н - и наших друзей; сва-джанам - родню; хи - конечно; катхам - как; хатва̄ - убив; сукхинах̣ - счастливые; сйа̄ма - станем; ма̄дхава - о Кришна, супруг богини удачи.</div>
<div class="translation"><b>Убив тех, кто грозит нам сейчас войной, мы покроем себя грехом. Поэтому нам нельзя убивать сыновей Дхритараштры и своих друзей. Чего мы добьемся этим, о Кришна, супруг богини удачи? Как может смерть родственников принести нам счастье?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Веды выделяют шесть видов преступлений, заслуживающих суровой кары. Это: 1)&nbsp;попытка отравления, 2)&nbsp;поджог дома, 3)&nbsp;покушение на жизнь с использованием смертоносного оружия, 4)&nbsp;ограбление, 5)&nbsp;захват чужих земель и 6)&nbsp;похищение чужой жены. Тех, кто совершает эти преступления, нужно уничтожать на месте, и их убийство не запятнает человека грехом. Обыкновенный человек вправе убить такого преступника, но Арджуна не был обыкновенным человеком. Он обладал всеми качествами святого и хотел обойтись с преступниками как святой. Но <i>кшатрию</i>
 не подобает проявлять такую святость. Тот, кому доверено управлять государством, разумеется, должен быть праведным человеком, но ему непозволительно быть малодушным. Господь Рама, например, был столь благочестив, что люди до сих пор мечтают жить в царстве Господа Рамы <i>(рама-раджье)</i>
. Однако Господь Рама никогда не проявлял малодушия. Равана нанес Раме тяжкое оскорбление, украв Его жену Ситу, но Господь Рама как следует проучил его, преподав ему урок, равных которому нет в истории. Необходимо учесть, однако, что среди тех, кто грозил смертью Арджуне, были его дед, учитель, друзья, сыновья и внуки. Поэтому Арджуна считал, что их нельзя наказывать так же беспощадно, как обычно наказывают преступников. Кроме того, святым надлежит прощать нанесенные им обиды. Для них подобные предписания гораздо важнее политических соображений. Вместо того чтобы убивать своих сородичей по политическим мотивам, думал Арджуна, лучше простить их в соответствии с принципами религии и морали. Он считал, что убийство родственников ради преходящего материального счастья не принесет ему ничего хорошего. В конце концов, царствование и радости, которые оно сулит, не вечны. Так чего же ради он будет убивать своих сородичей, рискуя лишиться жизни и возможности навсегда освободиться от материального рабства? Примечательно, что Арджуна называет Кришну Мадхавой, супругом богини счастья. Тем самым он хочет сказать Кришне, что, как супруг богини счастья, Он не должен побуждать его браться за дело, которое в конечном счете принесет ему одни несчастья. Но Кришна никогда и никому не приносит несчастья, в особенности Своим преданным.</div>
 <div id="text37"></div>
 <div id="text38"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 1.37–38</b>
</div>
 <div class="textno">38</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">yaâpyaetae na pazyainta laAeBaAepah"tacaetas$a: /<br/>
ku(laºayak{(taM d"AeSaM ima‡a‰"Aehe" ca paAtak(ma, //37//<br/>
k(TaM na ÁaeyamasmaAiBa: paApaAd"smaAiªavaitaRtauma, /<br/>
ku(laºayak{(taM d"AeSaM ‘apazyaià"jaRnaAdR"na //38//</div>
<div class="sanskrit">yady apy ete na paśyanti<br/>
lobhopahata-cetasaḥ<br/>
kula-kṣaya-kṛtaṁ doṣaṁ<br/>
mitra-drohe ca pātakam<br/>
kathaṁ na jñeyam asmābhiḥ<br/>
pāpād asmān nivartitum<br/>
kula-kṣaya-kṛtaṁ doṣaṁ<br/>
prapaśyadbhir janārdana</div>
<div class="word-by-word">yadi - if; api - even; ete - they; na - do not; paśyanti - see; lobha - by greed; upahata - overpowered; cetasaḥ - their hearts; kula-kṣaya - in killing the family; kṛtam - done; doṣam - fault; mitra-drohe - in quarreling with friends; ca - also; pātakam - sinful reactions; katham - why; na - should not; jñeyam - be known; asmābhiḥ - by us; pāpāt - from sins; asmāt - these; nivartitum - to cease; kula-kṣaya - in the destruction of a dynasty; kṛtam - done; doṣam - crime; prapaśyadbhiḥ - by those who can see; janārdana - O Kṛṣṇa.</div>
<div class="word-by-word">йади - если; апи - даже; эте - эти; на - не; паш́йанти - видят; лобха - алчностью; упахата - охвачены; четасах̣ - те, чьи сердца; кула-кшайа - уничтожением семьи; кр̣там - совершенный; дошам - грех; митра-дрохе - в распре с друзьями; ча - также; па̄такам - результат греха; катхам - как; на - не; джн̃ейам - то, что должно быть известно; асма̄бхих̣ - нами; па̄па̄т - от греха; асма̄т - нас; нивартитум - остановить; кула-кшайа - истреблением рода; кр̣там - совершенное; дошам - преступление; прапаш́йадбхих̣ - теми, кто видит; джана̄рдана - о Кришна.</div>
<div class="translation"><b>О Джанардана, пусть эти люди, чьими сердцами завладела жадность, не видят греха в убийстве родственников или в распрях с друзьями, но почему мы, зная о том, каким тяжким преступлением является уничтожение рода, должны участвовать в этом злодействе?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Кшатрию</i>
 не подобает отказываться от участия в битве или в азартной игре, если соперник бросил ему вызов. Поэтому Арджуна не мог уклониться от сражения: он должен был ответить на вызов Дурьйодханы. В связи с этим Арджуна думал, что его враги едва ли догадываются о последствиях сделанного ими шага. Но сам он предвидел, какое зло принесет миру предстоящая битва, и не мог принять вызов соперника. Обязательства связывают человека только в том случае, если их выполнение приносит благо, а иначе он имеет полное право отказаться от них. Взвесив все «за» и «против», Арджуна решил отказаться от участия в битве.</div>
 <div id="text39"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.39</b>
</div>
 <div class="textno">39</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ku(laºayae ‘aNAzyainta ku(laDamaAR: s$anaAtanaA: /<br/>
DamaeR naíe" ku(laM k{(tµamaDamaAeR'iBaBavatyauta //39//</div>
<div class="sanskrit">kula-kṣaye praṇaśyanti<br/>
kula-dharmāḥ sanātanāḥ<br/>
dharme naṣṭe kulaṁ kṛtsnam<br/>
adharmo ’bhibhavaty uta</div>
<div class="word-by-word">kula-kṣaye - in destroying the family; praṇaśyanti - become vanquished; kula-dharmāḥ - the family traditions; sanātanāḥ - eternal; dharme - religion; naṣṭe - being destroyed; kulam - family; kṛtsnam - whole; adharmaḥ - irreligion; abhibhavati - transforms; uta - it is said.</div>
<div class="word-by-word">кула-кшайе - при уничтожении рода; пран̣аш́йанти - исчезают; кула-дхарма̄х̣ - семейные традиции; сана̄тана̄х̣ - вечные; дхарме - когда религия; нашт̣е - разрушена; кулам - семья; кр̣тснам - вся; адхармах̣ - безбожие; абхибхавати - становится; ута - ведь (сказано).</div>
<div class="translation"><b>Истребление рода приводит к разрушению извечных семейных традиций, а члены семьи, оставшиеся в живых, забывают законы религии.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Система <i>варнашрамы</i>
 основана на религиозных принципах и традициях, которые помогают членам семьи надлежащим образом развиваться и в конце концов достичь духовного совершенства. Старшие в семье отвечают за совершение очистительных обрядов, с рождения и до смерти каждого из ее членов. Но их гибель может привести к тому, что очистительные обряды перестанут совершаться, в результате чего у нового поколения рода разовьются греховные привычки и потомки рода лишатся возможности обрести духовное спасение. По этой причине старших членов семьи ни в коем случае нельзя убивать.</div>
 <div id="text40"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.40</b>
</div>
 <div class="textno">40</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@DamaARiBaBavaAtk{(SNA ‘aäu"Syainta ku(laiñya: /<br/>
ñISau äu"í"As$au vaASNAeRya jaAyatae vaNARs$aÆÿr": //40//</div>
<div class="sanskrit">adharmābhibhavāt kṛṣṇa<br/>
praduṣyanti kula-striyaḥ<br/>
strīṣu duṣṭāsu vārṣṇeya<br/>
jāyate varṇa-saṅkaraḥ</div>
<div class="word-by-word">adharma - irreligion; abhibhavāt - having become predominant; kṛṣṇa - O Kṛṣṇa; praduṣyanti - become polluted; kula-striyaḥ - family ladies; strīṣu - by the womanhood; duṣṭāsu - being so polluted; vārṣṇeya - O descendant of Vṛṣṇi; jāyate - comes into being; varṇa-saṅkaraḥ - unwanted progeny.</div>
<div class="word-by-word">адхарма - безбожия; абхибхава̄т - от воцарившегося; кр̣шн̣а - о Кришна; прадушйанти - оскверняются; кула-стрийах̣ - женщины рода; стрӣшу - у женщин; душт̣а̄су - развращенных; ва̄ршн̣ейа - о потомок Вришни; джа̄йате - рождается; варн̣а-сан̇карах̣ - нежеланное потомство.</div>
<div class="translation"><b>Когда в роду воцаряется безбожие, о Кришна, женщины в нем развращаются, а развращение женщин, о потомок Вришни, приводит к появлению на свет нежеланного потомства.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Благочестивое потомство является гарантией мира, процветания и духовного благополучия в обществе. Общество <i>варнашрамы</i>
 строилось на религиозных законах, поэтому в нем всегда преобладали благочестивые люди, что способствовало развитию духовной культуры в государстве и обществе. Благочестивые дети рождаются только у добродетельных женщин, хранящих верность своим мужьям. Женщины, как и дети, очень подвержены дурному влиянию и легко поддаются на обман. Поэтому и те, и другие должны находиться под опекой старших членов семьи. Если женщина прилежно совершает все религиозные обряды, она не станет изменять мужу. По словам Чанакьи Пандита, женщины в большинстве своем не слишком разумны и потому им нельзя доверять. Значит, нужно позаботиться о том, чтобы они соблюдали семейные традиции и были постоянно заняты, совершая религиозные обряды. В этом случае их целомудрие и преданность приведут к рождению благочестивых детей, достойных членов общества <i>варнашрамы</i>
. Разрушение устоев общества <i>варнашрама-дхармы</i>
 приводит к тому, что женщины получают свободу действий и вступают в беспорядочные связи с мужчинами. В результате супружеских измен на свет появляется нежеланное потомство. Безответственные мужчины тоже толкают женщин к грехопадению, и, как следствие этого, в государстве начинает преобладать нежелательное население, что, в свою очередь, приводит к войнам и эпидемиям.</div>
 <div id="text41"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.41</b>
</div>
 <div class="textno">41</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÆÿr"Ae nar"k(AyaEva ku(la£aAnaAM ku(lasya ca /<br/>
patainta ipatar"Ae ÷eSaAM lauæaipaNx"Aed"k(i‚(yaA: //41//</div>
<div class="sanskrit">saṅkaro narakāyaiva<br/>
kula-ghnānāṁ kulasya ca<br/>
patanti pitaro hy eṣāṁ<br/>
lupta-piṇḍodaka-kriyāḥ</div>
<div class="word-by-word">saṅkaraḥ - such unwanted children; narakāya - make for hellish life; eva - certainly; kula-ghnānām - for those who are killers of the family; kulasya - for the family; ca - also; patanti - fall down; pitaraḥ - forefathers; hi - certainly; eṣām - of them; lupta - stopped; piṇḍa - of offerings of food; udaka - and water; kriyāḥ - performances.</div>
<div class="word-by-word">сан̇карах̣ - нежеланное потомство; нарака̄йа - в ад; эва - безусловно; кула-гхна̄на̄м - тех, кто уничтожает семью; куласйа - семьи; ча - также; патанти - падают; питарах̣ - предки; хи - конечно; эша̄м - этих; лупта - прекращены; пин̣д̣а - подношения пищи; удака - и воды; крийа̄х̣ - обряды.</div>
<div class="translation"><b>Рост числа нежеланных детей неизбежно приводит к тому, что члены семьи и люди, разрушающие семейные традиции, попадают в ад. С вырождением рода, праотцов ждет падение, ибо потомки перестают подносить им пищу и воду.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Согласно предписаниям <i>карма-канды,</i>
 умершим членам семьи необходимо периодически подносить пищу и воду. Этот обряд неразрывно связан с поклонением Вишну: отведав пищи, предложенной Вишну, душа освобождается от всех последствий своих грехов. Иногда умершие члены семьи страдают, пожиная плоды своих греховных поступков,&thinsp;—&thinsp;некоторые из них даже не могут получить грубое материальное тело и вынуждены оставаться в тонких телах привидений. Но тот, кто подносит своим предкам <i>прасад,</i>
 помогает им освободиться от этих и многих других страданий. Такая помощь предкам является одной из семейных традиций, и те, кто не занимается преданным служением Богу, должны обязательно совершать подобные обряды. Однако преданному необязательно делать это. Просто занимаясь преданным служением, он может избавить сотни и тысячи своих предков от любых материальных страданий. В «Бхагаватам» (11.5.41) говорится:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>деварши-бху&#772;та&#772;пта-нр&#803;н&#803;а&#772;м&#775; питр&#772;&#803;н&#803;а&#772;м&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>на кин&#775;каро на&#772;йам р&#803;н&#803;и&#772; ча ра&#772;джан<br/>
 сарва&#772;тмана&#772; йах&#803; ш&#769;аран&#803;ам&#775; ш&#769;аран&#803;йам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>гато мукундам&#775; парихр&#803;тйа картам</i>
</div>
 <div class="purport">«Тот, кто укрылся под сенью лотосных стоп Мукунды, дарующего освобождение, кто оставил все мирские обязанности и с непоколебимой решимостью следует по пути преданного служения, освобождается от всех долгов перед полубогами, мудрецами, обыкновенными живыми существами, членами своей семьи, всем человечеством и предками» (Бхаг., 11.5.41). Служа Верховной Личности Бога, человек тем самым выполняет обязательства перед всеми остальными.</div>
 <div id="text42"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.42</b>
</div>
 <div class="textno">42</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">d"AeSaEre"taE: ku(la£aAnaAM vaNARs$aÆÿr"k(Ar"kE(: /<br/>
ots$aAântae jaAitaDamaAR: ku(laDamaARê zAAìtaA: //42//</div>
<div class="sanskrit">doṣair etaiḥ kula-ghnānāṁ<br/>
varṇa-saṅkara-kārakaiḥ<br/>
utsādyante jāti-dharmāḥ<br/>
kula-dharmāś ca śāśvatāḥ</div>
<div class="word-by-word">doṣaiḥ - by such faults; etaiḥ - all these; kula-ghnānām - of the destroyers of the family; varṇa-saṅkara - of unwanted children; kārakaiḥ - which are causes; utsādyante - are devastated; jāti-dharmāḥ - community projects; kula-dharmāḥ - family traditions; ca - also; śāśvatāḥ - eternal.</div>
<div class="word-by-word">дошаих̣ - грехами; этаих̣ - этими; кула-гхна̄на̄м - разрушающих семью; варн̣а-сан̇кара - нежеланного потомства; ка̄ракаих̣ - причинами появления; утса̄дйанте - прекращаются; джа̄ти-дхарма̄х̣ - деяния на благо общества; кула-дхарма̄х̣ - семейные традиции; ча - также; ш́а̄ш́вата̄х̣ - незыблемые.</div>
<div class="translation"><b>Прегрешения тех, кто разрушает семейные традиции и способствует появлению нежеланных детей, останавливают деятельность на благо семьи и общества в целом.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Социальная деятельность четырех сословий вместе с благотворительной деятельностью, которой занимается каждая семья в обществе <i>санатана-дхармы</i>
 или <i>варнашрама-дхармы,</i>
 направлены на то, чтобы помочь человеку полностью освободиться от материального рабства. Поэтому, когда безответственные люди, стоящие во главе общества, разрушают традиции <i>санатана-дхармы,</i>
 в обществе воцаряется хаос и люди забывают о высшей цели жизни&thinsp;—&thinsp;Вишну. Таких вождей общества называют слепцами, и те, кто идет за ними, обречены жить в государстве, где нет и не может быть порядка.</div>
 <div id="text43"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.43</b>
</div>
 <div class="textno">43</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ots$aªaku(laDamaARNAAM manauSyaANAAM janaAdR"na /<br/>
nar"ke( inayataM vaAs$aAe BavataItyanauzAu™auma //43//</div>
<div class="sanskrit">utsanna-kula-dharmāṇāṁ<br/>
manuṣyāṇāṁ janārdana<br/>
narake niyataṁ vāso<br/>
bhavatīty anuśuśruma</div>
<div class="word-by-word">utsanna - spoiled; kula-dharmāṇām - of those who have the family traditions; manuṣyāṇām - of such men; janārdana - O Kṛṣṇa; narake - in hell; niyatam - always; vāsaḥ - residence; bhavati - it so becomes; iti - thus; anuśuśruma - I have heard by disciplic succession.</div>
<div class="word-by-word">утсанна - разрушены; кула-дхарма̄н̣а̄м - тех, чьи семейные традиции; манушйа̄н̣а̄м - людей; джана̄рдана - о Кришна; нараке - в аду; нийатам - вечно; ва̄сах̣ - пребывание; бхавати - происходит; ити - так; ануш́уш́рума - слышал (от наставников, принадлежащих к цепи духовных учителей).</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, хранитель рода человеческого, от наставников, принадлежащих к цепи духовных учителей, я слышал, что те, чьи семейные традиции разрушены, навеки поселяются в аду.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Доводы Арджуны основаны не на его личном опыте, а на словах, услышанных от авторитетных учителей. Только так можно обрести истинное знание. Смысл этого знания открывается лишь тому, кто обращается за помощью к человеку, который уже постиг его. В обществе <i>варнашрамы</i>
 существует традиция, по которой перед смертью человек должен покаяться и искупить свои грехи. Тот, кто много грешил, обязательно должен наложить на себя покаяние, которое на санскрите называется <i>пра&#772;йаш&#769;читта</i>
. Иначе он неминуемо попадет на планеты ада, где будет страдать за свои прегрешения.</div>
 <div id="text44"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.44</b>
</div>
 <div class="textno">44</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@h"Ae bata mah"tpaApaM k(tau< vyavais$ataA vayama, /<br/>
ya‰"Ajyas$auKalaAeBaena h"ntauM svajanamauâtaA: //44//</div>
<div class="sanskrit">aho bata mahat pāpaṁ<br/>
kartuṁ vyavasitā vayam<br/>
yad rājya-sukha-lobhena<br/>
hantuṁ sva-janam udyatāḥ</div>
<div class="word-by-word">aho - alas; bata - how strange it is; mahat - great; pāpam - sins; kartum - to perform; vyavasitāḥ - have decided; vayam - we; yat - because; rājya-sukha-lobhena - driven by greed for royal happiness; hantum - to kill; sva-janam - kinsmen; udyatāḥ - trying.</div>
<div class="word-by-word">ахо - увы; бата - как странно; махат - величайший; па̄пам - грех; картум - совершить; вйавасита̄х̣ - решившие; вайам - мы; йат - поскольку; ра̄джйа-сукха-лобхена - из-за желания наслаждаться царством; хантум - убить; сва-джанам - родню; удйата̄х̣ - пытающиеся.</div>
<div class="translation"><b>Не странно ли, что и мы сейчас замышляем тягчайший грех? Движимые желанием насладиться радостями царствования, мы готовы убить своих близких.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Человек, движимый корыстными желаниями, порой готов пойти даже на такой грех, как убийство собственного брата, отца или матери. История знает немало подобных примеров. Но Арджуна, безгрешный преданный Господа, всегда чтил законы нравственности и не хотел совершать подобные поступки.</div>
 <div id="text45"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.45</b>
</div>
 <div class="textno">45</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaid" maAma‘ataIk(Ar"mazAñM zAñpaANAya: /<br/>
DaAtaRr"Aí)"A r"NAe h"nyaustanmae ºaematarM" Bavaeta, //45//</div>
<div class="sanskrit">yadi mām apratīkāram<br/>
aśastraṁ śastra-pāṇayaḥ<br/>
dhārtarāṣṭrā raṇe hanyus<br/>
tan me kṣema-taraṁ bhavet</div>
<div class="word-by-word">yadi - even if; mām - me; apratīkāram - without being resistant; aśastram - without being fully equipped; śastra-pāṇayaḥ - those with weapons in hand; dhārtarāṣṭrāḥ - the sons of Dhṛtarāṣṭra; raṇe - on the battleﬁeld; hanyuḥ - may kill; tat - that; me - for me; kṣema-taram - better; bhavet - would be.</div>
<div class="word-by-word">йади - если; ма̄м - меня; апратӣка̄рам - не оказывающего сопротивления; аш́астрам - безоружного; ш́астра-па̄н̣айах̣ - те, кто с оружием в руках; дха̄ртара̄шт̣ра̄х̣ - сыновья Дхритараштры; ран̣е - на поле боя; ханйух̣ - пусть убьют; тат - то; ме - для меня; кшема-тарам - лучше; бхавет - будет.</div>
<div class="translation"><b>Пусть лучше сыновья Дхритараштры с оружием в руках убьют меня на поле боя, безоружного и не сопротивляющегося.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;По правилам ведения боя, <i>кшатрии</i>
 не должны нападать на безоружного врага, не желающего сражаться. Однако Арджуна решил, что, даже если враги нападут на него в таком состоянии, он не станет оказывать им сопротивление. Он не думал о том, насколько решительно настроена другая сторона. Все это&thinsp;—&thinsp;проявления мягкосердечности Арджуны, великого преданного Господа.</div>
 <div id="text46"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 1.46</b>
</div>
 <div class="textno">46</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
WvamauftvaAjauRna: s$aÊÿYae r"TaAepasTa opaAivazAta, /<br/>
ivas$a{jya s$azArM" caApaM zAAek(s$aMiva¢amaAnas$a: //46//</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
evam uktvārjunaḥ saṅkhye<br/>
rathopastha upāviśat<br/>
visṛjya sa-śaraṁ cāpaṁ<br/>
śoka-saṁvigna-mānasaḥ</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; evam - thus; uktvā - saying; arjunaḥ - Arjuna; saṅkhye - in the battleﬁeld; ratha - of the chariot; upasthe - on the seat; upāviśat - sat down again; visṛjya - putting aside; sa-śaram - along with arrows; cāpam - the bow; śoka - by lamentation; saṁvigna - distressed; mānasaḥ - within the mind.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; эвам - так; уктва̄ - промолвив; арджунах̣ - Арджуна; сан̇кхйе - на поле боя; ратха - колесницы; упастхе - на сиденье; упа̄виш́ат - опустился; виср̣джйа - отбросив; са-ш́арам - со стрелами; ча̄пам - лук; ш́ока - горем; сам̇вигна - пораженный; ма̄насах̣ - тот, чей ум.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: Промолвив это на поле боя, Арджуна отбросил в сторону лук и стрелы и сел в колеснице, охваченный скорбью.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Осматривая позиции врага, Арджуна, сидевший в колеснице, поднялся, но скорбь его была так глубока, что он снова сел, отложив в сторону лук и стрелы. Столь добрый и мягкосердечный человек, занятый преданным служением Господу, достоин того, чтобы получить духовное знание.</div>
 <div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к первой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Обзор армий на поле битвы Курукшетра».</i>
</div>
 </body>
 </html>
 