<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"> <html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en"> <head> <title></title>
 <link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css"/>
 </head>
 <body> <div class="chapter-head">Краткое изложение «Бхагавад-гиты»</div>
 <div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
 <div class="canto">[глава</div>
 <div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is"/>
</div>
 <div class="chapter">ГЛАВА ВТОРАЯ</div>
 <div class="chapter-title">Краткое изложение «Бхагавад-гиты»</div>
 <div class="chaptno">2</div>
 <div id="text1"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.1</b>
</div>
 <div class="textno">1</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
taM taTaA k{(payaAivaí"ma™aupaUNAARku(laeºaNAma, /<br/>
ivaSaId"ntaimadM" vaAfyamauvaAca maDaus$aUd"na: // 1 //</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
taṁ tathā kṛpayāviṣṭam<br/>
aśru-pūrṇākulekṣaṇam<br/>
viṣīdantam idaṁ vākyam<br/>
uvāca madhusūdanaḥ</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; tam - unto Arjuna; tathā - thus; kṛpayā - by compassion; āviṣṭam - overwhelmed; aśru-pūrṇa-ākula - full of tears; īkṣaṇam - eyes; viṣīdantam - lamenting; idam - these; vākyam - words; uvāca - said; madhu-sūdanaḥ - the killer of Madhu.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; там - на Арджуну; татха̄ - так; кр̣пайа̄ - состраданием; а̄вишт̣ам - охваченного; аш́ру-пӯрн̣а-а̄кула - полные слез; ӣкшан̣ам - глаза; вишӣдантам - сокрушающегося; идам - эти; ва̄кйам - слова; ува̄ча - произнес; мадху-сӯданах̣ - убивший демона Мадху.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: Увидев, что Арджуна охвачен состраданием и скорбью, а глаза его полны слез, Мадхусудана, Кришна, произнес такие слова.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Мирское сострадание, скорбь и слезы выдают человека, забывшего свою истинную, духовную природу. Тот, кто сознает свою духовную природу, проявляет сострадание к вечной душе. В этом стихе примечательно слово «Мадхусудана». Некогда Господь Кришна убил демона Мадху, и теперь Арджуна хочет, чтобы Кришна уничтожил демона сомнений, который завладел Арджуной и мешает ему исполнять долг. Люди не знают, на что следует направлять свое сострадание. Какой смысл сострадать одежде утопающего? Человека, тонущего в океане неведения, нельзя спасти, пытаясь вытащить его одежду, то есть спасая его материальное тело. Того, кто не знает об этом и скорбит об одежде, называют <i>шудрой</i>
&thinsp;—&thinsp;человеком, который скорбит напрасно. Арджуна был <i>кшатрием,</i>
 и ему не подобало вести себя таким образом. Поэтому Господь Кришна решил развеять его скорбь, вызванную невежеством, и именно с этой целью Он поведал «Бхагавад-гиту». В этой главе Шри Кришна, главный знаток духовной науки, объясняет, как осознать свое истинное «я» путем аналитического изучения природы материального тела и вечной души. Постичь эту науку сможет лишь тот, кто не привязывается к плодам своего труда и полностью сосредоточен на познании своего истинного «я».</div>
 <div id="text2"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.2</b>
</div>
 <div class="textno">2</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
ku(tastvaA k(zmalaimadM" ivaSamae s$amaupaisTatama, /<br/>
@naAyaRjauí"masvagyaRmak(LitaRk(r"majauRna // 2 //</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
kutas tvā kaśmalam idaṁ<br/>
viṣame samupasthitam<br/>
anārya-juṣṭam asvargyam<br/>
akīrti-karam arjuna</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; kutaḥ - wherefrom; tvā - unto you; kaśmalam - dirtiness; idam - this lamentation; viṣame - in this hour of crisis; samupasthitam - arrived; anārya - persons who do not know the value of life; juṣṭam - practiced by; asvargyam - which does not lead to higher planets; akīrti - infamy; karam - the cause of; arjuna - O Arjuna.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; кутах̣ - откуда; тва̄ - тебя; каш́малам - скверна; идам - эта (скорбь); вишаме - в трудный час; самупастхитам - пришедшая; ана̄рйа - людям, не знающим истинной цели жизни; джушт̣ам - присущая; асваргйам - которая не ведет на высшие планеты; акӣрти - бесславия; карам - причина; арджуна - о Арджуна.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: О Арджуна, как могла эта скверна одолеть тебя? Такое поведение недостойно того, кто знает истинную цель жизни. Оно приведет человека не в рай, а к бесславию.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кришна&thinsp;—&thinsp;это Бог, Верховная Личность. Поэтому в «Гите» Кришну везде называют Бхагаваном. Бхагаван&thinsp;—&thinsp;высший аспект Абсолютной Истины. Существует три стадии постижения Абсолютной Истины: Брахман, или безличный вездесущий дух; Параматма&thinsp;—&thinsp;ипостась Всевышнего, пребывающая в сердце каждого живого существа; и, наконец, Бхагаван, или Верховная Личность Бога, Господь Кришна. В «Шримад-Бхагаватам» (1.2.11) эта концепция Абсолютной Истины описана следующим образом:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ваданти тат таттва-видас<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>таттвам&#775; йадж джн&#771;а&#772;нам адвайам<br/>
 брахмети парама&#772;тмети<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхагава&#772;н ити ш&#769;абдйате</i>
</div>
 <div class="purport">«Абсолютную Истину постигают в трех аспектах, которые неотличны друг от друга. Их называют Брахманом, Параматмой и Бхагаваном».</div>
 <div class="purp-para">Эти три аспекта Божественного можно объяснить на примере Солнца, у которого также есть три аспекта: солнечный свет, солнечный диск и планета Солнце. Тот, кто изучает солнечный свет, находится на первой ступени познания. На следующей ступени человек познаёт солнечный диск, однако глубже всех понимает природу Солнца тот, кто достиг этого светила. Рядовых исследователей, которые довольствуются изучением свойств солнечного света, его проникающей способности и ослепительного безличного сияния, можно сравнить с человеком, способным постичь лишь один аспект Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;безличный Брахман. Более глубокий исследователь, обладающий знанием о солнечном диске, подобен человеку, постигшему более высокий аспект Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;Параматму. А того, кто проник в самое сердце планеты Солнце, сравнивают с человеком, осознавшим высший, личностный аспект Абсолютной Истины. Вот почему <i>бхакт,</i>
 или тех, кто постиг Абсолютную Истину как Бхагавана, считают лучшими среди людей, стремящихся овладеть духовной наукой, хотя все, кто пытается постичь Абсолютную Истину, изучают один и тот же объект. Свет солнца, солнечный диск и сама планета Солнце неотделимы друг от друга, однако это не значит, что все исследователи, изучающие различные аспекты Солнца, относятся к одной и той же категории.</div>
 <div class="purp-para">Великий мудрец и знаток Вед Парашара Муни, отец Вьясадевы, объясняет значение санскритского слова <i>бхагава&#772;н</i>
 следующим образом. Бхагаваном называют Верховную Личность, которая обладает всеми богатствами, всей силой, славой, красотой, знанием и отрешенностью от мира. Есть много людей, которые очень богаты, очень могущественны, очень красивы, очень знамениты, отличаются обширными познаниями или свободны от мирских привязанностей. Однако никто из них не может претендовать на то, что обладает всеми богатствами, всей силой и прочим в полном объеме. Право говорить так о Себе имеет только Кришна, ибо Он Верховная Личность Бога. Ни одно живое существо, даже Брахма, Шива или Нараяна, не наделено этими совершенствами в той мере, в какой они присущи Кришне. Поэтому в «Брахма-самхите» Сам Господь Брахма утверждает, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога. На свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Кришна&thinsp;—&thinsp;предвечный Господь, Бхагаван, которого называют Говиндой; Он высшая причина всех причин.</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>и&#772;ш&#769;варах&#803; парамах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сач-чид-а&#772;нанда-виграхах&#803;<br/>
 ана&#772;дир а&#772;дир говиндах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сарва-ка&#772;ран&#803;а-ка&#772;ран&#803;ам</i>
</div>
 <div class="purport">«Многие обладают качествами Бхагавана, но Кришна превосходит всех, ибо никто не может затмить Его. Он Верховная Личность, и Его тело вечно, исполнено знания и блаженства. Он предвечный Господь Говинда, причина всех причин» (Брахма-самхита, 5.1).</div>
 <div class="purp-para">В «Бхагаватам» перечислено много воплощений Верховной Личности Бога. Однако Кришна назван в нем изначальной Личностью Бога, источником всего множества воплощений.</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>эте ча&#772;м&#775;ш&#769;а-кала&#772;х&#803; пум&#775;сах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>кр&#803;шн&#803;ас ту бхагава&#772;н свайам<br/>
 индра&#772;ри-вйа&#772;кулам&#775; локам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>мр&#803;д&#803;айанти йуге йуге</i>
</div>
 <div class="purport">«Все перечисленные здесь воплощения Бога&thinsp;—&thinsp;это либо полные проявления, либо части полных проявлений Верховного Господа, но Кришна&thinsp;—&thinsp;это Сам Верховный Господь, Личность Бога» (Бхаг., 1.3.28).</div>
 <div class="purp-para">Таким образом, Кришна является изначальной Верховной Личностью Бога, Абсолютной Истиной, источником Сверхдуши и безличного Брахмана.</div>
 <div class="purp-para">В присутствии Верховной Личности Бога сетования Арджуны, скорбящего о своих родственниках, выглядят довольно неуместными, поэтому Кришна выражает здесь удивление, произнося слово <i>кутах&#803;</i>
 («откуда»). От человека, принадлежащего к числу цивилизованных людей, <i>ариев,</i>
 трудно было ожидать проявления подобной слабости. <i>Ариями</i>
 называют тех, кто понимает истинную ценность человеческой жизни и чья культура основана на принципах духовного самопознания. Люди, имеющие материальные представления о жизни, не знают, что высшая цель жизни&thinsp;—&thinsp;постичь Абсолютную Истину, Вишну, или Бхагавана; очарованные внешним блеском материального мира, они не понимают, что такое освобождение. Такие люди, не знающие, как освободиться из материального плена, не достойны называться <i>ариями.</i>
 Арджуна был <i>кшатрием,</i>
 однако он отказался сражаться, тем самым уклоняясь от исполнения своего долга. Подобное малодушие не к лицу настоящим <i>ариям.</i>
 Отказ исполнять свой долг мешает духовному развитию человека и лишает его возможности прославиться в мирской жизни. Господь Кришна не одобрил ложного сострадания, которое Арджуна испытывал к своим родственникам.</div>
 <div id="text3"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.3</b>
</div>
 <div class="textno">3</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">flaEbyaM maA sma gAma: paATaR naEtaÔvayyaupapaâtae /<br/>
ºau"‰M" ô$d"yad"AEbaRlyaM tyaftvaAeiÔaï" par"ntapa // 3 //</div>
<div class="sanskrit">klaibyaṁ mā sma gamaḥ pārtha<br/>
naitat tvayy upapadyate<br/>
kṣudraṁ hṛdaya-daurbalyaṁ<br/>
tyaktvottiṣṭha paran-tapa</div>
<div class="word-by-word">klaibyam - impotence; mā sma - do not; gamaḥ - take to; pārtha - O son of Pṛthā; na - never; etat - this; tvayi - unto you; upapadyate - is beﬁtting; kṣudram - petty; hṛdaya - of the heart; daurbalyam - weakness; tyaktvā - giving up; uttiṣṭha - get up; param-tapa - O chastiser of the enemies.</div>
<div class="word-by-word">клаибйам - бессилию; ма̄ сма - не; гамах̣ - поддавайся; па̄ртха - о сын Притхи; на - никогда не; этат - это; твайи - тебе; упападйате - подобает; кшудрам - жалкая; хр̣дайа - сердца; даурбалйам - слабость; тйактва̄ - отринув; уттишт̣ха - встань; парам-тапа - о покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, не поддавайся унизительному малодушию. Оно не подобает тебе. Вырви из сердца эту постыдную слабость и воспрянь, о герой, карающий врагов.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кришна называет Арджуну сыном Притхи, которая была сестрой Васудевы, отца Кришны. Таким образом, Арджуна и Кришна были кровными родственниками. Если сын <i>кшатрия</i>
 отказывается сражаться, значит, он только называется <i>кшатрием,</i>
 а если сын <i>брахмана</i>
 ведет неправедную жизнь, он <i>брахман</i>
 только по имени. Такие <i>кшатрии</i>
 и <i>брахманы</i>
&thinsp;—&thinsp;недостойные сыновья своих отцов, и Кришна не хотел, чтобы Арджуна вел себя как недостойный сын <i>кшатрия.</i>
 Арджуна был самым близким другом Кришны, и Кришна, правя его колесницей, руководил всеми его действиями. Но если Арджуна покинет поле боя, то, несмотря на все эти преимущества, его поступок принесет ему бесчестие. Вот почему Кришна говорит, что поведение Арджуны не делает ему чести. На это Арджуна мог возразить, что, покинув поле боя, он проявит великодушие к досточтимому Бхишме и другим сородичам. Однако Кришна считает подобное проявление великодушия обыкновенной слабостью. Такое поведение воина не одобряют ни <i>шастры,</i>
 ни мудрецы. Поэтому тот, кто, подобно Арджуне, действует под непосредственным руководством Кришны, не должен поддаваться порывам такого великодушия, или непротивления злу насилием.</div>
 <div id="text4"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.4</b>
</div>
 <div class="textno">4</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
k(TaM BaISmamahM" s$aÊÿYae ‰"AeNAM ca maDaus$aUd"na /<br/>
wSauiBa: ‘aitayaAetsyaAima paUjaAh"ARvair"s$aUd"na // 4 //</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
kathaṁ bhīṣmam ahaṁ saṅkhye<br/>
droṇaṁ ca madhusūdana<br/>
iṣubhiḥ pratiyotsyāmi<br/>
pūjārhāv ari-sūdana</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; katham - how; bhīṣmam - Bhīṣma; aham - I; saṅkhye - in the ﬁght; droṇam - Droṇa; ca - also; madhu-sūdana - O killer of Madhu; iṣubhiḥ - with arrows; pratiyotsyāmi - shall counterattack; pūjā-arhau - those who are worshipable; ari-sūdana - O killer of the enemies.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; катхам - как; бхӣшмам - Бхишму; ахам - я; сан̇кхйе - в бою; дрон̣ам - Дрону; ча - также; мадху-сӯдана - убивший демона Мадху; ишубхих̣ - стрелами; пратийотсйа̄ми - поражу ответным ударом; пӯджа̄-архау - достойных поклонения; ари-сӯдана - о победитель врагов.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О покоритель врагов, сразивший демона Мадху, могу ли я выпускать стрелы в таких людей, как Бхишма и Дрона, которых я должен боготворить?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Старейшинам рода, таким как дед Бхишма и Дроначарья, всегда надо выражать почтение. Даже когда они нападают, им не следует оказывать сопротивление. Согласно этикету, старшим нельзя перечить. Пусть они обращаются с нами грубо, мы никогда не должны отвечать им тем же. Так как же мог Арджуна, пусть даже защищаясь, сражаться с ними? Разве Сам Кришна посмел бы напасть на Своего деда, Уграсену, или учителя, Сандипани Муни? Таковы некоторые из доводов Арджуны.</div>
 <div id="text5"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.5</b>
</div>
 <div class="textno">5</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">gAuè&nah"tvaA ih" mah"AnauBaAvaAna,<br/>
™aeyaAe BaAe·uM( BaEºyamapaIh" laAeke( /<br/>
h"tvaATaRk(AmaAMstau gAuè&inahE"va<br/>
BauÃaIya BaAegAAna, ç&iDar"‘aid"gDaAna, // 5 //</div>
<div class="sanskrit">gurūn ahatvā hi mahānubhāvān<br/>
śreyo bhoktuṁ bhaikṣyam apīha loke<br/>
hatvārtha-kāmāṁs tu gurūn ihaiva<br/>
bhuñjīya bhogān rudhira-pradigdhān</div>
<div class="word-by-word">gurūn - the superiors; ahatvā - not killing; hi - certainly; mahā-anubhāvān - great souls; śreyaḥ - it is better; bhoktum - to enjoy life; bhaikṣyam - by begging; api - even; iha - in this life; loke - in this world; hatvā - killing; artha - gain; kāmān - desiring; tu - but; gurūn - superiors; iha - in this world; eva - certainly; bhuñjīya - one has to enjoy; bhogān - enjoyable things; rudhira - blood; pradigdhān - tainted with.</div>
<div class="word-by-word">гурӯн - старших; ахатва̄ - не убив; хи - безусловно; маха̄-анубха̄ва̄н - великих душ; ш́рейах̣ - лучше; бхоктум - наслаждаться (жизнью); бхаикшйам - прошением милостыни; апи - даже; иха - здесь (в этой жизни); локе - в этом мире; хатва̄ - убив; артха - корыстное; ка̄ма̄н - тех, чье желание; ту - но; гурӯн - старших; иха - здесь (в этом мире); эва - безусловно; бхун̃джӣйа - буду вкушать; бхога̄н - предметы наслаждения; рудхира - кровью; прадигдха̄н - запачканные.</div>
<div class="translation"><b>Уж лучше просить подаяние, чем существовать ценою гибели великих душ, которых я считаю своими учителями. Пусть ими движет корысть, они все равно остаются моими наставниками. Если они погибнут, все то, чем мы собираемся наслаждаться, будет запятнано их кровью.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В священных писаниях сказано, что от учителя, который совершает постыдные поступки и перестает отличать хорошее от дурного, следует отказаться. Бхишма и Дрона чувствовали себя обязанными принять сторону Дурьйодханы, поскольку тот оказывал им материальную поддержку, хотя в таких обстоятельствах они должны были отбросить подобные соображения. Этот поступок лишил их права пользоваться почетом и уважением, которое оказывают учителям. Однако Арджуна продолжает считать их своими наставниками, поэтому для него наслаждаться материальными благами, полученными ценою их жизни,&thinsp;—&thinsp;все равно что наслаждаться трофеями, окропленными кровью.</div>
 <div id="text6"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.6</b>
</div>
 <div class="textno">6</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na caEtaiã"á: k(tar"ªaAe gAr"IyaAe<br/>
yaã"A jayaema yaid" vaA naAe jayaeyau: /<br/>
yaAnaeva h"tvaA na ijajaIivaSaAma-<br/>
stae'vaisTataA: ‘amauKae DaAtaRr"Aí)"A: // 6 //</div>
<div class="sanskrit">na caitad vidmaḥ kataran no garīyo<br/>
yad vā jayema yadi vā no jayeyuḥ<br/>
yān eva hatvā na jijīviṣāmas<br/>
te ’vasthitāḥ pramukhe dhārtarāṣṭrāḥ</div>
<div class="word-by-word">na - nor; ca - also; etat - this; vidmaḥ - do we know; katarat - which; naḥ - for us; garīyaḥ - better; yat vā - whether; jayema - we may conquer; yadi - if; vā - or; naḥ - us; jayeyuḥ - they conquer; yān - those who; eva - certainly; hatvā - by killing; na - never; jijīviṣāmaḥ - we would want to live; te - all of them; avasthitāḥ - are situated; pramukhe - in the front; dhārtarāṣṭrāḥ - the sons of Dhṛtarāṣṭra.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ча - также; этат - это; видмах̣ - знаем; катарат - которое (из двух); нах̣ - для нас; гарӣйах̣ - лучше; йат ва̄ - либо; джайема - победим; йади - если; ва̄ - или; нах̣ - нас; джайейух̣ - победят; йа̄н - которых; эва - безусловно; хатва̄ - убив; на - не; джиджӣвиша̄мах̣ - хотим жить; те - они; авастхита̄х̣ - стоящие; прамукхе - перед нами; дха̄ртара̄шт̣ра̄х̣ - сыновья Дхритараштры.</div>
<div class="translation"><b>Еще не известно, что лучше для нас: победить их или потерпеть поражение. Если мы убьем сыновей Дхритараштры, жизнь потеряет для нас всякий смысл. Но вот они стоят перед нами на поле боя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна не знал, что ему делать: вступить в сражение, рискуя убить тех, кого нельзя убивать, даже если к этому его зовет долг <i>кшатрия, </i>
или уйти с поля боя и жить на подаяние. Если он не вступит в битву и не одолеет врага, милостыня станет для него единственным средством существования. К тому же у него не было полной уверенности в победе: ее могла одержать и та и другая сторона. Но даже если победа будет на их стороне&thinsp;—&thinsp;ведь они сражаются за правое дело,&thinsp;—&thinsp;а сыновья Дхритараштры погибнут в сражении, то Пандавам будет очень трудно жить без них. Это тоже будет своего рода поражение. Доводы Арджуны доказывают, что он был не только великим преданным Господа, но и в высшей степени просвещенным человеком, а также в совершенстве владел своим умом и чувствами. Его готовность нищенствовать, невзирая на свое царское происхождение,&thinsp;—&thinsp;еще одно доказательство его самоотречения. Он был по-настоящему добродетельным человеком, о чем свидетельствуют все эти качества, а также его вера в наставления Шри Кришны, его духовного учителя. Отсюда следует, что Арджуна был достоин освобождения из материального плена. До тех пор пока человек не обуздал чувства, он не сможет обрести знание, а тот, кто не обладает знанием и не занимается преданным служением Господу, лишен возможности получить освобождение. Арджуна был щедро наделен всеми этими достоинствами в дополнение к своим выдающимся материальным способностям.</div>
 <div id="text7"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.7</b>
</div>
 <div class="textno">7</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(ApaRNyad"AeSaAepah"tasvaBaAva:<br/>
pa{cC$Aima tvaAM DamaRs$ammaUX#caetaA: /<br/>
yacC)e$ya: syaAiªaiêtaM “aUih" tanmae<br/>
izASyastae'hM" zAAiDa maAM tvaAM ‘apaªama, // 7 //</div>
<div class="sanskrit">kārpaṇya-doṣopahata-svabhāvaḥ<br/>
pṛcchāmi tvāṁ dharma-sammūḍha-cetāḥ<br/>
yac chreyaḥ syān niścitaṁ brūhi tan me<br/>
śiṣyas te ’haṁ śādhi māṁ tvāṁ prapannam</div>
<div class="word-by-word">kārpaṇya - of miserliness; doṣa - by the weakness; upahata - being afﬂicted; svabhāvaḥ - characteristics; pṛcchāmi - I am asking; tvām - unto You; dharma - religion; sammūḍha - bewildered; cetāḥ - in heart; yat - what; śreyaḥ - all-good; syāt - may be; niścitam - conﬁdently; brūhi - tell; tat - that; me - unto me; śiṣyaḥ - disciple; te - Your; aham - I am; śādhi - just instruct; mām - me; tvām - unto You; prapannam - surrendered.</div>
<div class="word-by-word">ка̄рпан̣йа - из-за скупости; доша - слабостью; упахата - охваченный; сва-бха̄вах̣ - свойства; пр̣ччха̄ми - прошу; тва̄м - Тебя; дхарма - религии; саммӯд̣ха - заблуждения; чета̄х̣ - тот, в чьем сердце; йат - что; ш́рейах̣ - всеблагое; сйа̄т - может быть; ниш́читам - определенно; брӯхи - скажи; тат - то; ме - мне; ш́ишйах̣ - ученик; те - Твой; ахам - я; ш́а̄дхи - научи; ма̄м - меня; тва̄м - Тебе; прапаннам - предавшегося.</div>
<div class="translation"><b>Я больше не знаю, в чем состоит мой долг, и постыдная слабость скупца лишила меня самообладания. Поэтому прошу, скажи прямо, что лучше для меня. Отныне я Твой ученик и душа, предавшаяся Тебе,&thinsp;—&thinsp;наставляй же меня.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Природа устроена так, что материальная деятельность, которой мы занимаемся, ставит каждого из нас в очень трудное положение. Трудности подстерегают нас на каждом шагу, поэтому все мы нуждаемся в помощи истинного духовного учителя, способного объяснить, как достичь высшей цели жизни. Все ведические писания призывают нас обратиться к истинному духовному учителю, чтобы он распутал клубок наших жизненных проблем и вывел нас из трудного положения, в которое мы попали помимо своей воли. Эти проблемы подобны пожару, который вдруг, без видимой причины, возникает в лесу. Материальный мир устроен аналогичным образом: трудности приходят к людям сами, как незваные гости. Никто не хочет пожара, но он все равно возникает, и мы начинаем лихорадочно думать, как спастись от него. Поэтому ведические писания гласят: чтобы научиться решать жизненные проблемы и покончить с ними, необходимо обратиться к наставнику, принадлежащему к цепи духовных учителей. Человек, нашедший истинного духовного учителя, может постичь все. Поэтому, вместо того чтобы тщетно пытаться самому разрешить свои проблемы, нужно обратиться к духовному учителю. Таков смысл этого стиха.</div>
 <div class="purp-para">Кого же беспокоят материальные трудности? Того, кто не знает, каковы истинные проблемы жизни. В «Брихад-араньяка-упанишад» (3.8.10) о таком человеке сказано следующее: <i>йо ва&#772; этад акшарам&#775; га&#772;рги авидитва&#772;сма&#772; лока&#772;т праити са кр&#803;пан&#803;ах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Того, кто не пытается разрешить проблемы жизни, как надлежит человеку, и уходит из этого мира, подобно кошкам и собакам, так и не постигнув науку самоосознания, называют скупцом». Человеческая жизнь&thinsp;—&thinsp;самое ценное, что может быть даровано живому существу, ибо только человек способен разрешить все проблемы жизни. Поэтому того, кто не пользуется этой возможностью, называют скупцом. В противоположность ему, того, кто достаточно разумен и использует человеческое тело для разрешения всех жизненных проблем, называют <i>брахманом: йа этад акшарам&#775; га&#772;рги видитва&#772;сма&#772; лока&#772;т праити са бра&#772;хман&#803;ах&#803;.</i>
</div>
 <div id="footnote1"></div>
 <div class="purp-para"><i>Крипаны,</i>
 скупцы, напрасно теряют отпущенное им время, ибо чрезмерно привязаны к своей семье, родине и обществу. Материальные представления о жизни делают таких людей рабами своей семьи&thinsp;—&thinsp;жены, детей и других родственников. В основе этой привязанности лежит «кожная болезнь»<a href="RUBG02F1.XML">*</a>
. <i>Крипана</i>
 думает, что сможет защитить своих близких от смерти, или верит, что семья и общество спасут от смерти его. Привязанность к семье существует даже у животных, которые тоже заботятся о своих детях. Будучи человеком разумным, Арджуна сознавал, что его привязанность к членам своей семьи и желание спасти их от гибели были причиной тех трудностей, с которыми он столкнулся. Арджуна понимал, что его долг&thinsp;—&thinsp;сражаться, однако, поддавшись слабости, вызванной скупостью, он оказался не в состоянии выполнить его. Поэтому Арджуна просит Господа Кришну, изначального духовного учителя, вынести окончательное решение. Он предается Кришне и становится Его учеником. Он хочет прекратить дружескую беседу. Беседы между духовным учителем и учеником всегда серьезны, и Арджуна намерен начать серьезный разговор с Кришной, признанным духовным учителем. Так Кришна стал первым духовным учителем, который поведал науку «Бхагавад-гиты», а Арджуна&thinsp;—&thinsp;первым учеником, постигшим ее смысл. О том, как Арджуна сумел понять «Бхагавад-гиту», повествуется в ней самой. И тем не менее недалекие мирские философы заявляют, что человек должен предаться не Кришне как личности, а «нерожденному в Кришне». Между Кришной снаружи и изнутри нет никакой разницы, и тот, кто не понимает этого, но в то же время пытается проникнуть в смысл «Бхагавад-гиты»,&thinsp;—&thinsp;величайший глупец.</div>
<div id="text8"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.8</b>
</div>
 <div class="textno">8</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na ih" ‘apazyaAima mamaApanauâAä,"<br/>
yacC$Aek(maucC$AeSaNAimain‰"yaANAAma, /<br/>
@vaApya BaUmaAvas$apa¥ama{ÜM"<br/>
r"AjyaM s$aur"ANAAmaipa caAiDapatyama, // 8 //</div>
<div class="sanskrit">na hi prapaśyāmi mamāpanudyād<br/>
yac chokam ucchoṣaṇam indriyāṇām<br/>
avāpya bhūmāv asapatnam ṛddhaṁ<br/>
rājyaṁ surāṇām api cādhipatyam</div>
<div class="word-by-word">na - do not; hi - certainly; prapaśyāmi - I see; mama - my; apanudyāt - can drive away; yat - that which; śokam - lamentation; ucchoṣaṇam - drying up; indriyāṇām - of the senses; avāpya - achieving; bhūmau - on the earth; asapatnam - without rival; ṛddham - prosperous; rājyam - kingdom; surāṇām - of the demigods; api - even; ca - also; ādhipatyam - supremacy.</div>
<div class="word-by-word">на - не; хи - безусловно; прапаш́йа̄ми - вижу; мама - мою; апанудйа̄т - устранит; йат - которую; ш́окам - скорбь; уччхошан̣ам - иссушающую; индрийа̄н̣а̄м - чувства; ава̄пйа - получив; бхӯмау - на Земле; асапатнам - без соперников; р̣ддхам - процветающее; ра̄джйам - царство; сура̄н̣а̄м - полубогов; апи - даже; ча - также; а̄дхипатйам - власть.</div>
<div class="translation"><b>Я не знаю, как совладать с этой иссушающей меня скорбью. Я не смогу избавиться от нее, даже если завоюю процветающее земное царство, которому не будут грозить никакие враги, и обрету власть, какой обладают небожители.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна выдвинул множество доводов, основанных на знании религиозных заповедей и моральных норм, и все же без помощи духовного учителя, Господа Шри Кришны, он не смог разрешить мучившую его проблему. Ему стало ясно, что все его так называемые познания не помогут ему решить проблемы, которые буквально оглушили его. И без духовного учителя, подобного Господу Кришне, он был не в состоянии справиться с ними. Академическое образование, глубокие познания или высокое положение в обществе не избавят нас от проблем; помочь в этом может только духовный учитель, подобный Кришне. Отсюда следует, что истинным можно считать только того духовного учителя, который полностью пребывает в сознании Кришны, ибо он способен разрешить все наши жизненные проблемы. Господь Чайтанья говорил, что истинным духовным учителем может стать любой, кто постиг науку сознания Кришны, независимо от того, какое положение в обществе он занимает.</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>киба&#772; випра, киба&#772; нйа&#772;си&#772;, ш&#769;у&#772;дра кене найа<br/>
 йеи кр&#803;шн&#803;а-таттва-ветта&#772;, сеи`гуру&rsquo; хайа</i>
</div>
 <div class="keep">«Если человек&thinsp;—&thinsp;будь он <i>випрой</i>
 (знатоком ведических писаний), монахом, отрекшимся от мира, или же простолюдином,&thinsp;—&thinsp;овладел наукой сознания Кришны, значит, он достиг совершенства и является истинным духовным учителем» (Ч.-ч., Мадхья, 8.128). И наоборот, того, кто не постиг науку сознания Кришны, нельзя считать истинным духовным учителем. В ведических писаниях говорится то же самое:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>шат&#803;-карма-нипун&#803;о випро<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>мантра-тантра-виш&#769;а&#772;радах&#803;<br/>
 аваишн&#803;аво гурур на сйа&#772;д<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ваишн&#803;авах&#803; ш&#769;ва-пачо гурух&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Ученый <i>брахман,</i>
 сведущий во всех областях ведического знания, не имеет права становиться духовным учителем, если не является вайшнавом, то есть не владеет наукой сознания Кришны. Но вайшнав, будь он даже самого низкого происхождения, может стать духовным учителем» (Падма-пурана).</div>
 <div class="purp-para">Проблемы материальной жизни&thinsp;—&thinsp;рождение, старость, болезни и смерть&thinsp;—&thinsp;нельзя разрешить, накопив богатство или добившись экономического благополучия. В мире немало богатых стран с развитой экономикой, где есть все необходимое для жизни, но и там люди не смогли разрешить основных проблем материального существования. Они прилагают столько усилий, чтобы достичь мира и покоя, однако истинное счастье можно обрести, лишь обратившись за советом к Кришне или к «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;—&thinsp;книгам, в которых изложена наука о Кришне. Чтобы понять наставления Кришны, необходима помощь Его истинного представителя, то есть человека, обладающего сознанием Кришны.</div>
 <div class="purp-para">Если бы экономическое благополучие и материальные удобства могли избавить человека от проблем, с которыми он сталкивается в семье, обществе, государстве или в масштабах всего мира, Арджуна не стал бы говорить, что даже царство, которому не грозят никакие враги, или власть, которой обладают небожители, не могут заглушить его скорбь. Это побудило Арджуну искать утешения в сознании Кришны: только тот, кто идет этим путем, сможет достичь мира и гармонии. Экономического благополучия или мирового господства нас могут в любой момент лишить стихийные бедствия. Даже жизнь на высших планетах, например на Луне, к которой так рвется сейчас человек, в какой-то момент подходит к концу. Подтверждение этому мы находим в «Бхагавад-гите» (9.21): <i>кши&#772;н&#803;е пун&#803;йе мартйа-локам&#775; виш&#769;анти&thinsp;—&thinsp;</i>
«Исчерпав плоды своих благочестивых дел, живое существо падает с вершин счастья на самое дно жизни». Эта участь постигла многих сильных мира сего, и падение не принесло им ничего, кроме новых страданий.</div>
 <div class="purp-para">Итак, если мы хотим навсегда избавиться от скорби, то должны принять покровительство Кришны, как это сделал Арджуна. Арджуна просит Кришну раз и навсегда разрешить стоящие перед ним проблемы, а это возможно только с помощью сознания Кришны.</div>
 <div id="text9"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.9</b>
</div>
 <div class="textno">9</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
WvamauftvaA ô$SaIke(zAM gAux"Ake(zA: par"ntapa: /<br/>
na yaAetsya wita gAAeivand"mauftvaA taUSNAI%M baBaUva h" // 9 //</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
evam uktvā hṛṣīkeśaṁ<br/>
guḍākeśaḥ paran-tapaḥ<br/>
na yotsya iti govindam<br/>
uktvā tūṣṇīṁ babhūva ha</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; evam - thus; uktvā - speaking; hṛṣīkeśam - unto Kṛṣṇa, the master of the senses; guḍākeśaḥ - Arjuna, the master of curbing ignorance; param-tapaḥ - the chastiser of the enemies; na yotsye - I shall not ﬁght; iti - thus; govindam - unto Kṛṣṇa, the giver of pleasure to the senses; uktvā - saying; tūṣṇīm - silent; babhūva - became; ha - certainly.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; эвам - это; уктва̄ - произнеся; хр̣шӣкеш́ам - Кришне, повелителю чувств; гуд̣а̄кеш́ах̣ - Арджуна, победитель невежества; парантапах̣ - покоритель врагов; на йотсйе - не буду сражаться; ити - это; говиндам - Кришне, который дарует наслаждение чувствам; уктва̄ - сказав; тӯшн̣ӣм - в молчание; бабхӯва - погрузился; ха - безусловно.</div>
<div class="translation"><b>Санджая продолжал: Произнеся эти обращенные к Кришне слова, Арджуна, покоритель врагов, промолвил: «Говинда, я не буду сражаться»&thinsp;—&thinsp;и умолк.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Дхритараштра, должно быть, возликовал, когда услышал, что Арджуна не собирается сражаться, что он хочет покинуть поле боя и жить подаянием. Однако Санджая поспешил разочаровать его, назвав Арджуну покорителем врагов <i>(парантапах&#803;).</i>
 Хотя Арджуна на какое-то время поддался горю, вызванному иллюзорной привязанностью к родным и близким, он тем не менее вручил себя Кришне, изначальному духовному учителю, став Его учеником. Это было залогом того, что очень скоро он избавится от ложной скорби и, обретя совершенное духовное знание, или сознание Кришны, непременно вступит в бой. Таким образом, радость Дхритараштры будет недолгой: получив от Кришны духовное знание, Арджуна будет сражаться до победного конца.</div>
 <div id="text10"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.10</b>
</div>
 <div class="textno">10</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tamauvaAca ô$SaIke(zA: ‘ah"s$aiªava BaAr"ta /<br/>
s$aenayaAeç&BayaAemaRDyae ivaSaId"ntaimadM" vaca: //10//</div>
<div class="sanskrit">tam uvāca hṛṣīkeśaḥ<br/>
prahasann iva bhārata<br/>
senayor ubhayor madhye<br/>
viṣīdantam idaṁ vacaḥ</div>
<div class="word-by-word">tam - unto him; uvāca - said; hṛṣīkeśaḥ - the master of the senses, Kṛṣṇa; prahasan - smiling; iva - like that; bhārata - O Dhṛtarāṣṭra, descendant of Bharata; senayoḥ - of the armies; ubhayoḥ - of both parties; madhye - between; viṣīdantam - unto the lamenting one; idam - the following; vacaḥ - words.</div>
<div class="word-by-word">там - ему; ува̄ча - сказал; хр̣шӣкеш́ах̣ - владыка чувств, Кришна; прахасан - улыбающийся; ива - как бы; бха̄рата - о Дхритараштра, потомок Бхараты; сенайох̣ - армий; убхайох̣ - двух; мадхйе - между; вишӣдантам - сокрушающемуся; идам - эти; вачах̣ - слова.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхараты, тогда Кришна, находясь между двумя армиями, с улыбкой сказал охваченному горем Арджуне следующее.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;То была беседа двух очень близких друзей, Хришикеши и Гудакеши. Будучи друзьями, они общались на равных, однако сейчас один из них добровольно стал учеником другого. Кришна улыбался потому, что Его друг решил стать Его учеником. Как Господь всех живых существ, Кришна всегда занимает главенствующее положение и является повелителем каждого. Тем не менее Он соглашается стать другом, сыном или возлюбленным преданного, который желает видеть Его в этой роли. А сейчас, когда преданный выбрал Его своим учителем, Господь тотчас вошел в роль и заговорил с ним как учитель, с подобающей серьезностью. Разговор учителя с учеником проходил открыто, на виду у обеих армий, так, чтобы все, кто находился на поле боя, смогли извлечь из этого разговора благо. Таким образом, наставления «Бхагавад-гиты» обращены не к какому-то отдельному человеку или группе людей, а предназначены для всех&thinsp;—&thinsp;и для друзей, и для врагов.</div>
 <div id="text11"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.11</b>
</div>
 <div class="textno">11</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
@zAAecyaAnanvazAAecastvaM ‘aÁaAvaAd"AMê BaASas$ae /<br/>
gAtaAs$aUnagAtaAs$aUMê naAnauzAAecainta paiNx"taA: //11//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
aśocyān anvaśocas tvaṁ<br/>
prajñā-vādāṁś ca bhāṣase<br/>
gatāsūn agatāsūṁś ca<br/>
nānuśocanti paṇḍitāḥ</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; aśocyān - not worthy of lamentation; anvaśocaḥ - you are lamenting; tvam - you; prajñā-vādān - learned talks; ca - also; bhāṣase - speaking; gata - lost; asūn - life; agata - not passed; asūn - life; ca - also; na - never; anuśocanti - lament; paṇḍitāḥ - the learned.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; аш́очйа̄н - недостойных скорби; анваш́очах̣ - оплакивающий; твам - ты; праджн̃а̄-ва̄да̄н - ученые речи; ча - также; бха̄шасе - произносишь; гата - о минувших; асӯн - жизнях; агата - о тех, что еще не прошли; асӯн - жизнях; ча - также; на - не; ануш́очанти - сокрушаются; пан̣д̣ита̄х̣ - мудрецы.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Ведя ученые речи, ты сокрушаешься о том, что недостойно скорби. Мудрые люди не скорбят ни о мертвых, ни о живых.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь сразу вошел в роль учителя и отчитал Своего ученика, назвав его, хоть и не прямо, глупцом. «Ты говоришь, как ученый,&thinsp;—&thinsp;сказал Господь,&thinsp;—&thinsp;но не знаешь, что образованный человек понимает разницу между телом и душой и потому никогда не скорбит о теле, будь то тело мертвеца или живого». Как станет ясно из последующих глав, обрести знание&thinsp;—&thinsp;значит постичь природу материи и духа, а также того, кто управляет ими. Арджуна заявил, что принципы религии гораздо важнее политических соображений или интересов общества, однако ему было невдомек, что знание о материи, душе и Всевышнем выше даже религиозных заповедей. Не зная об этом, он не должен был выдавать себя за ученого человека. Не имея достаточных знаний, он сокрушался о том, что недостойно скорби. Наше тело рождается и рано или поздно умирает, поэтому оно не так важно, как душа. Тот, кто знает об этом, является поистине образованным человеком, и у него нет причин для скорби, в каком бы состоянии ни находилось его материальное тело.</div>
 <div id="text12"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.12</b>
</div>
 <div class="textno">12</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na tvaevaAhM" jaAtau naAs$aM na tvaM naemae janaAiDapaA: /<br/>
na caEva na BaivaSyaAma: s$avaeR vayamata: par"ma, //12//</div>
<div class="sanskrit">na tv evāhaṁ jātu nāsaṁ<br/>
na tvaṁ neme janādhipāḥ<br/>
na caiva na bhaviṣyāmaḥ<br/>
sarve vayam ataḥ param</div>
<div class="word-by-word">na - never; tu - but; eva - certainly; aham - I; jātu - at any time; na - did not; āsam - exist; na - not; tvam - you; na - not; ime - all these; jana-adhipāḥ - kings; na - never; ca - also; eva - certainly; na - not; bhaviṣyāmaḥ - shall exist; sarve vayam - all of us; ataḥ param - hereafter.</div>
<div class="word-by-word">на - никогда; ту - но; эва - безусловно; ахам - я; джа̄ту - когда-либо; на - не; а̄сам - был; на - нет; твам - ты; на - не; име - эти; джана-адхипа̄х̣ - цари; на - не; ча - также; эва - конечно; на - не; бхавишйа̄мах̣ - будем существовать; сарве вайам - все мы; атах̣ парам - после.</div>
<div class="translation"><b>Не было такого времени, когда бы не существовал Я, ты и все эти цари, и в будущем никто из нас не перестанет существовать.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В ведических писаниях, например в «Катха-упанишад» и в «Шветашватара-упанишад», говорится, что Верховный Господь поддерживает жизнь бесчисленных существ разных видов и форм. Он обеспечивает их всем необходимым, учитывая деятельность каждого из них и ее последствия. Тот же самый Верховный Господь в образе Своей полной экспансии пребывает в сердце каждого живого существа. Только святые, которые способны видеть Верховного Господа внутри и снаружи всего, обретают вечный мир в душе.</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>нитйо нитйа&#772;на&#772;м&#775; четанаш&#769; четана&#772;на&#772;м<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>эко баху&#772;на&#772;м&#775; йо видадха&#772;ти ка&#772;ма&#772;н<br/>
 там а&#772;тма-стхам&#775; йе &rsquo;нупаш&#769;йанти дхи&#772;ра&#772;с<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>теша&#772;м&#775; ш&#769;а&#772;нтих&#803; ш&#769;а&#772;ш&#769;вати&#772; нетареша&#772;м</i>
</div>
 <div class="verse-ref"><i>Катха-упанишад, 2.2.13</i>
</div>
 <div class="purport">Кришна открыл Арджуне ведическую мудрость специально, чтобы ею могли воспользоваться все люди, в том числе и те, которые выдают себя за великих ученых, хотя на самом деле обладают весьма скудными знаниями. Господь ясно говорит, что Он Сам, Арджуна и все цари, которые собрались на поле боя, вечно являются индивидуальными существами. Господь&thinsp;—&thinsp;вечный хранитель всех живых существ, как обусловленных, так и освобожденных. Он&thinsp;—&thinsp;верховная вечная личность, а Арджуна, неизменный спутник Господа, и цари, собравшиеся на поле боя,&thinsp;—&thinsp;подчиненные Ему вечные личности. Ошибочно думать, будто они не существовали как индивидуумы в прошлом или перестанут быть вечными личностями в будущем. Их индивидуальное бытие никогда не прерывалось и не прервется. Поэтому ни у одного живого существа нет и не может быть причин для скорби.</div>
 <div class="purp-para">Господь Кришна, высший знаток Вед, отвергает здесь теорию <i>майявады,</i>
 гласящую, что индивидуальная душа, которая сейчас скрыта под покровом <i>майи,</i>
 иллюзии, после освобождения растворится в безличном Брахмане и утратит свою индивидуальность. Он не согласен и с утверждением о том, что индивидуальность обусловленных существ является лишь плодом их воображения. Кришна ясно говорит, что и Господь, и другие существа сохранят свою индивидуальность в будущем и никогда не утратят ее. Это подтверждается в Упанишадах. Слова Кришны авторитетны, поскольку Кришна не подвластен иллюзии. Если бы живые существа не обладали индивидуальностью, Кришна не стал бы это подчеркивать, особенно говоря о будущем. Философ-<i>майявади</i>
 может возразить, что индивидуальность, о которой ведет речь Кришна, не духовна, а материальна. Но даже если мы примем этот довод, вопрос о том, чем индивидуальность Кришны отличается от остальных, все равно остается открытым. Кришна утверждает, что Он был личностью в прошлом и останется ею в будущем. Господь снова и снова говорит о том, что Он личность, а безличный Брахман находится у Него в подчинении. Другими словами, Кришна всегда сохраняет духовную индивидуальность. Если допустить, что Он обыкновенная обусловленная душа с индивидуальным сознанием, то поведанная Им «Бхагавад-гита» перестанет быть авторитетным священным писанием. Человек, обладающий четырьмя недостатками, которые присущи простым смертным, не способен дать другим знание, достойное того, чтобы его услышали. «Гита» стоит выше произведений, написанных людьми. Ни одна мирская книга не может сравниться с ней. Для того, кто считает Кришну просто человеком, «Гита» утрачивает особую значимость. Философы-<i>майявади</i>
 утверждают, что множественность, о которой идет речь в данном стихе, условна и относится к материальному телу. Однако в предыдущем стихе Кришна уже осудил телесные представления о жизни. Разве мог Он после этого говорить об условной множественности в рамках той же самой телесной концепции? Таким образом, индивидуальность, о которой здесь идет речь, имеет духовную основу, и это подтверждают такие великие <i>ачарьи,</i>
 как Шри Рамануджа и другие. Во многих стихах «Гиты» ясно сказано, что постичь духовную индивидуальность могут только преданные Господа, те же, кто относятся к Кришне враждебно и завидуют Его положению Верховной Личности Бога, не способны понять истинный смысл этого великого произведения. Непреданного, пытающегося постичь философию «Гиты», можно сравнить с пчелой, которая ползает по банке с медом. Чтобы узнать вкус меда, нужно открыть банку. Аналогично этому, сокровенное учение «Бхагавад-гиты» могут постичь только преданные. Никто другой, как сказано в четвертой главе этой книги, не способен ощутить ее вкус.</div>
 <div class="purp-para">Те, кто отрицает само существование Господа, не должны касаться «Бхагавад-гиты». Поэтому комментарии к «Бхагавад-гите», написанные философами-<i>майявади,</i>
 искажают заключенную в ней истину до неузнаваемости. Господь Чайтанья запретил нам читать комментарии философов-<i>майявади</i>
 и, предостерегая нас, говорил, что тот, кто принимает философию <i>майявады,</i>
 лишается возможности проникнуть в тайный смысл «Гиты». Если бы Господь говорил об индивидуальности, существующей только в пределах материальной вселенной, необходимость в Его наставлениях отпала бы сама собой. Различие между индивидуальной душой и Господом является вечной реальностью, что, как уже говорилось, подтверждается в Ведах.</div>
 <div id="text13"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.13</b>
</div>
 <div class="textno">13</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">de"ih"naAe'ismana, yaTaA de"he" k(AEmaArM" yaAEvanaM jar"A /<br/>
taTaA de"h"Antar"‘aAiæaDaI=r"sta‡a na mau÷ita //13//</div>
<div class="sanskrit">dehino ’smin yathā dehe<br/>
kaumāraṁ yauvanaṁ jarā<br/>
tathā dehāntara-prāptir<br/>
dhīras tatra na muhyati</div>
<div class="word-by-word">dehinaḥ - of the embodied; asmin - in this; yathā - as; dehe - in the body; kaumāram - boyhood; yauvanam - youth; jarā - old age; tathā - similarly; deha-antara - of transference of the body; prāptiḥ - achievement; dhīraḥ - the sober; tatra - thereupon; na - never; muhyati - is deluded.</div>
<div class="word-by-word">дехинах̣ - воплощенного; асмин - в этом; йатха̄ - как; дехе - в теле; каума̄рам - детство; йауванам - молодость; джара̄ - старость; татха̄ - так же; деха-антара - другого тела; пра̄птих̣ - обретение; дхӣрах̣ - трезвомыслящий человек; татра - при этом; на - не; мухйати - обманывается.</div>
<div class="translation"><b>Воплотившаяся в теле душа постепенно меняет тело ребенка на тело юноши, а затем на тело старика, и точно так же после смерти она переходит в другое тело. Трезвомыслящего человека такая перемена не смущает.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Каждое живое существо, воплотившееся в материальном теле, является индивидуальной душой, и его тело постоянно меняется: ребенок становится юношей, а юноша постепенно превращается в старика. Однако сама душа при этом остается неизменной. После смерти тела индивидуальная душа меняет его на другое, и, поскольку в следующей жизни живое существо обязательно получит новое тело&thinsp;—&thinsp;либо материальное, либо духовное,&thinsp;—&thinsp;Арджуна напрасно оплакивал неминуемую смерть Бхишмы и Дроны и так сильно беспокоился о них. Напротив, он должен был радоваться тому, что они, оставив старые тела, получат новые&thinsp;—&thinsp;молодые и полные сил. Смена тел позволяет живому существу испытывать разнообразные радости и страдания, пожиная плоды своих прошлых поступков. Такие благородные души, как Бхишма и Дрона, в следующей жизни обязательно получат духовные тела или, по крайней мере, тела небожителей на райских планетах, где уровень материальных наслаждений гораздо выше, чем на Земле. Так что у Арджуны в любом случае не было причин для скорби.</div>
 <div class="purp-para">Того, кто постиг природу индивидуальной души, Сверхдуши, а также материального и духовного миров, называют <i>дхирой,</i>
 самым трезвомыслящим среди людей. Такого человека не может ввести в заблуждение непрекращающаяся смена тел.</div>
 <div class="purp-para">Учение <i>майявади</i>
 о единственности вечной души несостоятельно, поскольку душу нельзя разделить на части. Подобное членение Всевышнего на индивидуальные души сделало бы Его делимым и изменчивым, что противоречит принципу неизменности Высшей Души. «Бхагавад-гита» подтверждает, что отделенные частицы Всевышнего существуют вечно <i>(сана&#772;тана)</i>
 и называются <i>кшара,</i>
 что указывает на возможность их падения в царство материи. Эти частицы вечно отделены от Всевышнего, и даже после освобождения индивидуальная душа по-прежнему остается Его отделенной частицей. Однако, освободившись из материального плена, она обретает вечную жизнь, исполненную блаженства и знания, и получает возможность общаться с Личностью Бога. Теория отражения применима к Сверхдуше, которая присутствует в теле каждого живого существа и известна как Параматма. Она отлична от индивидуальных живых существ. Когда небо отражается в воде, на ее поверхности видны солнце и луна, а также звезды. Звезды можно сравнить с живыми существами, а солнце или луну&thinsp;—&thinsp;с Верховным Господом. Индивидуальную душу, частицу Господа, представляет Арджуна, а Высшая Душа&thinsp;—&thinsp;это Шри Кришна, Личность Бога. Они занимают разное положение, о чем сказано в начале четвертой главы «Бхагавад-гиты». Если бы Арджуна находился на одном уровне с Кришной и Кришна не занимал более высокого положения, то их отношения учителя и ученика потеряли бы смысл. Если бы оба они находились во власти иллюзорной энергии, <i>майи,</i>
 то один из них не должен был бы становиться учителем, а другой&thinsp;—&thinsp;учеником. Наставления такого учителя оказались бы бесполезными, ибо того, кто находится в плену <i>майи,</i>
 нельзя считать авторитетным наставником. Все это доказывает, что Кришна является Верховным Господом и занимает главенствующее положение по отношению к обыкновенному живому существу&thinsp;—&thinsp;Арджуне, который олицетворяет собой забывчивую душу, околдованную <i>майей.</i>
</div>
 <div id="text14"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.14</b>
</div>
 <div class="textno">14</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">maA‡aAs$pazAARstau k(AEntaeya zAItaAeSNAs$auKaäu":Kad"A: /<br/>
@AgAmaApaAiyanaAe'inatyaAstaAMistaitaºasva BaAr"ta //14//</div>
<div class="sanskrit">mātrā-sparśās tu kaunteya<br/>
śītoṣṇa-sukha-duḥkha-dāḥ<br/>
āgamāpāyino ’nityās<br/>
tāṁs titikṣasva bhārata</div>
<div class="word-by-word">mātrā-sparśāḥ - sensory perception; tu - only; kaunteya - O son of Kuntī; śīta - winter; uṣṇa - summer; sukha - happiness; duḥkha - and pain; dāḥ - giving; āgama - appearing; apāyinaḥ - disappearing; anityāḥ - nonpermanent; tān - all of them; titikṣasva - just try to tolerate; bhārata - O descendant of the Bharata dynasty.</div>
<div class="word-by-word">ма̄тра̄-спарш́а̄х̣ - ощущения; ту - же; каунтейа - о сын Кунти; ш́ӣта - зима; ушн̣а - лето; сукха - счастье; дух̣кха - и страдание; да̄х̣ - дающие; а̄гама - появляющиеся; апа̄йинах̣ - исчезающие; анитйа̄х̣ - преходящие; та̄н - их; титикшасва - терпеливо переноси; бха̄рата - о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>О сын Кунти, счастье и горе приходят и уходят, сменяя друг друга, как зима и лето. Они возникают от соприкосновения чувств с объектами восприятия, о потомок Бхараты, поэтому нужно научиться терпеливо переносить их, оставаясь невозмутимым.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Надлежащим образом исполняя свои обязанности, человек должен научиться терпеливо переносить временные проявления счастья и горя. Веды предписывают каждое утро омываться, даже в месяц <i>магха </i>
(январь-февраль). Несмотря на то что в эту пору по утрам очень холодно, тот, кто чтит религиозные предписания, совершает омовения каждое утро. Подобным образом, хозяйка не прекращает готовить даже в мае и июне (самые жаркие в Индии месяцы). Исполнять свои обязанности нужно при любой погоде. Точно так же священный долг <i>кшатрия</i>
&thinsp;—&thinsp;сражаться, и он должен исполнять его, даже если приходится сражаться с друзьями или родственниками. Каждый должен выполнять заповеди священных писаний, чтобы обрести совершенное знание, ибо, только обладая совершенным знанием и преданностью Господу, можно вырваться из когтей <i>майи</i>
 (иллюзии).</div>
 <div class="purp-para">Обращаясь к Арджуне, Кришна не случайно называет его двумя разными именами. Имя Каунтея указывает на его благородное происхождение по материнской линии, а имя Бхарата подчеркивает, что и со стороны отца он принадлежит к великому роду. Таким образом, предки Арджуны с обеих сторон были великими людьми. Столь высокое родство обязывало Арджуну достойно исполнить свой долг, поэтому он не должен был уклоняться от сражения.</div>
 <div id="text15"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.15</b>
</div>
 <div class="textno">15</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaM ih" na vyaTayantyaetae pauç&SaM pauç&SaSaRBa /<br/>
s$amaäu":Kas$auKaM DaIrM" s$aAe'ma{tatvaAya k(lpatae //15//</div>
<div class="sanskrit">yaṁ hi na vyathayanty ete<br/>
puruṣaṁ puruṣarṣabha<br/>
sama-duḥkha-sukhaṁ dhīraṁ<br/>
so ’mṛtatvāya kalpate</div>
<div class="word-by-word">yam - one to whom; hi - certainly; na - never; vyathayanti - are distressing; ete - all these; puruṣam - to a person; puruṣa-ṛṣabha - O best among men; sama - unaltered; duḥkha - in distress; sukham - and happiness; dhīram - patient; saḥ - he; amṛtatvāya - for liberation; kalpate - is considered eligible.</div>
<div class="word-by-word">йам - которого; хи - безусловно; на - не; вйатхайанти - беспокоят; эте - эти; пурушам - человека; пуруша-р̣шабха - о лучший из людей; сама - одинакового; дух̣кха - в горе; сукхам - и радости; дхӣрам - терпеливого; сах̣ - он; амр̣татва̄йа - освобождения; калпате - достоин.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из людей, тот, кого не выводят из равновесия радости и невзгоды, кто всегда остается спокойным и невозмутимым, воистину достоин освобождения.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Каждый, кто непоколебим в своей решимости достичь высшей ступени духовного самопознания и не теряет спокойствия ни в счастье, ни в горе, несомненно, достоин освобождения. Четвертая ступень в системе <i>варнашрамы</i>
&thinsp;—&thinsp;<i>санньяса</i>
 (жизнь в отречении от мира)&thinsp;—&thinsp;сопряжена со многими трудностями и неудобствами. Однако тот, кто твердо решил достичь совершенства, обязательно примет <i>санньясу,</i>
 не пугаясь трудностей. Главные трудности связаны с необходимостью разорвать семейные узы, покинуть жену и детей. Но тот, кто преодолеет эти трудности, непременно достигнет цели духовного пути&thinsp;—&thinsp;осознает свою духовную природу. Подобно этому, Кришна советует Арджуне исполнять долг <i>кшатрия</i>
 и не отступать, несмотря на то, что сражаться с родными и близкими, разумеется, очень трудно. Господь Чайтанья принял <i>санньясу,</i>
 когда Ему было двадцать четыре года. В то время на Его попечении находились молодая жена и престарелая мать, о которых кроме Него никто не мог позаботиться. Однако ради высшей цели Господь Чайтанья принял <i>санньясу</i>
 и неукоснительно исполнял Свои новые, более высокие обязанности. Таков путь к освобождению от материального рабства.</div>
 <div id="text16"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.16</b>
</div>
 <div class="textno">16</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naAs$ataAe ivaâtae BaAvaAe naABaAvaAe ivaâtae s$ata: /<br/>
oBayaAer"ipa ä{"í"Ae'ntastvanayaAestaÔvad"izARiBa: //16//</div>
<div class="sanskrit">nāsato vidyate bhāvo<br/>
nābhāvo vidyate sataḥ<br/>
ubhayor api dṛṣṭo ’ntas<br/>
tv anayos tattva-darśibhiḥ</div>
<div class="word-by-word">na - never; asataḥ - of the nonexistent; vidyate - there is; bhāvaḥ - endurance; na - never; abhāvaḥ - changing quality; vidyate - there is; sataḥ - of the eternal; ubhayoḥ - of the two; api - verily; dṛṣṭaḥ - observed; antaḥ - conclusion; tu - indeed; anayoḥ - of them; tattva - of the truth; darśibhiḥ - by the seers.</div>
<div class="word-by-word">на - не; асатах̣ - того, чего не существует; видйате - существует; бха̄вах̣ - неизменность; на - не; абха̄вах̣ - изменчивость; видйате - существует; сатах̣ - вечного; убхайох̣ - обоих; апи - поистине; др̣шт̣ах̣ - наблюдаемо; антах̣ - заключение; ту - же; анайох̣ - их; таттва - истину; дарш́ибхих̣ - теми, кто видит.</div>
<div class="translation"><b>Мудрецы, узревшие истину, пришли к заключению о бренности несуществующего [материального тела] и о неизменности вечного [души]. Они сделали этот вывод, тщательно изучив природу того и другого.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Наше постоянно меняющееся тело не может существовать вечно. Современная медицина признает тот факт, что на клеточном уровне тело меняется каждое мгновение; это обусловливает процессы роста и старения. Но вечная душа, несмотря на все изменения, которые происходят с телом и умом, всегда остается неизменной. В этом разница между материей и духом. По своей природе тело изменчиво, а душа вечна. К такому выводу приходят все те, кому открылась истина, как имперсоналисты, так и персоналисты. В «Вишну-пуране» (2.12.38) сказано, что природа Вишну и Его обителей духовна и лучезарна <i>(джйоти&#772;м&#775;ши вишн&#803;ур бхувана&#772;ни вишн&#803;ух&#803;).</i>
 Понятие «существующий» относится исключительно к духу, а понятие «несуществующий»&thinsp;—&thinsp;к материи. Это утверждают все, кто видит истину.</div>
 <div class="purp-para">Так начинаются наставления Господа, обращенные к обусловленным душам, введенным в заблуждение энергией невежества. Снять пелену невежества&thinsp;—&thinsp;значит восстановить вечные отношения между поклоняющимся и объектом поклонения, то есть понять разницу между Верховным Господом и Его частицами&thinsp;—&thinsp;живыми существами. Постичь природу Всевышнего можно, тщательно изучив самого себя: индивидуальное живое существо и Верховный Господь соотносятся между собой как часть и целое. В «Веданта-сутре», так же как и в «Шримад-Бхагаватам», Всевышнего называют первоисточником всего сущего. Все, что исходит от Него, принадлежит либо к высшей, либо к низшей природе. Из седьмой главы «Бхагавад-гиты» следует, что живые существа относятся к высшей энергии Всевышнего. Хотя источник энергии и сама энергия неотличны друг от друга, считается, что энергия всегда занимает подчиненное положение по отношению к ее источнику. Следовательно, живые существа всегда подчинены Верховному Господу, как слуга подчиняется хозяину, а ученик&thinsp;—&thinsp;учителю. Однако тот, кто находится во власти невежества, не в состоянии понять эти истины, и потому Господь рассказывает «Бхагавад-гиту», чтобы дать знания всем живым существам на все времена.</div>
 <div id="text17"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.17</b>
</div>
 <div class="textno">17</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ivanaAizA tau taiã"iÜ" yaena s$avaRimadM" tatama, /<br/>
ivanaAzAmavyayasyaAsya na k(iêtk(tauRmahR"ita //17//</div>
<div class="sanskrit">avināśi tu tad viddhi<br/>
yena sarvam idaṁ tatam<br/>
vināśam avyayasyāsya<br/>
na kaścit kartum arhati</div>
<div class="word-by-word">avināśi - imperishable; tu - but; tat - that; viddhi - know it; yena - by whom; sarvam - all of the body; idam - this; tatam - pervaded; vināśam - destruction; avyayasya - of the imperishable; asya - of it; na kaścit - no one; kartum - to do; arhati - is able.</div>
<div class="word-by-word">авина̄ш́и - неразрушимое; ту - но; тат - то; виддхи - знай же; йена - которым; сарвам - все (тело); идам - это; татам - пронизано; вина̄ш́ам - уничтожение; авйайасйа - бессмертного; асйа - этого; на каш́чит - никто не; картум - сделать; архати - может.</div>
<div class="translation"><b>Знай же: то, чем пронизано материальное тело, неразрушимо. Никто не может уничтожить бессмертную душу.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Этот стих более подробно объясняет истинную природу души, пронизывающей все тело. Каждый из нас может понять, чем пронизано его тело,&thinsp;—&thinsp;оно пронизано сознанием. Всем телом или какой-то одной его частью каждый может испытывать боль или приятные ощущения. Сфера действия индивидуального сознания ограничена рамками данного тела. Боль и наслаждения, которые ощущает одно тело, неведомы другому. Это объясняется тем, что в каждом теле находится индивидуальная душа. Признаком ее присутствия является наличие в теле индивидуального сознания. В <i>шастрах</i>
 говорится, что по величине душа равна одной десятитысячной кончика волоса. В «Шветашватара-упанишад» (5.9) об этом сказано так:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ба&#772;ла&#772;гра-ш&#769;ата-бха&#772;гасйа<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;атадха&#772; калпитасйа ча<br/>
 бха&#772;го джи&#772;вах&#803; са виджн&#771;ейах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>са ча&#772;нантйа&#772;йа калпате</i>
</div>
 <div class="keep">«Если кончик волоса разделить на сто частей, а затем каждую из них разделить еще на сто, размер одной такой части будет равен размеру вечной души». О том же самом говорится в другом стихе:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>кеш&#769;а&#772;гра-ш&#769;ата-бха&#772;гасйа<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;ата&#772;м&#775;ш&#769;ах&#803; са&#772;др&#803;ш&#769;а&#772;тмаках&#803;<br/>
 джи&#772;вах&#803; су&#772;кшма-свару&#772;по &rsquo;йам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сан&#775;кхйа&#772;ти&#772;то хи чит-кан&#803;ах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Духовным частицам нет числа, и размеры каждой из них составляют одну десятитысячную кончика волоса».</div>
 <div class="purp-para">Таким образом, индивидуальная душа представляет собой духовный атом, который меньше материального, и таким атомам нет числа. Эта крошечная духовная искра является движущей силой материального тела, и ее влияние распространяется на все тело, подобно тому как действие лекарственного препарата распространяется на весь организм. Влияние вечной души ощущается в каждой точке тела,&thinsp;—&thinsp;оно проявляется как сознание. Наличие сознания доказывает присутствие души в теле. Даже простой человек понимает, что тело, лишенное сознания, мертво. Если сознание покинуло тело, его нельзя вернуть, какие бы лекарства и вещества мы ни вводили в это тело. Следовательно, источником сознания является не комбинация материальных элементов, а вечная душа. В «Мундака-упанишад» (3.1.9) о размерах бесконечно малой души сказано следующее:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>эшо &rsquo;н&#803;ур а&#772;тма&#772; четаса&#772; ведитавйо<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йасмин пра&#772;н&#803;ах&#803; пан&#771;чадха&#772; сам&#775;вивеш&#769;а<br/>
 пра&#772;н&#803;аиш&#769; читтам&#775; сарвам отам&#775; праджа&#772;на&#772;м&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йасмин виш&#769;уддхе вибхаватй эша а&#772;тма&#772;</i>
</div>
 <div class="purport">«Размером индивидуальная душа не больше атома, и ощутить ее присутствие может только совершенный разум. Эта крошечная душа, которая парит в пяти воздушных потоках <i>(прана, апана, вьяна, самана </i>
и <i>удана),</i>
 находится в сердце и распространяет свою власть на все тело живого существа. Когда душа очищается от оскверняющего влияния пяти материальных воздушных потоков, она полностью проявляет свою духовную природу».</div>
 <div class="purp-para">Цель <i>хатха-йоги </i>
состоит в том, чтобы с помощью различных физических упражнений научиться управлять пятью воздушными потоками, которые окружают чистую душу. Все это делается не ради какой-либо материальной выгоды, а для того, чтобы освободить крошечную душу из материального плена.</div>
 <div class="purp-para">Таким образом, природа бесконечно малой души описана в Ведах, и ощутить ее присутствие может каждый здравомыслящий человек. Только безумец будет думать, что эта духовная искра является вездесущей <i>вишну-таттвой.</i>
</div>
 <div class="purp-para">Крошечная душа может распространять свое влияние на все тело живого существа. Согласно «Мундака-упанишад», душа находится в сердце каждого существа, но, поскольку ученые-материалисты не в состоянии обнаружить ее, некоторые из них по неразумию утверждают, что души не существует. Бесконечно малая индивидуальная душа, вне всякого сомнения, находится в сердце живого существа вместе со Сверхдушой, и потому именно сердце является источником энергии, приводящей тело в движение. Кровяные тельца, которые насыщаются кислородом в легких, получают энергию от души. Когда душа покидает тело, кровообращение останавливается. Медики признают важную роль, которую играют в организме кровяные тельца, но не могут установить, что источником этой энергии является душа. Однако они соглашаются с тем, что источник энергии в теле&thinsp;—&thinsp;сердце.</div>
 <div class="purp-para">Крошечные частицы духовного целого иногда сравнивают с корпускулами солнечного света. Солнечный свет состоит из бесконечного количества сверкающих частиц. И точно так же отделенные частицы Верховного Господа&thinsp;—&thinsp;это крошечные искорки Его сияния <i>(прабха),</i>
 представляющего собой высшую энергию Господа. Таким образом, ни последователи ведической философии, ни представители современной науки не имеют оснований отрицать существование души в теле. Наука о душе подробнейшим образом изложена в «Бхагавад-гите», где ее объясняет Сам Верховный Господь.</div>
 <div id="text18"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.18</b>
</div>
 <div class="textno">18</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ntavanta wmae de"h"A inatyasyaAe·(A: zAr"Iir"NA: /<br/>
@naAizAnaAe'‘amaeyasya tasmaAâuDyasva BaAr"ta //18//</div>
<div class="sanskrit">antavanta ime dehā<br/>
nityasyoktāḥ śarīriṇaḥ<br/>
anāśino ’prameyasya<br/>
tasmād yudhyasva bhārata</div>
<div class="word-by-word">anta-vantaḥ - perishable; ime - all these; dehāḥ - material bodies; nityasya - eternal in existence; uktāḥ - are said; śarīriṇaḥ - of the embodied soul; anāśinaḥ - never to be destroyed; aprameyasya - immeasurable; tasmāt - therefore; yudhyasva - ﬁght; bhārata - O descendant of Bharata.</div>
<div class="word-by-word">анта-вантах̣ - бренные; име - эти; деха̄х̣ - материальные тела; нитйасйа - вечного; укта̄х̣ - описанные; ш́арӣрин̣ах̣ - воплощенного (души); ана̄ш́инах̣ - неуничтожимого; апрамейасйа - неизмеримого; тасма̄т - поэтому; йудхйасва - сражайся; бха̄рата - о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>Материальное тело вечного, неуничтожимого и неизмеримого живого существа обречено на смерть. Поэтому сражайся, о потомок Бхараты!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Материальное тело по своей природе тленно. Оно может погибнуть сразу после рождения или через сто лет, но смерть его неизбежна. Это всего лишь вопрос времени. Тело не может существовать вечно. Однако душа в теле столь мала, что никакой враг не в силах даже увидеть ее, не говоря уже о том, чтобы убить. Как было сказано в предыдущем стихе, душа так мала, что никто не знает, как определить ее размеры. В любом случае причин для скорби нет, ибо само живое существо невозможно убить, а материальное тело нельзя сохранить навсегда, как нельзя и продлить отпущенный ему срок. Бесконечно малая частица духовного целого получает материальное тело сообразно своей деятельности в прошлом, поэтому каждый должен следовать заповедям религии. «Веданта-сутра» утверждает, что живое существо имеет природу света, поскольку оно является частицей высшего света. Подобно тому как свет солнца поддерживает жизнь во вселенной, свет, исходящий от души, поддерживает жизнь в материальном теле. Как только душа покидает тело, оно начинает разлагаться&thinsp;—&thinsp;стало быть, именно душа поддерживает жизнь в материальном теле. Само по себе тело лишено всякой ценности. Поэтому Кришна призывает Арджуну сражаться и не поступаться принципами религии во имя сохранения материальных отношений, основанных на телесных представлениях о жизни.</div>
 <div id="text19"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.19</b>
</div>
 <div class="textno">19</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ya WnaM vaeiÔa h"ntaArM" yaêEnaM manyatae h"tama, /<br/>
oBaAE taAE na ivajaAnaItaAe naAyaM h"inta na h"nyatae //19//</div>
<div class="sanskrit">ya enaṁ vetti hantāraṁ<br/>
yaś cainaṁ manyate hatam<br/>
ubhau tau na vijānīto<br/>
nāyaṁ hanti na hanyate</div>
<div class="word-by-word">yaḥ - anyone who; enam - this; vetti - knows; hantāram - the killer; yaḥ - anyone who; ca - also; enam - this; manyate - thinks; hatam - killed; ubhau - both; tau - they; na - never; vijānītaḥ - are in knowledge; na - never; ayam - this; hanti - kills; na - nor; hanyate - is killed.</div>
<div class="word-by-word">йах̣ - который; энам - этого; ветти - знает; ханта̄рам - убийцей; йах̣ - который; ча - также; энам - этого; манйате - считает; хатам - убитого; убхау - оба; тау - они; на - не; виджа̄нӣтах̣ - знают; на - не; айам - это; ханти - убивает; на - не; ханйате - убивается.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто считает живое существо убийцей, так же как и тот, кто думает, что оно может быть убито, не обладает знанием, ибо душа не убивает и не может быть убита.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда материальное тело живого существа погибает, пораженное смертоносным оружием, душа, находящаяся в теле, продолжает существовать. Душа столь мала, что ее невозможно убить никаким материальным оружием, о чем мы узнаем из последующих стихов. Живое существо вообще нельзя убить, ибо оно духовно по природе. Убить можно только материальное тело. Однако это не означает, что Веды поощряют убийство. Ведические предписания гласят: <i>ма&#772; хим&#775;сйа&#772;т сарва-бху&#772;та&#772;ни&thinsp;—&thinsp;</i>
«Ни к одному живому существу нельзя применять насилие». Тот факт, что живое существо нельзя убить, отнюдь не оправдывает тех, кто убивает животных. Убийство любого тела, совершённое без дозволения свыше, является преступлением и карается по законам государства и законам Бога. Однако Арджуна должен был сражаться не ради удовлетворения собственных прихотей, а во имя религии.</div>
 <div id="text20"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.20</b>
</div>
 <div class="textno">20</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na jaAyatae i•ayatae vaA k(d"Aicana,<br/>
naAyaM BaUtvaA BaivataA vaA na BaUya: /<br/>
@jaAe inatya: zAAìtaAe'yaM paur"ANAAe<br/>
na h"nyatae h"nyamaAnae zAr"Ire" //20//</div>
<div class="sanskrit">na jāyate mriyate vā kadācin<br/>
nāyaṁ bhūtvā bhavitā vā na bhūyaḥ<br/>
ajo nityaḥ śāśvato ’yaṁ purāṇo<br/>
na hanyate hanyamāne śarīre</div>
<div class="word-by-word">na - never; jāyate - takes birth; mriyate - dies; vā - either; kadācit - at any time (past, present or future); na - never; ayam - this; bhūtvā - having come into being; bhavitā - will come to be; vā - or; na - not; bhūyaḥ - or is again coming to be; ajaḥ - unborn; nityaḥ - eternal; śāśvataḥ - permanent; ayam - this; purāṇaḥ - the oldest; na - never; hanyate - is killed; hanyamāne - being killed; śarīre - the body.</div>
<div class="word-by-word">на - никогда не; джа̄йате - рождается; мрийате - умирает; ва̄ - либо; када̄чит - когда-либо (в прошлом, настояшем или будущем); на - не; айам - этот; бхӯтва̄ - возникнув; бхавита̄ - возникнет; ва̄ - или; на - не; бхӯйах̣ - снова; аджах̣ - нерожденный; нитйах̣ - вечный; ш́а̄ш́ватах̣ - непрерывно существующий; айам - этот; пура̄н̣ах̣ - старейший; на - не; ханйате - убита; ханйама̄не - когда убито; ш́арӣре - тело.</div>
<div class="translation"><b>Душа не рождается и не умирает. Она никогда не возникала, не возникает и не возникнет. Она нерожденная, вечная, всегда существующая и изначальная. Она не гибнет, когда погибает тело.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;По своим качествам бесконечно малая отделенная частица Высшего Духа неотлична от Всевышнего. Она не подвержена тем изменениям, через которые проходит материальное тело. Иногда душу называют неподвижной <i>(кута-стха).</i>
 Тело проходит через шесть видов изменений: оно появляется на свет из чрева матери, некоторое время существует, растет, производит себе подобных, постепенно увядает и, наконец, уходит в небытие. Однако душа не подвержена изменениям. Душу называют нерожденной, но, поскольку она находится в материальном теле, кажется, будто она рождается вместе с телом. На самом деле душа, находящяяся в теле, не рождается и не умирает. Все рожденное обречено на смерть. Но поскольку душа не рождается, для нее нет прошлого, настоящего и будущего. Она вечная, всегда существующая и изначальная. Иными словами, невозможно установить время ее появления на свет. Мы пытаемся определить, когда душа появилась на свет, только потому, что распространяем на нее телесные представления. В отличие от тела, душа никогда не стареет. Вот почему так называемые старики иногда ощущают себя детьми или юношами. Изменения, происходящие с телом, не затрагивают душу. Душа никогда не увядает, как это происходит с деревом или любым другим материальным предметом. Она также не производит на свет побочные продукты. Порождения нашего тела, наши дети, являются самостоятельными индивидуальными душами, и мы считаем их своими детьми только потому, что они связаны с нашим телом. Тело развивается благодаря присутствию души, но сама душа никого не производит на свет и не претерпевает никаких изменений. Таким образом, душа не подвержена шести видам изменений, через которые проходит тело.</div>
 <div class="purp-para">В «Катха-упанишад» (1.2.18) есть похожий стих:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>на джа&#772;йате мрийате ва&#772; випаш&#769;чин<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>на&#772;йам&#775; куташ&#769;чин на бабху&#772;ва каш&#769;чит<br/>
 аджо нитйах&#803; ш&#769;а&#772;ш&#769;вато &rsquo;йам&#775; пура&#772;н&#803;о<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>на ханйате ханйама&#772;не ш&#769;ари&#772;ре</i>
</div>
 <div class="purport">Смысл и значение этого стиха совпадает со смыслом данного стиха «Бхагавад-гиты», однако в нем употреблено одно интересное слово <i>випаш&#769;чит,</i>
 что значит «ученая» или «обладающая знанием».</div>
 <div class="purp-para">Душа исполнена знания, иначе говоря, она всегда обладает сознанием. Сознание&thinsp;—&thinsp;неотъемлемое свойство души. Даже если нам не удастся обнаружить душу там, где она находится,&thinsp;—&thinsp;в сердце, мы все равно можем установить ее присутствие по наличию сознания. Иногда мы не видим солнца, потому что небо затянуто облаками или по какой-то другой причине. Однако разлитый повсюду солнечный свет свидетельствует о том, что сейчас день. Когда ранним утром небо светлеет, мы тотчас понимаем, что солнце восходит. Аналогичным образом, сознание, которое присутствует в каждом теле&thinsp;—&thinsp;и в теле человека, и в теле животного,&thinsp;—&thinsp;указывает на то, что в нем находится душа. Однако сознание индивидуальной души отлично от сознания Всевышнего, ибо Его сознание всеобъемлюще. Господь знает все, что происходило в прошлом, происходит сейчас и произойдет в будущем. Индивидуальной душе присуща забывчивость. Когда душа забывает о своей истинной природе, она может получить знание, внимая наставлениям Кришны. Но Самого Кришну никак нельзя сравнить с забывчивой душой. В противном случае Его наставления в «Бхагавад-гите» не имели бы никакого смысла.</div>
 <div class="purp-para">Есть два типа души&thinsp;—&thinsp;крошечная индивидуальная душа <i>(ану-атма)</i>
 и Сверхдуша <i>(вибху-атма).</i>
 Это подтверждает «Катха-упанишад» (1.2.20):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ан&#803;ор ан&#803;и&#772;йа&#772;н махато махи&#772;йа&#772;н<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>а&#772;тма&#772;сйа джантор нихито гуха&#772;йа&#772;м<br/>
 там акратух&#803; паш&#769;йати ви&#772;та-ш&#769;око<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>дха&#772;тух&#803; праса&#772;да&#772;н махима&#772;нам а&#772;тманах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Сверхдуша [Параматма] и индивидуальная душа [<i>дживатма</i>
] сидят на одном дереве тела, в сердце живого существа, но только тот, кто избавился от всех материальных желаний и скорби, может по милости Всевышнего постичь величие души». Как мы узнаем из последующих глав, Кришна является источником Сверхдуши, а Арджуна относится к категории забывчивых индивидуальных душ и потому нуждается в наставлениях Кришны или Его истинного представителя, духовного учителя.</div>
 <div id="text21"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.21</b>
</div>
 <div class="textno">21</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vaed"AivanaAizAnaM inatyaM ya Wnamajamavyayama, /<br/>
k(TaM s$a pauç&Sa: paATaR kM( GaAtayaita h"inta k(ma, //21//</div>
<div class="sanskrit">vedāvināśinaṁ nityaṁ<br/>
ya enam ajam avyayam<br/>
kathaṁ sa puruṣaḥ pārtha<br/>
kaṁ ghātayati hanti kam</div>
<div class="word-by-word">veda - knows; avināśinam - indestructible; nityam - always existing; yaḥ - one who; enam - this (soul); ajam - unborn; avyayam - immutable; katham - how; saḥ - that; puruṣaḥ - person; pārtha - O Pārtha (Arjuna); kam - whom; ghātayati - causes to hurt; hanti - kills; kam - whom.</div>
<div class="word-by-word">веда - знает; авина̄ш́инам - неразрушимого; нитйам - существующего вечно; йах̣ - который; энам - этого (душу); аджам - нерожденного; авйайам - неизменного; катхам - как; сах̣ - тот; пурушах̣ - человек; па̄ртха - о Партха (Арджуна); кам - кому; гха̄тайати - причиняет боль; ханти - убивает; кам - кого.</div>
<div class="translation"><b>О Партха, как человек, знающий, что душа неразрушима и вечна, что она нерожденная и неизменная, может убить кого-либо или заставить убивать?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все имеет свое предназначение, и человек, обладающий совершенным знанием, знает, как и где можно что-либо применять. Насилие тоже имеет свое предназначение, но правильно применять его может только тот, кто обладает знанием. Например, судью, который приговорил к смертной казни человека, виновного в убийстве, нельзя порицать за это, ибо он санкционировал применение насилия в соответствии с законом. В «Ману-самхите», которая является сводом законов для человечества, сказано, что убийца должен быть приговорен к смертной казни, чтобы в следующей жизни ему не пришлось страдать за этот тяжкий грех. Поэтому, когда царь казнит убийцу, он делает это ради его же блага. Точно так же, когда Кришна приказывает сражаться, это значит, что насилие необходимо для торжества высшей справедливости. Поэтому Арджуна должен был исполнить Его приказ, памятуя о том, что насилие, совершаемое тем, кто сражается ради Кришны, не является насилием, ибо человека, или, вернее, душу, невозможно убить. Таким образом, во имя справедливости порой приходится применять так называемое насилие. Хирург оперирует больного не для того, чтобы убить его, а для того, чтобы вылечить. Так и Арджуна, выполнив указание Кришны и вступив в бой, поступит как человек, обладающий совершенным знанием, и его поступки не навлекут на него греха.</div>
 <div id="text22"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.22</b>
</div>
 <div class="textno">22</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vaAs$aAMis$a jaINAARina yaTaA ivah"Aya<br/>
navaAina gA{õ"Aita nar"Ae'par"AiNA /<br/>
taTaA zAr"Ir"AiNA ivah"Aya jaINAAR-<br/>
nyanyaAina s$aMyaAita navaAina de"h"I //22//</div>
<div class="sanskrit">vāsāṁsi jīrṇāni yathā vihāya<br/>
navāni gṛhṇāti naro ’parāṇi<br/>
tathā śarīrāṇi vihāya jīrṇāny<br/>
anyāni saṁyāti navāni dehī</div>
<div class="word-by-word">vāsāṁsi - garments; jīrṇāni - old and worn out; yathā - just as; vihāya - giving up; navāni - new garments; gṛhṇāti - does accept; naraḥ - a man; aparāṇi - others; tathā - in the same way; śarīrāṇi - bodies; vihāya - giving up; jirṇāni - old and useless; anyāni - different; saṁyāti - verily accepts; navāni - new sets; dehī - the embodied.</div>
<div class="word-by-word">ва̄са̄м̇си - одежды; джӣрн̣а̄ни - старые и ветхие; йатха̄ - как; виха̄йа - сбросив; нава̄ни - новые (одежды); гр̣хн̣а̄ти - принимает; нарах̣ - человек; апара̄н̣и - другие; татха̄ - так и; ш́арӣра̄н̣и - тела; виха̄йа - оставив; джирн̣а̄ни - старые и бесполезные; анйа̄ни - другие; сам̇йа̄ти - принимает; нава̄ни - новые; дехӣ - воплощенный в теле (душа).</div>
<div class="translation"><b>Как человек, снимая старые одежды, надевает новые, так и душа входит в новые материальные тела, оставляя старые и бесполезные.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;То, что бесконечно малая индивидуальная душа постоянно меняет тела,&thinsp;—&thinsp;признанный факт. Даже современные ученые, которые не верят в существование души, но вместе с тем не могут объяснить, откуда сердце берет свою энергию, вынуждены признать, что наше тело постоянно меняется: ребенок превращается в юношу, юноша&thinsp;—&thinsp;во взрослого человека, взрослый человек&thinsp;—&thinsp;в старика. Затем живое существо переходит в новое тело. Об этом уже шла речь в одном из предыдущих стихов (2.13).</div>
 <div class="purp-para">Переход крошечной индивидуальной души в новое тело становится возможным по милости Сверхдуши. Сверхдуша исполняет желания индивидуальной души, подобно тому как один друг исполняет желания другого. В Ведах, например в «Мундака-упанишад» и «Шветашватара-упанишад», душу и Сверхдушу сравнивают с двумя птицами, сидящими на одном дереве. Одна из них (индивидуальная душа) поедает плоды этого дерева, а другая (Кришна) наблюдает за действиями своего друга. Хотя эти две птицы в качественном отношении подобны друг другу, одна из них полностью поглощена вкушением плодов материального древа, а другая просто наблюдает за ее действиями. Кришна&thinsp;—&thinsp;это птица-свидетель, а Арджуна&thinsp;—&thinsp;птица, которая поедает плоды материального древа. Хотя они друзья, одна из них всегда остается господином, а другая&thinsp;—&thinsp;слугой. Когда бесконечно малая душа забывает об этих отношениях, она вынуждена постоянно менять свое положение, перелетая с одного дерева на другое, то есть переселяясь из тела в тело. Пока <i>джива</i>
 сидит на дереве материального тела, она вовлечена в тяжелую борьбу за существование, но, как только она согласится признать вторую птицу своим духовным учителем, как это сделал Арджуна, который предался Кришне и обратился к Нему за наставлениями, птица-слуга тотчас избавится от скорби и страданий. Это описано в «Мундака-упанишад» (3.12) и «Шветашватара-упанишад» (4.7):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>сама&#772;не вр&#803;кше пурушо нимагно<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>&rsquo;ни&#772;ш&#769;айа&#772; ш&#769;очати мухйама&#772;нах&#803;<br/>
 джушт&#803;ам&#775; йада&#772; паш&#769;йатй анйам и&#772;ш&#769;ам<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>асйа махима&#772;нам ити ви&#772;та-ш&#769;оках&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Хотя обе птицы сидят на ветвях одного и того же дерева, одна из них пребывает в постоянной тоске и тревоге, ибо пытается насладиться его плодами. Но если по той или иной причине страждущая душа обратит взор на своего друга, Верховного Господа, и осозна́ет Его величие, она тут же освободится от всех тревог и беспокойств». Сейчас Арджуна обратил взор на своего вечного друга, Кришну, и внимает Господу, который рассказывает ему «Бхагавад-гиту». Так он сможет осознать величие Господа и перестанет скорбеть.</div>
 <div class="purp-para">В этом стихе Господь советует Арджуне не сокрушаться о том, что его деду и учителю предстоит сменить тело. Напротив, Арджуна должен радоваться тому, что он убьет их тела в справедливом бою и они сразу избавятся от всех последствий телесной деятельности. Тот, кто погибает в справедливом бою, тотчас освобождается от всех грехов и достигает более высокого положения, подобно существу, убитому на жертвенном алтаре. Таким образом, у Арджуны не было причин для скорби.</div>
 <div id="text23"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.23</b>
</div>
 <div class="textno">23</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naEnaM iC$nd"inta zAñAiNA naEnaM d"h"ita paAvak(: /<br/>
na caEnaM flaed"yantyaApaAe na zAAeSayaita maAç&ta: //23//</div>
<div class="sanskrit">nainaṁ chindanti śastrāṇi<br/>
nainaṁ dahati pāvakaḥ<br/>
na cainaṁ kledayanty āpo<br/>
na śoṣayati mārutaḥ</div>
<div class="word-by-word">na - never; enam - this soul; chindanti - can cut to pieces; śastrāṇi - weapons; na - never; enam - this soul; dahati - burns; pāvakaḥ - ﬁre; na - never; ca - also; enam - this soul; kledayanti - moistens; āpaḥ - water; na - never; śoṣayati - dries; mārutaḥ - wind.</div>
<div class="word-by-word">на - не; энам - этого (душу); чхинданти - рассекают; ш́астра̄н̣и - (разные виды) оружия; на - не; энам - этого (душу); дахати - сжигает; па̄ваках̣ - огонь; на - не; ча - также; энам - этого (душу); кледайанти - мочит; а̄пах̣ - вода; на - не; ш́ошайати - высушивает; ма̄рутах̣ - ветер.</div>
<div class="translation"><b>Душу нельзя рассечь никаким оружием, сжечь огнем, намочить водой или иссушить ветром.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Никакое оружие, будь то меч или оружие, использующее энергию огня, ливня, смерча и т.&thinsp;д., не может уничтожить вечную душу. Очевидно, что в былые времена, помимо огнестрельного оружия, известного современным людям, существовало много других видов оружия: из земли, воды, воздуха, эфира и т.&thinsp;д. Ядерное оружие, которым владеют современные люди, тоже использует энергию огня. Однако в прошлые века были в ходу и другие виды оружия, состоящие из различных материальных элементов. Оружию, использующему энергию огня, можно было противостоять водным оружием, которое не известно современной науке. Нынешние ученые не знают и об оружии, основанном на силе смерча. Но, как бы то ни было, душу нельзя рассечь или уничтожить никаким, даже самым могущественным видом оружия.</div>
 <div class="purp-para">Философы-<i>майявади</i>
 утверждают, что индивидуальная душа обрела существование, когда, попав под влияние невежества, оказалась под покровом иллюзорной энергии. Однако они не могут объяснить, как такое возможно, ведь индивидуальные души нельзя отсечь от изначальной Высшей Души. Значит, они вечно отделенные частицы Высшей Души. Поскольку крошечные души вечно сохраняют свою индивидуальность, они склонны попадать под влияние иллюзорной энергии, лишаясь таким образом возможности общаться с Верховным Господом. Так искры пламени, которые качественно неотличны от огня, гаснут, вылетая из костра. В «Вараха-пуране» о живых существах говорится как об отделенных частицах Всевышнего, и, согласно «Бхагавад-гите», они остаются таковыми вечно. Таким образом, даже освободившись из плена иллюзии, живое существо сохраняет свою индивидуальность, как явствует из наставлений, которые Господь дал Арджуне. Знание, полученное от Кришны, помогло Арджуне обрести освобождение, но это вовсе не означает, что он стал Кришной.</div>
 <div id="text24"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.24</b>
</div>
 <div class="textno">24</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@cCe$âAe'yamad"A÷Ae'yamaflaeâAe'zAAeSya Wva ca /<br/>
inatya: s$avaRgAta: sTaANAur"calaAe'yaM s$anaAtana: //24//</div>
<div class="sanskrit">acchedyo ’yam adāhyo ’yam<br/>
akledyo ’śoṣya eva ca<br/>
nityaḥ sarva-gataḥ sthāṇur<br/>
acalo ’yaṁ sanātanaḥ</div>
<div class="word-by-word">acchedyaḥ - unbreakable; ayam - this soul; adāhyaḥ - unable to be burned; ayam - this soul; akledyaḥ - insoluble; aśoṣyaḥ - not able to be dried; eva - certainly; ca - and; nityaḥ - everlasting; sarva-gataḥ - all-pervading; sthāṇuḥ - unchangeable; acalaḥ - immovable; ayam - this soul; sanātanaḥ - eternally the same.</div>
<div class="word-by-word">аччхедйах̣ - неразрубаемый; айам - этот (душа); ада̄хйах̣ - несгораемый; айам - этот (душа); акледйах̣ - несмачиваемый; аш́ошйах̣ - неиссушаемый; эва - безусловно; ча - и; нитйах̣ - вечный; сарва-гатах̣ - вездесущий; стха̄н̣ух̣ - неизменный; ачалах̣ - неподвижный; айам - этот (душа); сана̄танах̣ - вечно одинаковый.</div>
<div class="translation"><b>Эту индивидуальную душу нельзя разбить на куски, растворить, сжечь или иссушить. Неизменная, неподвижная и вечная, она пребывает повсюду и всегда сохраняет свои свойства.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все перечисленные характеристики индивидуальной души служат неоспоримым доказательством того, что она всегда остается бесконечно малой частицей духовного целого и никогда не меняет своего положения. Это опровергает теорию монизма, так как из данного стиха следует, что индивидуальная душа не может слиться воедино с Высшей Душой. Очистившись от материальной скверны и обретя освобождение, индивидуальная душа может предпочесть остаться духовной искрой в сиянии Верховного Господа, однако разумные души поднимаются на духовные планеты, где вступают в общение с Личностью Бога.</div>
 <div class="purp-para">В этом стихе примечательно слово <i>сарва-гата</i>
 («вездесущая»). Живые существа, вне всякого сомнения, находятся в каждом уголке творения Бога: они живут на суше, в воде, воздухе, под землей и даже в огне. С утверждением о том, что огонь уничтожает живые существа, нельзя согласиться, ибо здесь ясно сказано, что душа не горит в огне. Поэтому несомненно, что живые существа в телах, приспособленных к жизни в огне, обитают и на Солнце. Если бы Солнце было необитаемым, слово <i>сарва-гата,</i>
 «живущая повсюду», утратило бы смысл.</div>
 <div id="text25"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.25</b>
</div>
 <div class="textno">25</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@vya·(Ae'yamaicantyaAe'yamaivak(AyaAeR'yamaucyatae /<br/>
tasmaAde"vaM ivaid"tvaEnaM naAnauzAAeicataumahR"is$a //25//</div>
<div class="sanskrit">avyakto ’yam acintyo ’yam<br/>
avikāryo ’yam ucyate<br/>
tasmād evaṁ viditvainaṁ<br/>
nānuśocitum arhasi</div>
<div class="word-by-word">avyaktaḥ - invisible; ayam - this soul; acintyaḥ - inconceivable; ayam - this soul; avikāryaḥ - unchangeable; ayam - this soul; ucyate - is said; tasmāt - therefore; evam - like this; viditvā - knowing it well; enam - this soul; na - do not; anuśocitum - to lament; arhasi - you deserve.</div>
<div class="word-by-word">авйактах̣ - невидимый; айам - этот (душа); ачинтйах̣ - непостижимый; айам - этот (душа); авика̄рйах̣ - неизменный; айам - этот (душа); учйате - говорится; тасма̄т - поэтому; эвам - это; видитва̄ - зная; энам - об этом (о душе); на - не; ануш́очитум - скорбеть; архаси - заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>Душа невидима, непостижима и неизменна. Зная это, ты не должен скорбеть о теле.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как уже говорилось, размеры души настолько малы, что ее невозможно увидеть даже в самый мощный микроскоп, поэтому душу называет невидимой. Что же касается самого факта существования души, то его нельзя установить экспериментально, и единственным доказательством ее существования являются <i>шрути,</i>
 ведические писания. Мы должны принять их слова на веру, ибо другого источника знания о существовании души у нас нет, хотя мы и можем ощутить ее присутствие. На свете есть очень много истин, которые нам приходится принимать на веру, просто доверяя авторитету того, кто их утверждает. Так, никто из нас не станет отрицать факт существования своего отца. Мы не сомневаемся в том, кто наш отец, хотя единственным доказательством этого являются слова нашей матери. И точно так же единственным источником знания о душе являются Веды. Иными словами, люди не могут постичь душу экспериментальными методами. Душа обладает сознанием, и она само сознание: об этом также сказано в Ведах, и мы должны принять эту истину. В отличие от тела, душа не претерпевает никаких изменений. Будучи вечно неизменной, душа всегда остается бесконечно малой по сравнению с беспредельной Высшей Душой. Высшая Душа беспредельна, а индивидуальная душа бесконечно мала. Поэтому крошечная индивидуальная душа никогда не сравняется с бесконечной Высшей Душой. Эта мысль в различных вариантах неоднократно повторяется только для того, чтобы подтвердить неизменность понятия о душе. Всякую мысль необходимо несколько раз повторить, чтобы как следует усвоить ее и избежать ошибок.</div>
 <div id="text26"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.26</b>
</div>
 <div class="textno">26</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Ta caEnaM inatyajaAtaM inatyaM vaA manyas$ae ma{tama, /<br/>
taTaAipa tvaM mah"AbaAh"Ae naEnaM zAAeicataumahR"is$a //26//</div>
<div class="sanskrit">atha cainaṁ nitya-jātaṁ<br/>
nityaṁ vā manyase mṛtam<br/>
tathāpi tvaṁ mahā-bāho<br/>
nainaṁ śocitum arhasi</div>
<div class="word-by-word">atha - if, however; ca - also; enam - this soul; nitya-jātam - always born; nityam - forever; vā - either; manyase - you so think; mṛtam - dead; tathā api - still; tvam - you; mahā-bāho - O mighty-armed one; na - never; enam - about the soul; śocitum - to lament; arhasi - deserve.</div>
<div class="word-by-word">атха - если же; ча - также; энам - этот (душа); нитйа-джа̄там - постоянно рождающийся; нитйам - вечно; ва̄ - или; манйасе - думаешь; мр̣там - мертвый; татха̄ апи - но тогда ведь; твам - ты; маха̄-ба̄хо - о могучерукий; на - не; энам - об этом (о душе); ш́очитум - сокрушаться; архаси - заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>Но даже если ты думаешь, что душа [или признаки жизни] постоянно рождается и навеки умирает, у тебя все равно нет причин для скорби, о могучерукий Арджуна.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Всегда находятся философы, которые, подобно буддистам, не верят в то, что душа может существовать самостоятельно, отдельно от тела. Такие философы существовали и в те времена, когда Господь Кришна поведал «Бхагавад-гиту». Тогда их называли <i>локаятиками</i>
 и <i>вайбхашиками.</i>
 Они утверждали, будто жизнь возникает из соединения материальных элементов на определенном этапе их эволюции. Эту точку зрения разделяют многие современные ученые и философы-материалисты. Они считают, что тело является сочетанием физических элементов и на определенном этапе развития, в результате взаимодействия физических и химических элементов, в нем возникают признаки жизни. Подобные представления составляют философскую основу такого учения, как теория эволюции. В наши дни эту философию активно используют многие псевдорелигиозные группы, которые особенно популярны в Америке, а также нигилистические буддийские секты, проповедующие атеизм.</div>
 <div class="purp-para">Даже если бы Арджуна, подобно приверженцам философии <i>вайбхашика,</i>
 не верил в существование души, у него все равно не было бы причин для скорби. Какой смысл горевать об исчезновении каких-то химических веществ и из-за этого отказываться от исполнения своего долга? Современная наука и армия, чтобы добиться военного превосходства, расходуют тонны химических веществ. Согласно философии <i>вайбхашика,</i>
 душа, или <i>атма,</i>
 погибает вместе со смертью материального тела. Таким образом, независимо от того, придерживался ли Арджуна точки зрения Вед и признавал существование души или не верил в это, у него не было причин для скорби. Философия <i>вайбхашика</i>
 утверждает, что материя ежесекундно производит на свет великое множество живых существ и каждую секунду ровно столько же их погибает, поэтому нет смысла жалеть их и сокрушаться. Если душа никогда не родится вновь, Арджуне не нужно бояться, что, убив своих родственников, он будет страдать за этот грех. Вместе с тем Кришна язвительно называет Арджуну <i>маха&#772;-ба&#772;ху,</i>
 могучеруким, ибо Сам Кришна не признает философию <i>вайбхашика,</i>
 которая противоречит учению Вед. Будучи <i>кшатрием,</i>
 Арджуна принадлежал к ведической культуре, поэтому ему надлежало оставаться верным ее традициям.</div>
 <div id="text27"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.27</b>
</div>
 <div class="textno">27</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">jaAtasya ih" ‹auvaAe ma{tyau‹auRvaM janma ma{tasya ca /<br/>
tasmaAd"pair"h"AyaeR'TaeR na tvaM zAAeicataumahR"is$a //27//</div>
<div class="sanskrit">jātasya hi dhruvo mṛtyur<br/>
dhruvaṁ janma mṛtasya ca<br/>
tasmād aparihārye ’rthe<br/>
na tvaṁ śocitum arhasi</div>
<div class="word-by-word">jātasya - of one who has taken his birth; hi - certainly; dhruvaḥ - a fact; mṛtyuḥ - death; dhruvam - it is also a fact; janma - birth; mṛtasya - of the dead; ca - also; tasmāt - therefore; aparihārye - of that which is unavoidable; arthe - in the matter; na - do not; tvam - you; śocitum - to lament; arhasi - deserve.</div>
<div class="word-by-word">джа̄тасйа - родившегося на свет; хи - ведь; дхрувах̣ - очевидна; мр̣тйух̣ - смерть; дхрувам - очевидно; джанма - рождение; мр̣тасйа - мертвого; ча - также; тасма̄т - поэтому; апариха̄рйе - неизбежного; артхе - ради; на - не; твам - ты; ш́очитум - скорбеть; архаси - заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто родился, непременно умрет, а после смерти снова появится на свет. Это неизбежно, поэтому, исполняя свой долг, ты не должен предаваться скорби.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Деятельность живого существа определяет условия, в которых оно окажется в следующей жизни. Завершив очередной этап деятельности, оно встречает смерть, чтобы затем опять родиться и начать новый этап своей деятельности. Так живое существо вращается в круговороте рождения и смерти и не может из него вырваться. Сам факт существования круговорота рождения и смерти не является оправданием войн и бессмысленного убийства людей и животных. Но вместе с тем насилие и войны неизбежны в человеческом обществе, так как без них невозможно поддерживать законность и порядок.</div>
 <div class="purp-para">Поскольку битва на Курукшетре должна была произойти по воле Господа, избежать ее было невозможно, а сражаться за правое дело&thinsp;—&thinsp;долг каждого <i>кшатрия.</i>
 Зачем Арджуне бояться смерти родственников или оплакивать их, если он исполняет свой долг? Участвуя в битве, он не нарушит закона и не совершит греха, последствий которого он так сильно боялся. В то же время, даже уклонившись от исполнения долга, он все равно не сможет предотвратить смерть своих родственников, а выбор неверного пути приведет его к падению.</div>
 <div id="text28"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.28</b>
</div>
 <div class="textno">28</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@vya·(Ad"Iina BaUtaAina vya·(maDyaAina BaAr"ta /<br/>
@vya·(inaDanaAnyaeva ta‡a k(A pair"de"vanaA //28//</div>
<div class="sanskrit">avyaktādīni bhūtāni<br/>
vyakta-madhyāni bhārata<br/>
avyakta-nidhanāny eva<br/>
tatra kā paridevanā</div>
<div class="word-by-word">avyakta-ādīni - in the beginning unmanifested; bhūtāni - all that are created; vyakta - manifested; madhyāni - in the middle; bhārata - O descendant of Bharata; avyakta - nonmanifested; nidhanāni - when vanquished; eva - it is all like that; tatra - therefore; kā - what; paridevanā - lamentation.</div>
<div class="word-by-word">авйакта-а̄дӣни - вначале не проявлены; бхӯта̄ни - сотворены; вйакта - проявлены; мадхйа̄ни - в середине; бха̄рата - о потомок Бхараты; авйакта - не проявлены; нидхана̄ни - в период уничтожения; эва - ведь; татра - тогда; ка̄ - к чему; паридевана̄ - скорбь.</div>
<div class="translation"><b>Вначале все сотворенные существа находятся в непроявленном состоянии. На промежуточном этапе творения они проявляются, а после уничтожения вселенной вновь переходят в непроявленное состояние. Так стоит ли оплакивать их?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Даже учитывая, что есть две философские концепции, приверженцы одной из которых верят в существование души, а другой&thinsp;—&thinsp;нет, следует признать, что ни у тех, ни у других нет причин для скорби. Тех, кто не верит в существование души, последователи ведической философии называют атеистами. Но даже если чисто теоретически мы примем точку зрения атеистов, нам все равно не о чем будет скорбеть. Тому, кто не принимает во внимание факт самостоятельного существования души, следует помнить, что до начала творения все материальные элементы находятся в непроявленном состоянии. Затем из тонкого, непроявленного состояния они переходят в проявленное состояние, от тонкого к грубому: из эфира появляется воздух, из воздуха&thinsp;—&thinsp;огонь, из огня&thinsp;—&thinsp;вода, а из воды&thinsp;—&thinsp;земля. Земля&thinsp;—&thinsp;источник огромного многообразия материальных проявлений. Возьмем, к примеру, небоскреб&thinsp;—&thinsp;он состоит из земли. Когда он разрушается, составляющие его компоненты переходят из проявленного состояния в непроявленное и в конечном счете распадаются на атомы. Закон сохранения энергии всегда действует, но с течением времени материальные объекты то проявляются, то вновь переходят в непроявленное состояние. Стало быть, нет смысла скорбеть ни о том, что проявлено и существует сейчас, ни о том, что перестало существовать. Даже находясь в непроявленном состоянии, материальные элементы никуда не исчезают. Вначале и в конце они находятся в непроявленном состоянии и проявляются только на промежуточной стадии, что, по сути, нисколько не меняет положения дел.</div>
 <div class="purp-para">Если же принять точку зрения Вед и «Бхагавад-гиты», согласно которой с течением времени погибают только материальные тела <i>(антаванта име деха&#772;х&#803;),</i>
 тогда как душа существует вечно <i>(нитйасйокта&#772;х&#803; ш&#769;ари&#772;рин&#803;ах&#803;),</i>
 то необходимо всегда помнить о том, что наше тело подобно одежде. Так стоит ли печалиться, меняя старую одежду на новую? В сравнении с вечной душой материальное тело предстает чем-то нереальным. Его существование подобно сну. Во сне мы видим себя летящими по небу или восседающими на царской колеснице, но, просыпаясь, обнаруживаем, что мы не в небе и не на колеснице. Давая понять, что материальное тело иллюзорно, Веды побуждают людей стремиться к осознанию своей духовной природы. Итак, независимо от того, верим мы в существование души или нет, у нас нет никаких причин оплакивать смерть тела.</div>
 <div id="text29"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.29</b>
</div>
 <div class="textno">29</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@AêyaRvatpazyaita k(iêde"na-<br/>
maAêyaRvaã"d"ita taTaEva caAnya: /<br/>
@AêyaRva»aEnamanya: Za{NAAeita<br/>
™autvaApyaenaM vaed" na caEva k(iêta, //29//</div>
<div class="sanskrit">āścarya-vat paśyati kaścid enam<br/>
āścarya-vad vadati tathaiva cānyaḥ<br/>
āścarya-vac cainam anyaḥ śṛṇoti<br/>
śrutvāpy enaṁ veda na caiva kaścit</div>
<div class="word-by-word">āścarya-vat - as amazing; paśyati - sees; kaścit - someone; enam - this soul; āścarya-vat - as amazing; vadati - speaks of; tathā - thus; eva - certainly; ca - also; anyaḥ - another; āścarya-vat - similarly amazing; ca - also; enam - this soul; anyaḥ - another; śṛṇoti - hears of; śrutvā - having heard; api - even; enam - this soul; veda - knows; na - never; ca - and; eva - certainly; kaścit - someone.</div>
<div class="word-by-word">а̄ш́чарйа-ват - как на чудо; паш́йати - смотрит; каш́чит - один; энам - на него (душу); а̄ш́чарйа-ват - как о чуде; вадати - говорит; татха̄ - таким образом; эва - безусловно; ча - также; анйах̣ - другой; а̄ш́чарйа-ват - как о чуде; ча - также; энам - о нем (душе); анйах̣ - другой; ш́р̣н̣оти - слышит; ш́рутва̄ - услышав; апи - даже; энам - его (душу); веда - знает; на - не; ча - и; эва - безусловно; каш́чит - другой.</div>
<div class="translation"><b>Одни смотрят на душу как на чудо, другие говорят о ней как о чуде, третьи слышат, что она подобна чуду, а есть и такие, кто, даже услышав о душе, не могут постичь ее.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;«Гитопанишад» основана главным образом на философии Упанишад, поэтому не удивительно, что похожий стих есть в «Катха-упанишад» (1.2.7):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ш&#769;раван&#803;айа&#772;пи бахубхир йо на лабхйах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;р&#803;н&#803;ванто &rsquo;пи бахаво йам&#775; на видйух&#803;<br/>
 а&#772;ш&#769;чарйо вакта&#772; куш&#769;ало &rsquo;сйа лабдха&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>а&#772;ш&#769;чарйо &rsquo;сйа джн&#771;а&#772;та&#772; куш&#769;ала&#772;нуш&#769;ишт&#803;ах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">Тот факт, что бесконечно малая душа может находиться как в теле огромного животного или могучего баньянового дерева, так и в теле микроба, миллионы которых умещаются на пространстве не более булавочной головки, безусловно, представляется нам чудом. Люди со скудным запасом знаний, а также те, кто предается мирским удовольствиям, не способны проникнуть в тайну крошечной духовной искры, даже когда о ней рассказывает величайший знаток Вед, который учил самого Брахму, первое живое существо во вселенной. Руководствуясь материальными представлениями о мире, большинство людей, живущих в наше время, не способны даже представить себе, каким образом такая маленькая частица может принимать и огромные, и совсем крошечные формы. Поэтому, видя проявления природы души или слыша ее описания, люди лишь удивляются. Введенные в заблуждение материальной энергией, они до такой степени поглощены чувственными наслаждениями, что у них не хватает времени на познание своего истинного «я», хотя очевидно, что, не познав себя, человек, какой бы деятельностью он ни занимался, в конце концов потерпит поражение в тяжелой и изнурительной борьбе за существование. Им, вероятно, даже и в голову не приходит, что предназначение человека&thinsp;—&thinsp;вспомнить о душе и тем самым положить конец своим страданиям в материальном мире.</div>
 <div class="purp-para">Некоторые из тех, кто стремится узнать о душе, посещают лекции на духовные темы и ищут общества духовных людей, но иногда по невежеству попадают под влияние ложных представлений о том, что Сверхдуша и индивидуальная душа тождественны друг другу. В наше время очень трудно найти человека, который обладал бы совершенным знанием о положении души и Сверхдуши, об их природе, взаимоотношениях и т.&thinsp;д. А еще труднее найти того, кто в полной мере воспользовался преимуществами этого знания и способен всесторонне описать положение души. Но если так или иначе человеку удастся постичь природу души, цель его жизни будет достигнута.</div>
 <div class="purp-para">Самый простой способ постижения науки о душе&thinsp;—&thinsp;это принять наставления «Бхагавад-гиты», которую поведал величайший духовный учитель, Господь Шри Кришна, и ни на йоту не отклоняться от них. Для этого необходимо, чтобы человек либо в этой, либо в прошлой жизни совершил множество аскетических подвигов и жертвоприношений,&thinsp;—&thinsp;это поможет ему признать Кришну Верховной Личностью Бога. Однако по-настоящему постичь Кришну можно только по беспричинной милости Его чистого преданного, и никак иначе.</div>
 <div id="text30"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.30</b>
</div>
 <div class="textno">30</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">de"h"I inatyamavaDyaAe'yaM de"he" s$avaRsya BaAr"ta /<br/>
tasmaAts$avaARiNA BaUtaAina na tvaM zAAeicataumahR"is$a //30//</div>
<div class="sanskrit">dehī nityam avadhyo ’yaṁ<br/>
dehe sarvasya bhārata<br/>
tasmāt sarvāṇi bhūtāni<br/>
na tvaṁ śocitum arhasi</div>
<div class="word-by-word">dehī - the owner of the material body; nityam - eternally; avadhyaḥ - cannot be killed; ayam - this soul; dehe - in the body; sarvasya - of everyone; bhārata - O descendant of Bharata; tasmāt - therefore; sarvāṇi - all; bhūtāni - living entities (that are born); na - never; tvam - you; śocitum - to lament; arhasi - deserve.</div>
<div class="word-by-word">дехӣ - владелец материального тела; нитйам - вечно; авадхйах̣ - тот, кого нельзя убить; айам - этот (душа); дехе - в теле; сарвасйа - каждого; бха̄рата - о потомок Бхараты; тасма̄т - поэтому; сарва̄н̣и - все; бхӯта̄ни - живые существа (которые появились на свет); на - не; твам - ты; ш́очитум - оплакивать; архаси - заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхараты, того, кто пребывает в теле, невозможно уничтожить. Поэтому ты не должен скорбеть ни об одном живом существе.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Здесь Господь Кришна подводит итог Своим наставлениям о природе неизменной, вечной души. Описав различные качества бессмертной души, Господь заключил, что душа вечна, а тело бренно. Поэтому Арджуна, будучи <i>кшатрием,</i>
 не должен отказываться от исполнения своего долга, боясь того, что его дед Бхишма и учитель Дрона погибнут в сражении. Полагаясь на авторитет Шри Кришны, мы должны поверить в существование души, отличной от материального тела, и отказаться от представлений о том, что души не существует и что признаки жизни появляются на определенной стадии развития материи в результате взаимодействия химических элементов.</div>
 <div class="purp-para">Бессмертие души не является оправданием насилия, однако во время войны насилие допустимо, если необходимость в нем действительно существует. Насилие можно применять только с дозволения Господа, а не по собственной прихоти.</div>
 <div id="text31"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.31</b>
</div>
 <div class="textno">31</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">svaDamaRmaipa caAvaeºya na ivak(impataumahR"is$a /<br/>
DamyaARiÜ" yauÜ"AcC)e$yaAe'nyatºai‡ayasya na ivaâtae //31//</div>
<div class="sanskrit">sva-dharmam api cāvekṣya<br/>
na vikampitum arhasi<br/>
dharmyād dhi yuddhāc chreyo ’nyat<br/>
kṣatriyasya na vidyate</div>
<div class="word-by-word">sva-dharmam - one’s own religious principles; api - also; ca - indeed; avekṣya - considering; na - never; vikampitum - to hesitate; arhasi - you deserve; dharmyāt - for religious principles; hi - indeed; yuddhāt - than ﬁghting; śreyaḥ - better engagement; anyat - any other; kṣatriyasya - of the kṣatriya; na - does not; vidyate - exist.</div>
<div class="word-by-word">сва-дхармам - свой религиозный долг; апи - поистине; ча - также; авекшйа - приняв во внимание; на - не; викампитум - колебаться; архаси - можешь; дхармйа̄т - во имя законов религии; хи - ведь; йуддха̄т - сражения; ш́рейах̣ - лучшее (занятие); анйат - другое; кшатрийасйа - кшатрия; на - не; видйате - существует.</div>
<div class="translation"><b>Что же касается твоего долга, то знай, что для тебя как для <i>кшатрия </i>
нет лучшего занятия, чем сражаться за устои религии. Стало быть, у тебя нет причин для колебаний.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В системе четырех сословий представителей второго сословия, которые призваны править государством на основе законов религии, называют <i>кшатриями. Кшат</i>
 значит «вред». Человека, который защищает других от тех, кто причиняет им вред, называют <i>кшатрием</i>
 (<i>тра&#772;йате</i>
 значит «защищать»). <i>Кшатрии</i>
 упражнялись в военном искусстве, охотясь в лесу. Обычно <i>кшатрий</i>
 отправлялся в лес, находил тигра и, вооруженный мечом, сражался с ним один на один. Когда тигр испускал дух, его возлагали на погребальный костер и с царскими почестями кремировали. Цари-<i>кшатрии</i>
 Джайпура и по сей день следуют этому обычаю. <i>Кшатрия</i>
 специально учили тому, как вызывать противника на бой и сражаться насмерть, ибо в некоторых случаях по законам религии необходимо прибегать к насилию. Поэтому <i>кшатрии</i>
 не должны принимать <i>санньясу</i>
 и отрекаться от мира. Ненасилие в политике допустимо как дипломатический ход, но его нельзя возводить в принцип. В своде религиозных законов говорится:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>а&#772;хавешу митхо &rsquo;нйонйам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>джигха&#772;м&#775;санто махи&#772;-кшитах&#803;<br/>
 йуддхама&#772;на&#772;х&#803; парам&#775; ш&#769;актйа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сваргам&#775; йа&#772;нтй апара&#772;н&#775;-мукха&#772;х&#803;</i>
</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йаджн&#771;ешу паш&#769;аво брахман<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ханйанте сататам&#775; двиджаих&#803;<br/>
 сам&#775;скр&#803;та&#772;х&#803; кила мантраиш&#769; ча<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>те &rsquo;пи сваргам ава&#772;пнуван</i>
</div>
 <div class="purport">«Царь-<i>кшатрий,</i>
 погибший на поле боя во время поединка с другим царем, своим соперником, попадает в рай. Туда же после смерти попадают и <i>брахманы,</i>
 которые совершают жертвоприношения, принося на жертвенный огонь животных». Таким образом, тот, кто убивает врага на поле боя в соответствии с религиозными предписаниями или сжигает животных на жертвенном огне, не совершает насилия, ибо эти поступки соответствуют законам религии и несут благо каждому. Животное, принесенное в жертву, сразу после смерти получает человеческое тело, не проходя долгий эволюционный цикл. А <i>кшатрий,</i>
 убитый на поле боя, попадает в рай, так же как и <i>брахман,</i>
 совершающий жертвоприношения.</div>
 <div class="purp-para">Существует два вида <i>сва-дхармы,</i>
 или обязанностей, предписанных <i>шастрами</i>
. Тот, кто еще не освободился из материального плена, должен выполнять предписанные ему обязанности, следуя религиозным заповедям,&thinsp;—&thinsp;это поможет ему обрести освобождение. А когда человек обретает освобождение, его обязанности <i>(сва-дхарма)</i>
 становятся духовными и выходят за рамки материальных, телесных представлений о жизни. Пока <i>брахман</i>
 или <i>кшатрий</i>
 находится на уровне телесных представлений, он должен выполнять свои обязанности неукоснительно. <i>Сва-дхарму</i>
 человека определяет Сам Господь, о чем будет сказано в четвертой главе. Материальный аспект <i>сва-дхармы</i>
 называется <i>варнашрама-дхармой,</i>
 которая представляет собой систему общественного устройства, помогающую человеку постичь свою духовную природу. Человеческая цивилизация начинается с <i>варнашрама-дхармы</i>
&thinsp;—&thinsp;обязанностей, предписанных человеку в соответствии с <i>гунами</i>
 природы, влияющими на его тело. Выполняя обязанности, предписанные свыше, какими бы они ни были, человек постепенно прогрессирует и достигает более высокого духовного статуса.</div>
 <div id="text32"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.32</b>
</div>
 <div class="textno">32</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaä{"cC$yaA caAepapaªaM svagARã"Ar"mapaAva{tama, /<br/>
s$auiKana: ºai‡ayaA: paATaR laBantae yauÜ"maIä{"zAma, //32//</div>
<div class="sanskrit">yadṛcchayā copapannaṁ<br/>
svarga-dvāram apāvṛtam<br/>
sukhinaḥ kṣatriyāḥ pārtha<br/>
labhante yuddham īdṛśam</div>
<div class="word-by-word">yadṛcchayā - by its own accord; ca - also; upapannam - arrived at; svarga - of the heavenly planets; dvāram - door; apāvṛtam - wide open; sukhinaḥ - very happy; kṣatriyāḥ - the members of the royal order; pārtha - O son of Pṛthā; labhante - do achieve; yuddham - war; īdṛśam - like this.</div>
<div class="word-by-word">йадр̣ччхайа̄ - само собой; ча - также; упапаннам - выпадающее на долю; сварга - райских планет; два̄рам - врата; апа̄вр̣там - широко открывающее; сукхинах̣ - счастливые; кшатрийа̄х̣ - цари; па̄ртха - о сын Притхи; лабханте - обретают; йуддхам - сражение; ӣдр̣ш́ам - такое.</div>
<div class="translation"><b>О Партха, счастливы те <i>кшатрии, </i>
к которым возможность сражаться приходит сама собой, открывая перед ними врата рая.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как учитель всего мира, Господь Кришна осуждает поведение Арджуны, который заявил: «Я не вижу ничего хорошего в этом сражении. Приняв в нем участие, мы обречем себя на вечные муки в аду». Слова Арджуны являются лишь следствием невежества. Выполняя свой долг, он хотел при этом избежать насилия. Однако <i>кшатрий,</i>
 который, находясь на поле боя, пытается избежать насилия, выглядит очень глупо. В «Парашара-смрити», своде религиозных законов, составленном великим мудрецом Парашарой, отцом Вьясадевы, сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>кшатрийо хи праджа&#772; ракшан<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;астра-па&#772;н&#803;их&#803; прадан&#803;д&#803;айан<br/>
 нирджитйа пара-саинйа&#772;ди<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>кшитим&#775; дхармен&#803;а па&#772;лайет</i>
</div>
 <div class="purport">«Долг <i>кшатрия</i>
&thinsp;—&thinsp;защищать своих подданных от любых бедствий, и для этого он, когда необходимо, обязан применять насилие, чтобы сохранить законность и порядок. Поэтому он должен разгромить армию враждебных ему царей и править миром, во всем руководствуясь заповедями религии».</div>
 <div class="purp-para">Таким образом, у Арджуны не было никаких причин отказываться от сражения. Победив врага, он будет наслаждаться царствованием, а погибнув в бою, попадет в рай, врата которого широко открыты для него. И в том и в другом случае, вступив в сражение, он только выиграет.</div>
 <div id="text33"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.33</b>
</div>
 <div class="textno">33</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@Ta caeÔvaimamaM Damya< s$aÍÿAmaM na k(ir"Syais$a /<br/>
tata: svaDama< k(Lita< ca ih"tvaA paApamavaApsyais$a //33//</div>
<div class="sanskrit">atha cet tvam imaṁ dharmyaṁ<br/>
saṅgrāmaṁ na kariṣyasi<br/>
tataḥ sva-dharmaṁ kīrtiṁ ca<br/>
hitvā pāpam avāpsyasi</div>
<div class="word-by-word">atha - therefore; cet - if; tvam - you; imam - this; dharmyam - as a religious duty; saṅgrāmam - ﬁghting; na - do not; kariṣyasi - perform; tataḥ - then; sva-dharmam - your religious duty; kīrtim - reputation; ca - also; hitvā - losing; pāpam - sinful reaction; avāpsyasi - will gain.</div>
<div class="word-by-word">атха - поэтому; чет - если; твам - ты; имам - это; дхармйам - являющееся религиозным долгом; сан̇гра̄мам - сражение; на - не; каришйаси - исполнишь; татах̣ - тогда; сва-дхармам - свой религиозный долг; кӣртим - репутация; ча - также; хитва̄ - утратив; па̄пам - результат греха; ава̄псйаси - обретешь.</div>
<div class="translation"><b>Но, отказавшись сражаться, ты навлечешь на себя грех пренебрежения своим религиозным долгом, и твоя слава воина померкнет.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна был знаменитым воином, он стяжал славу в сражениях со многими великими полубогами, среди которых был даже Господь Шива. Вступив в бой с Шивой, переодетым в охотника, и победив его, Арджуна доставил ему огромное удовольствие. В награду за это он получил от Шивы оружие, которое называлось <i>пашупата-астра.</i>
 Все знали, что Арджуна был великим воином. Сам Дроначарья даровал ему благословение и вручил чудесное оружие, которым Арджуна мог убить даже своего учителя. Многие великие воины, в том числе и настоящий отец Арджуны&thinsp;—&thinsp;царь полубогов Индра, признали его боевые заслуги. Так что, оставив поле боя, Арджуна не только изменит долгу <i>кшатрия,</i>
 но и лишится своей славы, потеряет доброе имя и проложит себе дорогу в ад. Иначе говоря, он окажется в аду не потому, что будет сражаться, а потому, что покинет поле боя.</div>
 <div id="text34"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.34</b>
</div>
 <div class="textno">34</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@k(Lita< caAipa BaUtaAina k(TaiyaSyainta tae'vyayaAma, /<br/>
s$amBaAivatasya caAk(LitaRmaRr"NAAd"itair"cyatae //34//</div>
<div class="sanskrit">akīrtiṁ cāpi bhūtāni<br/>
kathayiṣyanti te ’vyayām<br/>
sambhāvitasya cākīrtir<br/>
maraṇād atiricyate</div>
<div class="word-by-word">akīrtim - infamy; ca - also; api - over and above; bhūtāni - all people; kathayiṣyanti - will speak; te - of you; avyayām - forever; sambhāvitasya - for a respectable man; ca - also; akīrtiḥ - ill fame; maraṇāt - than death; atiricyate - becomes more.</div>
<div class="word-by-word">акӣртим - позор; ча - также; апи - ведь; бхӯта̄ни - люди; катхайишйанти - будут говорить; те - о тебе; авйайа̄м - вечный; самбха̄витасйа - уважаемого человека; ча - также; акӣртих̣ - бесчестье; маран̣а̄т - смерть; атиричйате - превосходит.</div>
<div class="translation"><b>Во все времена люди будут говорить о твоем позоре, а для человека с именем бесчестье хуже смерти.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Разговаривая с Арджуной как друг и как философ, Господь Кришна выносит сейчас окончательное суждение о решении Арджуны уклониться от участия в битве. «Арджуна,&thinsp;—&thinsp;говорит Господь,&thinsp;—&thinsp;если ты покинешь поле боя еще до начала сражения, люди назовут тебя трусом. Если же тебе все равно, что скажут люди, и ты думаешь только о том, как спасти свою жизнь, то Мой тебе совет: лучше погибни в сражении. Для такого уважаемого человека, как ты, позор хуже смерти. Поэтому, чем бежать, спасая свою жизнь, лучше умри на поле боя. Это избавит тебя от позора, которым ты покроешь себя, если злоупотребишь Моей дружбой, и позволит сохранить свое доброе имя».</div>
 <div class="purp-para">Итак, Господь велит Арджуне биться насмерть и не отступать.</div>
 <div id="text35"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.35</b>
</div>
 <div class="textno">35</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BayaA‰"NAAäu"par"taM maMsyantae tvaAM mah"Ar"TaA: /<br/>
yaeSaAM ca tvaM baò"mataAe BaUtvaA yaAsyais$a laAGavama, //35//</div>
<div class="sanskrit">bhayād raṇād uparataṁ<br/>
maṁsyante tvāṁ mahā-rathāḥ<br/>
yeṣāṁ ca tvaṁ bahu-mato<br/>
bhūtvā yāsyasi lāghavam</div>
<div class="word-by-word">bhayāt - out of fear; raṇāt - from the battleﬁeld; uparatam - ceased; maṁsyante - they will consider; tvām - you; mahā-rathāḥ - the great generals; yeṣām - for whom; ca - also; tvam - you; bahu-mataḥ - in great estimation; bhūtvā - having been; yāsyasi - you will go; lāghavam - decreased in value.</div>
<div class="word-by-word">бхайа̄т - из страха; ран̣а̄т - от боя; упаратам - отказавшегося; мам̇сйанте - будут считать; тва̄м - тебя; маха̄-ратха̄х̣ - великие военачальники; йеша̄м - которых; ча - также; твам - ты; баху-матах̣ - уважаемый; бхӯтва̄ - побывав; йа̄сйаси - придешь; ла̄гхавам - к ничтожности.</div>
<div class="translation"><b>Великие военачальники, которые были о тебе столь высокого мнения, решат, что только страх заставил тебя покинуть поле боя, и сочтут тебя ничтожеством.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь Кришна продолжает увещевать Арджуну: «Не рассчитывай, что такие великие воины, как Дурьйодхана, Карна и другие твои ровесники, поверят, будто ты отказался сражаться из жалости к братьям и деду. Они скажут, что ты это сделал из страха за собственную жизнь. Так ты навсегда лишишься их уважения».</div>
 <div id="text36"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.36</b>
</div>
 <div class="textno">36</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@vaAcyavaAd"AMê baó"na, vaid"Syainta tavaAih"taA: /<br/>
inand"ntastava s$aAmaTya< tataAe äu":KatarM" nau ik(ma, //36//</div>
<div class="sanskrit">avācya-vādāṁś ca bahūn<br/>
vadiṣyanti tavāhitāḥ<br/>
nindantas tava sāmarthyaṁ<br/>
tato duḥkha-taraṁ nu kim</div>
<div class="word-by-word">avācya - unkind; vādān - fabricated words; ca - also; bahūn - many; vadiṣyanti - will say; tava - your; ahitāḥ - enemies; nindantaḥ - while vilifying; tava - your; sāmarthyam - ability; tataḥ - than that; duḥkha-taram - more painful; nu - of course; kim - what is there.</div>
<div class="word-by-word">ава̄чйа - злые; ва̄да̄н - (лживые) речи; ча - также; бахӯн - многие; вадишйанти - скажут; тава - твои; ахита̄х̣ - враги; ниндантах̣ - осмеивающие; тава - твою; са̄мартхйам - способность; татах̣ - того; дух̣кха-тарам - мучительнее; ну - же; ким - что (может быть).</div>
<div class="translation"><b>Враги станут хулить тебя и смеяться над твоей немощью. Что может быть мучительней этого?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Сначала Господь Кришна был поражен неуместным призывом Арджуны к состраданию и назвал его чувства недостойными <i>ариев.</i>
 Теперь с помощью многочисленных доводов Он доказал, что был прав в оценке ложного сострадания Арджуны.</div>
 <div id="text37"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.37</b>
</div>
 <div class="textno">37</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">h"taAe vaA ‘aApsyais$a svagA< ijatvaA vaA BaAeºyas$ae mah"Ima, /<br/>
tasmaAäu"iÔaï" k(AEntaeya yauÜ"Aya k{(tainaêya: //37//</div>
<div class="sanskrit">hato vā prāpsyasi svargaṁ<br/>
jitvā vā bhokṣyase mahīm<br/>
tasmād uttiṣṭha kaunteya<br/>
yuddhāya kṛta-niścayaḥ</div>
<div class="word-by-word">hataḥ - being killed; vā - either; prāpsyasi - you gain; svargam - the heavenly kingdom; jitvā - by conquering; vā - or; bhokṣyase - you enjoy; mahīm - the world; tasmāt - therefore; uttiṣṭha - get up; kaunteya - O son of Kuntī; yuddhāya - to ﬁght; kṛta - determined; niścayaḥ - in certainty.</div>
<div class="word-by-word">хатах̣ - убитый; ва̄ - либо; пра̄псйаси - обретешь; сваргам - райское царство; джитва̄ - победив; ва̄ - или; бхокшйасе - будешь наслаждаться; махӣм - миром; тасма̄т - поэтому; уттишт̣ха - вставай; каунтейа - о сын Кунти; йуддха̄йа - для битвы; кр̣та - неуклонна; ниш́чайах̣ - тот, чья решимость.</div>
<div class="translation"><b>О сын Кунти, либо ты погибнешь в бою и достигнешь райских планет, либо победишь и будешь наслаждаться земным царством. Поэтому наберись решимости, встань и сражайся!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя Арджуна не был уверен в победе, ему все равно следовало сражаться, ибо даже если он погибнет в бою, то вознесется на райские планеты.</div>
 <div id="text38"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.38</b>
</div>
 <div class="textno">38</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$auKaäu":Kae s$amae k{(tvaA laABaAlaABaAE jayaAjayaAE /<br/>
tataAe yauÜ"Aya yaujyasva naEvaM paApamavaApsyais$a //38//</div>
<div class="sanskrit">sukha-duḥkhe same kṛtvā<br/>
lābhālābhau jayājayau<br/>
tato yuddhāya yujyasva<br/>
naivaṁ pāpam avāpsyasi</div>
<div class="word-by-word">sukha - happiness; duḥkhe - and distress; same - in equanimity; kṛtvā - doing so; lābha-alābhau - both proﬁt and loss; jaya-ajayau - both victory and defeat; tataḥ - thereafter; yuddhāya - for the sake of ﬁghting; yujyasva - engage (ﬁght); na - never; evam - in this way; pāpam - sinful reaction; avāpsyasi - you will gain.</div>
<div class="word-by-word">сукха - счастье; дух̣кхе - и горе; саме - одинаковые; кр̣тва̄ - сделав; ла̄бха-ала̄бхау - потерю и приобретение; джайа-аджайау - победу и поражение; татах̣ - потому; йуддха̄йа - для битвы; йуджйасва - сражайся; на - не; эвам - так; па̄пам - результат греха; ава̄псйаси - обретешь.</div>
<div class="translation"><b>Сражайся во имя сражения и не думай о счастье и горе, потерях и приобретениях, победе и поражении. Действуя так, ты никогда не навлечешь на себя греха.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь Кришна прямо говорит Арджуне, что тот должен сражаться просто ради сражения, поскольку этой битвы желает Сам Господь. Человек, действующий в сознании Кришны, не думает о счастье и горе, потерях и приобретениях, победе и поражении. Тот, кто считает, что вся его деятельность должна быть направлена на удовлетворение Кришны, обладает божественным сознанием, поэтому его поступки не являются материальными и не влекут за собой кармических последствий. Тот же, кто действует ради удовлетворения собственных желаний, независимо от того, находится ли он под влиянием благости или страсти, рано или поздно пожнет плоды своих поступков, как хороших, так и дурных. Если человек целиком посвятил себя деятельности в сознании Кришны, он освобождается от всех долгов и обязательств, которые связывают обыкновенных людей.</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>деварши-бху&#772;та&#772;пта-нр&#803;н&#803;а&#772;м&#775; питр&#772;&#803;н&#803;а&#772;м&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>на кин&#775;каро на&#772;йам р&#803;н&#803;и&#772; ча ра&#772;джан<br/>
 сарва&#772;тмана&#772; йах&#803; ш&#769;аран&#803;ам&#775; ш&#769;аран&#803;йам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>гато мукундам&#775; парихр&#803;тйа картам</i>
</div>
 <div class="purport">«Тот, кто безраздельно посвятил себя служению Кришне, Мукунде, и сложил с себя все остальные обязанности, больше никому ничего не должен&thinsp;—&thinsp;ни полубогам, ни мудрецам, ни обыкновенным живым существам, ни своим родственникам, ни человечеству, ни предкам» (Бхаг., 11.5.41). Вот на что Кришна намекает здесь Арджуне, а более ясно это будет изложено в последующих стихах.</div>
 <div id="text39"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.39</b>
</div>
 <div class="textno">39</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">WSaA tae'iBaih"taA s$aAÊÿYae bauiÜ"yaAeRgAe itvamaAM Za{NAu /<br/>
bauÜ"YaA yau·(Ae yayaA paATaR k(maRbanDaM ‘ah"Asyais$a //39//</div>
<div class="sanskrit">eṣā te ’bhihitā sāṅkhye<br/>
buddhir yoge tv imāṁ śṛṇu<br/>
buddhyā yukto yayā pārtha<br/>
karma-bandhaṁ prahāsyasi</div>
<div class="word-by-word">eṣā - all this; te - unto you; abhihitā - described; sāṅkhye - in analytical study; buddhiḥ - intelligence; yoge - in work without fruitive result; tu - but; imām - this; śṛṇu - just hear; buddhyā - by intelligence; yuktaḥ - dovetailed; yayā - by which; pārtha - O son of Pṛthā; karma-bandham - bondage of reaction; prahāsyasi - you can be released from.</div>
<div class="word-by-word">эша̄ - этот; те - тебе; абхихита̄ - описанный; са̄н̇кхйе - аналитически; буддхих̣ - разум; йоге - в деятельности не ради плодов; ту - но; има̄м - этот; ш́р̣н̣у - слушай; буддхйа̄ - разумом; йуктах̣ - соединенный; йайа̄ - которым; па̄ртха - о сын Притхи; карма-бандхам - от бремени греха; праха̄сйаси - оставишь.</div>
<div class="translation"><b>До сих пор Я излагал тебе это знание аналитически, а теперь буду говорить о нем с точки зрения бескорыстной деятельности. О сын Притхи, действуя в соответствии с этим знанием, ты освободишься от рабства последствий своей деятельности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Согласно ведическому словарю «Нирукти», слово <i>сан&#775;кхйа&#772;</i>
 означает «дисциплина, подробно описывающая вещи и явления». <i>Санкхья</i>
&thinsp;—&thinsp;это философия, которая описывает истинную природу души, а <i>йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это практика, помогающая обуздать свои чувства. Желание Арджуны уклониться от сражения было не что иное, как потворство собственным чувствам. Забыв о своем первоочередном долге, он хотел отказаться воевать, поскольку думал, что, сохранив жизнь своим родным и близким, обретет большее счастье, чем то, которое принесет ему царство, завоеванное ценой гибели его двоюродных братьев, сыновей Дхритараштры. Делая свой выбор, он руководствовался эгоистическим стремлением удовлетворить прихоти своих чувств. Счастье, которое принесет Арджуне победа в сражении, так же как и счастье, которое он испытает, увидев своих сородичей живыми и невредимыми, основано на его личных интересах, ради которых он был готов пренебречь своим долгом и поступить вопреки рассудку. Поэтому Кришна хотел объяснить Арджуне, что, убив тело своего деда, он не убьет его душу. Господь рассказал ему о том, что все индивидуальные существа, включая Самого Господа, вечно остаются таковыми: они были личностями в прошлом, являются ими в настоящем и сохранят свою индивидуальность в будущем. Все мы вечно являемся индивидуальными душами. Мы меняем тела, как одежду, но сохраняем свою индивидуальность, даже когда сбрасываем с себя оковы материального тела и обретаем освобождение. Господь Кришна очень ясно и подробно описал Арджуне природу души и тела. Такое всестороннее описание души и тела по определению словаря «Нирукти» называют <i>санкхьей.</i>
 Эта <i>санкхья</i>
 не имеет ничего общего с философией <i>санкхьи</i>
 атеиста Капилы. Задолго до появления самозванца Капилы и его <i>санкхьи</i>
 истинная философия <i>санкхьи</i>
 была изложена в «Шримад-Бхагаватам» Господом Капилой, воплощением Господа Кришны, который объяснил ее Своей матери Девахути. Он учил, что <i>пуруша,</i>
 Верховный Господь, действует и что Он создает материальный мир, бросая взгляд на <i>пракрити.</i>
 О том же самом говорится в Ведах и в «Гите». В Ведах сказано, что Господь бросил взгляд на <i>пракрити,</i>
 материальную природу, и оплодотворил ее крошечными индивидуальными душами. В материальном мире все эти души действуют ради удовлетворения потребностей собственных чувств и, околдованные материальной энергией, считают себя наслаждающимися. Такая душа не может избавиться от этого образа мыслей вплоть до освобождения из материального плена, которое она обретает, желая слиться с Богом. Это последняя ловушка <i>майи,</i>
 иллюзии, заставляющей живое существо искать чувственных удовольствий, и только после множества жизней, проведенных в погоне за наслаждениями, самые возвышенные души предаются Ва&#772;судеве, Господу Кришне, завершая таким образом свои поиски высшей истины.</div>
 <div class="purp-para">Предавшись Кришне, Арджуна уже принял Его своим духовным учителем: <i>ш&#769;ишйас те &rsquo;хам&#775; ш&#769;а&#772;дхи ма&#772;м&#775; тва&#772;м&#775; прапаннам</i>
. Поэтому сейчас Кришна собирается рассказать Арджуне о деятельности в рамках <i>буддхи-йоги,</i>
 или <i>карма-йоги,</i>
 то есть о преданном служении, единственная цель которого&thinsp;—&thinsp;удовлетворить Господа. Суть <i>буддхи-йоги</i>
 очень ясно описана в десятом стихе десятой главы «Бхагавад-гиты»: <i>буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это непосредственный союз с Господом, который в образе Параматмы пребывает в сердце каждого живого существа. Однако вступить в общение с Господом можно, только преданно служа Ему. Поэтому тот, кто приходит к трансцендентному любовному служению Господу, иначе говоря, тот, кто обретает сознание Кришны, удостаивается особой милости Господа и достигает ступени <i>буддхи-йоги.</i>
 Вот почему Господь говорит, что только тому, кто, движимый трансцендентной любовью, постоянно служит Ему, Он открывает чистое знание о преданности и любви. Таким образом преданный без особых усилий получает право общаться с Господом в Его вечном, исполненном блаженства царстве.</div>
 <div class="purp-para">Итак, <i>буддхи-йога,</i>
 о которой идет речь в данном стихе,&thinsp;—&thinsp;это преданное служение Господу, а употребленное здесь слово <i>са&#772;н&#775;кхйа</i>
 не имеет никакого отношения к атеистической <i>санкхье</i>
 самозванца Капилы. Было бы ошибкой думать, что упомянутая здесь <i>санкхья-йога</i>
 каким-либо образом связана с атеистической философией <i>санкхьи.</i>
 Во-первых, в те времена эта философия не имела никакого влияния, а во-вторых, Господь Кришна не стал бы упоминать эти отвергающие Бога измышления. Настоящая философия <i>санкхьи</i>
 изложена Господом Капилой в «Шримад-Бхагаватам», но даже она, по сути дела, не имеет прямого отношения к предмету обсуждения. В данном стихе под словом <i>са&#772;н&#775;кхйа</i>
 подразумевается аналитическое описание души и тела. Проанализировав природу души, Господь Кришна хотел подвести Арджуну к <i>буддхи-йоге,</i>
 или <i>бхакти-йоге.</i>
 В этом смысле <i>санкхья</i>
 Господа Кришны и <i>санкхья</i>
 Господа Капилы, изложенная в «Бхагаватам», неотличны друг от друга. И то и другое&thinsp;—&thinsp;<i>бхакти-йога</i>
. Поэтому Господь Кришна говорит, что только не слишком разумные люди проводят различие между <i>санкхья-йогой</i>
 и <i>бхакти-йогой: са&#772;н&#775;кхйа-йогау пр&#803;тхаг ба&#772;ла&#772;х&#803; праваданти на пан&#803;д&#803;ита&#772;х&#803;.</i>
 Разумеется, атеистическая <i>санкхья</i>
 не имеет ничего общего с <i>бхакти-йогой,</i>
 и тем не менее глупцы заявляют, будто в «Бхагавад-гите» речь идет о <i>санкхья-йоге</i>
 атеиста Капилы.</div>
 <div class="purp-para">Необходимо понять, что <i>буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это деятельность в сознании Кришны, то есть исполненное блаженства и знания преданное служение Господу. Тот, кто трудится исключительно ради удовлетворения Господа, каким бы тяжелым ни был его труд, действует в соответствии с принципами <i>буддхи-йоги</i>
 и потому постоянно испытывает духовное блаженство. Занимаясь этой духовной деятельностью, человек по милости Господа, без дополнительных усилий обретает духовное знание и полное освобождение от материального рабства. Деятельность в сознании Кришны коренным образом отличается от кармической деятельности, особенно от деятельности ради чувственных удовольствий или мирского, семейного счастья. Таким образом, <i>буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это трансцендентная деятельность, которой мы должны заниматься.</div>
 <div id="text40"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.40</b>
</div>
 <div class="textno">40</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naeh"AiBa‚(manaAzAAe'ista ‘atyavaAyaAe na ivaâtae /<br/>
svalpamapyasya DamaRsya ‡aAyatae mah"taAe BayaAta, //40//</div>
<div class="sanskrit">nehābhikrama-nāśo ’sti<br/>
pratyavāyo na vidyate<br/>
sv-alpam apy asya dharmasya<br/>
trāyate mahato bhayāt</div>
<div class="word-by-word">na - there is not; iha - in this yoga; abhikrama - in endeavoring; nāśaḥ - loss; asti - there is; pratyavāyaḥ - diminution; na - never; vidyate - there is; su-alpam - a little; api - although; asya - of this; dharmasya - occupation; trāyate - releases; mahataḥ - from very great; bhayāt - danger.</div>
<div class="word-by-word">на - не; иха - здесь (в этой йоге); абхикрама - от попыток; на̄ш́ах̣ - утрата; асти - существует; пратйава̄йах̣ - потеря; на - не; видйате - существует; су-алпам - небольшое; апи - даже; асйа - этой; дхармасйа - деятельности; тра̄йате - спасает; махатах̣ - от величайшей; бхайа̄т - опасности.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто встал на этот путь, ничего не теряет, и ни одно его усилие не пропадает даром. Даже незначительное продвижение по этому пути оградит человека от величайшей опасности.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Деятельность в сознании Кришны, то есть деятельность ради Кришны, а не ради удовлетворения запросов собственных чувств,&thinsp;—&thinsp;это высшая духовная деятельность. Даже тот, кто только начал заниматься ею, не встречает на своем пути препятствий, и любое, даже самое незначительное, его усилие не пропадает даром. В материальной жизни любое начатое дело нужно обязательно довести до конца, иначе все наши усилия окажутся напрасными. Однако любая работа, начатая в сознании Кришны, принесет положительный результат, даже если останется незаконченной. Поэтому тот, кто занимается деятельностью в сознании Кришны, ничего не теряет, даже если ему не удается завершить начатое дело. Даже если, начав то или иное дело в сознании Кришны, мы выполнили его всего лишь на один процент, этот результат навсегда останется с нами, и в следующий раз мы начнем с того, на чем остановились, тогда как материальная деятельность дает результат только в том случае, если она доведена до конца. Аджамила, который лишь отчасти занимался деятельностью в сознании Кришны, в конце жизни по милости Господа получил стопроцентный результат. В связи с этим в «Бхагаватам» есть замечательный стих (1.5.17):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>тйактва&#772; сва-дхармам&#775; чаран&#803;а&#772;мбуджам&#775; харер<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхаджанн апакво &rsquo;тха патет тато йади<br/>
 йатра ква ва&#772;бхадрам абху&#772;д амушйа ким&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ко ва&#772;ртха а&#772;пто &rsquo;бхаджата&#772;м&#775; сва-дхарматах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Даже если человек, оставивший свои мирские обязанности ради деятельности в сознании Кришны, впоследствии сойдет с этого пути, не успев довести начатое до конца, то что он теряет? С другой стороны, что выигрывает тот, кто занимается мирскими делами, даже если он должным образом выполняет все предписанные ему обязанности?» Или, как говорят христиане: «Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит?»</div>
 <div class="purp-para">Со смертью тела приходит конец и материальной деятельности и ее плодам. Однако действия, совершённые в сознании Кришны, снова приведут человека к сознанию Кришны после того, как он оставит свое нынешнее тело. По крайней мере, в следующей жизни он снова получит человеческое тело и родится либо в семье благородного <i>брахмана,</i>
 либо в богатой и знатной семье, и это позволит ему продолжить свой духовный путь. Такова уникальная особенность деятельности в сознании Кришны.</div>
 <div id="text41"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.41</b>
</div>
 <div class="textno">41</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vyavas$aAyaAitmak(A bauiÜ"re"ke(h" ku(ç&nand"na /<br/>
baò"zAAKaA ÷nantaAê bauÜ"yaAe'vyavas$aAiyanaAma, //41//</div>
<div class="sanskrit">vyavasāyātmikā buddhir<br/>
ekeha kuru-nandana<br/>
bahu-śākhā hy anantāś ca<br/>
buddhayo ’vyavasāyinām</div>
<div class="word-by-word">vyavasāya-ātmikā - resolute in Kṛṣṇa consciousness; buddhiḥ - intelligence; ekā - only one; iha - in this world; kuru-nandana - O beloved child of the Kurus; bahu-śākhāḥ - having various branches; hi - indeed; anantāḥ - unlimited; ca - also; buddhayaḥ - intelligence; avyavasāyinām - of those who are not in Kṛṣṇa consciousness.</div>
<div class="word-by-word">вйаваса̄йа-а̄тмика̄ - развивший решимость (в сознании Кришны); буддхих̣ - разум; эка̄ - единый; иха - в этом мире; куру-нандана - о потомок Куру; баху-ш́а̄кха̄х̣ - у которых множество ветвей; хи - поистине; ананта̄х̣ - безграничные; ча - также; буддхайах̣ - умы; авйаваса̄йина̄м - тех, кто не обладает сознанием Кришны.</div>
<div class="translation"><b>Идущие этим путем решительны и целеустремленны, и у них одна цель. О потомок Куру, многоветвист разум тех, кто нерешителен.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Разум человека, твердо верящего в то, что, действуя в сознании Кришны, он достигнет высшего совершенства жизни, называется <i>вйаваса&#772;йа&#772;тмика.</i>
 В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 22.62) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>̀ш&#769;раддха&#772;&rsquo;-ш&#769;абде&thinsp;—&thinsp;виш&#769;ва&#772;са кахе судр&#803;д&#803;ха ниш&#769;чайа<br/>
 кр&#803;шн&#803;е бхакти каиле сарва-карма кр&#803;та хайа</i>
</div>
 <div class="purport">Верой называют твердую убежденность в существовании высшего начала. Тому, кто посвятил себя деятельности в сознании Кришны, нет нужды заниматься какой-либо мирской деятельностью и выполнять обязанности перед семьей, страной или человечеством. Результаты деятельности человека зависят от хороших или дурных поступков, которые он совершил в прошлом. Однако тому, в ком проснулось сознание Кришны, больше не нужно стремиться к положительным результатам в своей деятельности. Все действия человека, обладающего сознанием Кришны, становятся абсолютными, иначе говоря, к ним больше не приложимы такие понятия, как «хорошее» и «плохое». Высшей ступенью практики сознания Кришны является отказ от материальных представлений о жизни, и тот, кто развивает в себе сознание Кришны, рано или поздно обязательно достигнет этого уровня.</div>
 <div class="purp-para">Целеустремленность в сознании Кришны основывается на знании. <i>Ва&#772;судевах&#803; сарвам ити са маха&#772;тма&#772; су-дурлабхах&#803;.</i>
 Человек, обладающий сознанием Кришны,&thinsp;—&thinsp;это поистине редкая душа, он полностью осознал, что Ва&#772;судева, Кришна, является причиной всех причин. Поливая корни дерева, мы поим водой его ветви и листья, и точно так же тот, кто действует в сознании Кришны, приносит высшее благо всем&thinsp;—&thinsp;себе самому, своей семье, обществу, стране и всему человечеству. Если Кришна доволен его действиями, все остальные тоже удовлетворены.</div>
 <div class="purp-para">Служить Кришне лучше всего под опытным руководством духовного учителя, истинного представителя Господа, который знает наклонности и способности своего ученика и всегда может подсказать, как правильно действовать в сознании Кришны. Поэтому, чтобы овладеть наукой сознания Кришны, надо действовать с решимостью и беспрекословно подчиняться представителю Кришны, духовному учителю, считая его указания миссией своей жизни. В своих знаменитых молитвах, обращенных к духовному учителю, Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур дает нам следующие наставления:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йасйа праса&#772;да&#772;д бхагават-праса&#772;до<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йасйа&#772;праса&#772;да&#772;н на гатих&#803; куто &rsquo;пи<br/>
 дхйа&#772;йан стувам&#775;с тасйа йаш&#769;ас три-сандхйам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ванде гурох&#803; ш&#769;ри&#772;-чаран&#803;а&#772;равиндам</i>
</div>
 <div class="purport">«Удовлетворяя духовного учителя, мы тем самым удовлетворяем Верховного Господа. Не удовлетворив духовного учителя, невозможно обрести сознание Кришны. Поэтому надо три раза в день погружаться в мысли о духовном учителе, молить его о милости и в почтении склоняться к его лотосным стопам».</div>
 <div class="purp-para">Итак, в основе деятельности в сознании Кришны лежит совершенное знание о душе, не имеющее ничего общего с телесными представлениями о жизни,&thinsp;—&thinsp;не теоретическое, а основанное на опыте знание, обладая которым живое существо никогда не станет потакать своим чувствам и заниматься кармической деятельностью. Однако те, кто не развил в себе целеустремленность, сбиваются с этого пути, прельщаясь различными видами кармической деятельности.</div>
 <div id="text42"></div>
 <div id="text43"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 2.42–43</b>
</div>
 <div class="textno">43</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">yaAimamaAM pauiSpataAM vaAcaM ‘avad"ntyaivapaiêta: /<br/>
vaed"vaAd"r"taA: paATaR naAnyad"staIita vaAid"na: //42//<br/>
k(AmaAtmaAna: svagARpar"A janmak(maRP(la‘ad"Ama, /<br/>
i‚(yaAivazAeSabaò"laAM BaAegAEìyaRgAitaM ‘aita //43//</div>
<div class="sanskrit">yām imāṁ puṣpitāṁ vācaṁ<br/>
pravadanty avipaścitaḥ<br/>
veda-vāda-ratāḥ pārtha<br/>
nānyad astīti vādinaḥ<br/>
kāmātmānaḥ svarga-parā<br/>
janma-karma-phala-pradām<br/>
kriyā-viśeṣa-bahulāṁ<br/>
bhogaiśvarya-gatiṁ prati</div>
<div class="word-by-word">yām imām - all these; puṣpitām - ﬂowery; vācam - words; pravadanti - say; avipaścitaḥ - men with a poor fund of knowledge; veda-vāda-ratāḥ - supposed followers of the Vedas; pārtha - O son of Pṛthā; na - never; anyat - anything else; asti - there is; iti - thus; vādinaḥ - the advocates; kāma-ātmānaḥ - desirous of sense gratiﬁcation; svarga-parāḥ - aiming to achieve heavenly planets; janma-karma-phala-pradām - resulting in good birth and other fruitive reactions; kriyā-viśeṣa - pompous ceremonies; bahulām - various; bhoga - in sense enjoyment; aiśvarya - and opulence; gatim - progress; prati - towards.</div>
<div class="word-by-word">йа̄м има̄м - ту, которую; пушпита̄м - цветистую; ва̄чам - речь; праваданти - говорят; авипаш́читах̣ - люди со скудным запасом знаний; веда-ва̄да-рата̄х̣ - мнимые последователи Вед; па̄ртха - о сын Притхи; на - не; анйат - другого; асти - существует; ити - так; ва̄динах̣ - поборники; ка̄ма-а̄тма̄нах̣ - желающие чувственных удовольствий; сварга-пара̄х̣ - стремящиеся к райским планетам; джанма-карма-пхала-прада̄м - рождение в хорошей семье и другие плоды кармы; крийа̄-виш́еша - пышные церемонии; бахула̄м - различные; бхога - чувственного наслаждения; аиш́варйа - и богатства; гатим - путь; прати - на.</div>
<div class="translation"><b>Людей со скудными знаниями очень привлекает цветистый язык Вед, которые призывают их совершать различные кармические обряды и ритуалы, чтобы подняться на райские планеты, родиться в богатой и знатной семье, обрести могущество и многое другое. Стремясь к чувственным удовольствиям и роскошной жизни, такие люди говорят, что нет ничего превыше этого.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Большинство людей не слишком разумны и по невежеству прельщаются кармической деятельностью, предписанной в разделе Вед, который называется <i>карма-канда.</i>
 Предел их мечтаний&thinsp;—&thinsp;вкушать чувственные удовольствия, наслаждаясь жизнью на райских планетах, где текут реки хмельного напитка, где много красивых женщин и все утопает в роскоши. В Ведах описано множество различных жертвоприношений, совершая которые человек получает право попасть в рай, в особенности это касается жертвоприношения <i>джьотиштома</i>
. Говорится, что каждый, кто желает достичь райских планет, должен обязательно совершить это жертвоприношение, и невежды думают, что подобные предписания составляют суть ведической мудрости. Таким недалеким людям очень трудно обрести решимость, необходимую, чтобы действовать в сознании Кришны. Подобно тому как глупцы срывают цветки ядовитых деревьев, не подозревая, чем это чревато, те, кто не обладает знанием, прельщаются роскошью райских планет и доступными там чувственными удовольствиями.</div>
 <div class="purp-para">В разделе Вед <i>карма-канда</i>
 сказано: <i>апа&#772;ма сомам амр&#803;та&#772; абху&#772;ма </i>
и <i>акшаййам&#775; ха ваи ча&#772;турма&#772;сйа-йа&#772;джинах&#803; сукр&#803;там&#775; бхавати.</i>
 Тот, кто совершает <i>чатурмасью, </i>
то есть на протяжении четырех месяцев налагает на себя определенные покаяния, получает право пить райский напиток <i>сома-раса,</i>
 дарующий бессмертие и непреходящее счастье. Даже на земле есть люди, которые мечтают отведать <i>сома-расы,</i>
 чтобы стать крепкими, здоровыми и способными неограниченно наслаждаться жизнью. Они не верят в путь освобождения из материального плена и очень привязаны к пышным ритуалам, сопровождающим ведические жертвоприношения. Такие люди&thinsp;—&thinsp;рабы своих чувств: им не нужно ничего, кроме райских наслаждений. Известно, что на райских планетах есть роскошные сады, называемые Нандана-канана, где можно приятно провести время в обществе прекрасных, как ангелы, женщин и вволю напиться <i>сома-расы</i>
. Такое счастье материально, его источником являются органы чувств, и есть немало людей, привязанных исключительно к этому преходящему счастью, которое дает им возможность почувствовать себя хозяевами материального мира.</div>
 <div id="text44"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.44</b>
</div>
 <div class="textno">44</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BaAegAEìyaR‘as$a·(AnaAM tayaApaô$tacaetas$aAma, /<br/>
vyavas$aAyaAitmak(A bauiÜ": s$amaADaAE na ivaDaIyatae //44//</div>
<div class="sanskrit">bhogaiśvarya-prasaktānāṁ<br/>
tayāpahṛta-cetasām<br/>
vyavasāyātmikā buddhiḥ<br/>
samādhau na vidhīyate</div>
<div class="word-by-word">bhoga - to material enjoyment; aiśvarya - and opulence; prasaktānām - for those who are attached; tayā - by such things; apahṛta-cetasām - bewildered in mind; vyavasāya-ātmikā - ﬁxed in determination; buddhiḥ - devotional service to the Lord; samādhau - in the controlled mind; na - never; vidhīyate - does take place.</div>
<div class="word-by-word">бхога - к мирским удовольствиям; аиш́варйа - и богатству; прасакта̄на̄м - тех, кто привязан; тайа̄ - этим; апахр̣та-четаса̄м - введенных в заблуждение; вйаваса̄йа-а̄тмика̄ - с твердой решимостью; буддхих̣ - преданное служение Господу; сама̄дхау - в сосредоточенном уме; на - не; видхӣйате - возникает.</div>
<div class="translation"><b>Тем, кто слишком привязан к чувственным удовольствиям и материальному богатству и чей ум из-за этого все время пребывает в заблуждении, не хватает решимости посвятить себя преданному служению Верховному Господу.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Сама&#772;дхи</i>
 значит «сосредоточенный ум». В ведическом словаре «Нирукти» сказано: <i>самйаг а&#772;дхи&#772;йате &rsquo;сминн а&#772;тма-таттва-йа&#772;тха&#772;тмйам</i>
&thinsp;—&thinsp;«Тот, чей ум сосредоточен на постижении высшего „Я“, пребывает в <i>самадхи</i>
». Состояния <i>самадхи</i>
 никогда не достигают те, кто стремится к мирским удовольствиям и ослеплен преходящими благами. Материальная энергия возводит на пути у таких людей неодолимые препятствия.</div>
 <div id="text45"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.45</b>
</div>
 <div class="textno">45</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‡aEgAuNyaivaSayaA vaed"A inañEgAuNyaAe BavaAjauRna /<br/>
inaãR"nã"Ae inatyas$aÔvasTaAe inayaAeRgAºaema @AtmavaAna, //45//</div>
<div class="sanskrit">trai-guṇya-viṣayā vedā<br/>
nistrai-guṇyo bhavārjuna<br/>
nirdvandvo nitya-sattva-stho<br/>
niryoga-kṣema ātmavān</div>
<div class="word-by-word">trai-guṇya - pertaining to the three modes of material nature; viṣayāḥ - on the subject matter; vedāḥ - Vedic literatures; nistrai-guṇyaḥ - transcendental to the three modes of material nature; bhava - be; arjuna - O Arjuna; nirdvandvaḥ - without duality; nitya-sattva-sthaḥ - in a pure state of spiritual existence; niryoga-kṣemaḥ - free from ideas of gain and protection; ātma-vān - established in the self.</div>
<div class="word-by-word">траи-гун̣йа - связана с тремя гунами материальной природы; вишайа̄х̣ - тема которых; веда̄х̣ - ведические писания; нистраи-гун̣йах̣ - поднявшийся над тремя гунами материальной природы; бхава - будь; арджуна - о Арджуна; нирдвандвах̣ - лишенный двойственности; нитйа-саттва-стхах̣ - пребывающий в чистом состоянии духовного бытия; нирйога-кшемах̣ - не связанный заботой о выгоде и безопасности; а̄тма-ва̄н - утвердившийся в понимании своего истинного «я».</div>
<div class="translation"><b>В Ведах в основном говорится о деятельности в трех <i>гунах </i>
материальной природы. Поднимись же над этими <i>гунами, </i>
о Арджуна. Перестань зависеть от всех проявлений двойственности, избавься от стремления приобрести или сохранить что-либо в этом мире и утвердись в понимании своего истинного «я».</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Материальная деятельность представляет собой цепь действий и их последствий в трех <i>гунах </i>
материальной природы. Она направлена на достижение определенных результатов и служит причиной рабства живого существа в материальном мире. Основная часть Вед посвящена различным предписаниям, касающимся деятельности ради ее плодов. Цель этих предписаний&thinsp;—&thinsp;помочь обыкновенным людям постепенно отказаться от деятельности ради чувственных удовольствий и подняться на духовный уровень. Поскольку Арджуна был учеником Господа Кришны, Господь советует ему сразу подняться на духовный уровень&thinsp;—&thinsp;уровень философии «Веданты», который начинается с <i>брахма-джигьясы,</i>
 или вопросов о высшем духовном начале. Все живые существа в материальном мире ведут изнурительную борьбу за существование. Чтобы научить их жить в этом мире и указать путь к освобождению из материального плена, Господь, сотворив мир, дал им Веды. Сначала живое существо посвящает себя деятельности ради чувственных удовольствий, описанной в разделе <i>карма-канда,</i>
 а завершив этот этап, получает возможность встать на путь духовного самопознания, описанный в Упанишадах, которые являются частями разных Вед, так же как «Бхагавад-гита» является частью пятой Веды («Махабхараты»). Упанишады указывают на начало духовной жизни.</div>
 <div class="purp-para">Пока живое существо остается в материальном теле, оно вынуждено совершать действия и пожинать их плоды, находясь под влиянием <i>гун</i>
 материальной природы. Нужно научиться стойко переносить такие проявления двойственности, как счастье и горе, холод и жара, и тогда мы избавимся от беспокойств, связанных с приобретениями и потерями. Этого уровня достигает тот, кто обрел сознание Кришны и во всем полагается на волю Господа.</div>
 <div id="text46"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.46</b>
</div>
 <div class="textno">46</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaAvaAnaTaR od"paAnae s$avaRta: s$amplautaAed"ke( /<br/>
taAvaAna, s$avaeRSau vaede"Sau “aAöNAsya ivajaAnata: //46//</div>
<div class="sanskrit">yāvān artha uda-pāne<br/>
sarvataḥ samplutodake<br/>
tāvān sarveṣu vedeṣu<br/>
brāhmaṇasya vijānataḥ</div>
<div class="word-by-word">yāvān - all that; arthaḥ - is meant; uda-pāne - in a well of water; sarvataḥ - in all respects; sampluta-udake - in a great reservoir of water; tāvān - similarly; sarveṣu - in all; vedeṣu - Vedic literatures; brāhmaṇasya - of the man who knows the Supreme Brahman; vijānataḥ - who is in complete knowledge.</div>
<div class="word-by-word">йа̄ва̄н - насколько; артхах̣ - польза; уда-па̄не - в колодце с водой; сарватах̣ - во всех отношениях; самплута-удаке - в большом водоеме; та̄ва̄н - настолько; сарвешу - во всех; ведешу - в ведических писаниях; бра̄хман̣асйа - человека, который постиг Верховный Брахман; виджа̄натах̣ - который обладает полным знанием.</div>
<div class="translation"><b>Все нужды, которые удовлетворяет маленький колодец, может сразу удовлетворить большой водоем. Подобно этому, тот, кому известно высшее назначение Вед, обретает все описанные в них блага.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Жертвоприношения и ритуалы, которые описаны в разделе Вед <i>карма-канда,</i>
 предназначены для того, чтобы помочь человеку встать на путь самоосознания. Конечная цель ведического пути самоосознания ясно определена в пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты» (15.15): цель изучения Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Господа Кришну, первопричину всего сущего. Таким образом, истинное самоосознание&thinsp;—&thinsp;это постижение Кришны и наших вечных отношений с Ним. Об отношениях живого существа с Кришной также говорится в пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты» (15.7). Все живые существа&thinsp;—&thinsp;неотъемлемые частицы Кришны, поэтому, развив в себе сознание Кришны, индивидуальное живое существо достигает высшей ступени ведического пути познания. Это подтверждает следующий стих из «Шримад-Бхагаватам» (3.33.7):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ахо бата ш&#769;ва-пачо &rsquo;то гари&#772;йа&#772;н<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йадж-джихва&#772;гре вартате на&#772;ма тубхйам<br/>
 тепус тапас те джухувух&#803; саснур а&#772;рйа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>брахма&#772;ну&#772;чур на&#772;ма гр&#803;н&#803;анти йе те</i>
</div>
 <div class="purport">«О мой Господь, тот, кто повторяет Твое святое имя, уже достиг высшей ступени духовного самопознания, даже если он происходит из семьи собакоедов. В прошлом он, вне всякого сомнения, совершил все жертвоприношения и все виды аскезы, предписанные Ведами, омылся в святых водах всех мест паломничества и много раз глубоко изучил ведические писания. Такого человека следует считать лучшим из <i>ариев</i>
».</div>
 <div class="purp-para">Итак, чтобы постичь высшее назначение Вед, надо быть достаточно разумным, не ограничиваться совершением ведических ритуалов и не стремиться вкусить изысканных удовольствий на райских планетах. Никто из людей этого века не способен исполнять все ведические ритуалы, равно как и досконально изучить «Веданту» и Упанишады. Чтобы выполнить все предписания Вед, требуется очень много времени, сил, знаний и средств. В нынешний век это едва ли возможно. Однако высшей цели ведических предписаний можно достичь, просто повторяя святое имя Господа, как учил Господь Чайтанья, спаситель всех падших душ. Однажды великий знаток Вед Пракашананда Сарасвати спросил Господа Чайтанью, почему Он, вместо того чтобы изучать философию «Веданты», повторяет святые имена Кришны, как какой-нибудь сентиментальный чудак. На это Господь Чайтанья ответил: «Мой духовный учитель считал меня глупцом и потому велел мне повторять святые имена Господа Кришны. Делая это, я испытываю духовный экстаз и становлюсь похожим на сумасшедшего». В век Кали большинство людей слишком глупы и невежественны, чтобы быть способными понять философию «Веданты». Лучший способ достичь ее высшей цели&thinsp;—&thinsp;повторять без оскорблений святое имя Господа. «Веданта»&thinsp;—&thinsp;это вершина всей ведической мудрости, а главным знатоком и автором «Веданты» является Господь Кришна. Поэтому самым лучшим ведантистом следует считать ту великую душу, которая черпает блаженство в повторении святого имени Господа. Вот конечная цель мистического учения Вед.</div>
 <div id="text47"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.47</b>
</div>
 <div class="textno">47</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(maRNyaevaAiDak(Ar"stae maA P(laeSau k(d"Acana /<br/>
maA k(maRP(lahe"tauBaURmaAR tae s$aËÿAe'stvak(maRiNA //47//</div>
<div class="sanskrit">karmaṇy evādhikāras te<br/>
mā phaleṣu kadācana<br/>
mā karma-phala-hetur bhūr<br/>
mā te saṅgo ’stv akarmaṇi</div>
<div class="word-by-word">karmaṇi - in prescribed duties; eva - certainly; adhikāraḥ - right; te - of you; mā - never; phaleṣu - in the fruits; kadācana - at any time; mā - never; karma-phala - in the result of the work; hetuḥ - cause; bhūḥ - become; mā - never; te - of you; saṅgaḥ - attachment; astu - there should be; akarmaṇi - in not doing prescribed duties.</div>
<div class="word-by-word">карман̣и - в предписанных обязанностях; эва - безусловно; адхика̄рах̣ - право; те - тебя; ма̄ - не; пхалешу - в плодах; када̄чана - когда бы то ни было; ма̄ - не; карма-пхала - результатами деятельности; хетух̣ - побуждаемый; бхӯх̣ - будь; ма̄ - не; те - тебя; сан̇гах̣ - привязанность; асту - пусть будет; акарман̣и - в отказе от выполнения своего долга.</div>
<div class="translation"><b>Ты можешь выполнять предписанные тебе обязанности, но у тебя нет права наслаждаться плодами своего труда. Никогда не считай, что результаты твоих действий зависят от тебя, но при этом и не отказывайся от выполнения своих обязанностей.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе рассматриваются три вопроса: обязанности, предписанные <i>шастрами,</i>
 действия по собственному усмотрению и бездеятельность. Предписанные обязанности&thinsp;—&thinsp;это деятельность в соответствии с <i>гунами</i>
 природы, под влиянием которых находится данный человек. К действиям по собственному усмотрению относят те, которые совершаются без дозволения свыше, а под бездеятельностью подразумевают отказ от выполнения своих обязанностей. Господь советует Арджуне не оставаться бездеятельным, но выполнять предписанные обязанности, не привязываясь к результатам своих действий. Тот, кто привязан к плодам своего труда, становится причиной действий. Поэтому он либо наслаждается последствиями своей деятельности, либо страдает от них.</div>
 <div class="purp-para">Предписанные обязанности можно разделить на три категории: повседневная деятельность, деятельность в чрезвычайных обстоятельствах и деятельность, соответствующая желаниям человека. Повседневная деятельность, которой человек занимается в соответствии с предписаниями <i>шастр,</i>
 не стремясь к плодам своего труда,&thinsp;—&thinsp;это деятельность в <i>гуне</i>
 благости. Деятельность ради плодов становится причиной нашего рабства в этом мире и потому считается неблагоприятной. У каждого есть право выполнять предписанные ему обязанности, однако при этом надо действовать без привязанности к результату; такое бесстрастное выполнение своих обязанностей, несомненно, выведет человека на путь к освобождению. Именно поэтому Господь призвал Арджуну сражаться из чувства долга и не думать о результате. Отказ Арджуны от участия в битве был проявлением материальной привязанности. Подобные привязанности препятствуют освобождению. Любая материальная привязанность, будь то к деятельности или к бездеятельности, служит причиной материального рабства. Бездеятельность греховна, поэтому Арджуна мог выйти на благой путь, ведущий к освобождению, только выполняя свой долг&thinsp;—&thinsp;сражаясь в битве.</div>
 <div id="text48"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.48</b>
</div>
 <div class="textno">48</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaAegAsTa: ku(ç& k(maARiNA s$aËMÿ tyaftvaA DanaÃaya /<br/>
is$aÜ"Yais$aÜ"YaAe: s$amaAe BaUtvaA s$amatvaM yaAegA ocyatae //48//</div>
<div class="sanskrit">yoga-sthaḥ kuru karmāṇi<br/>
saṅgaṁ tyaktvā dhanañ-jaya<br/>
siddhy-asiddhyoḥ samo bhūtvā<br/>
samatvaṁ yoga ucyate</div>
<div class="word-by-word">yoga-sthaḥ - equipoised; kuru - perform; karmāṇi - your duties; saṅgam - attachment; tyaktvā - giving up; dhanam-jaya - O Arjuna; siddhi-asiddhyoḥ - in success and failure; samaḥ - equipoised; bhūtvā - becoming; samatvam - equanimity; yogaḥ - yoga; ucyate - is called.</div>
<div class="word-by-word">йога-стхах̣ - уравновешенный; куру - выполняй; карма̄н̣и - обязанности; сан̇гам - привязанность; тйактва̄ - отвергнув; дханан̃джайа - о Арджуна; сиддхи-асиддхйох̣ - в успехе и неудаче; самах̣ - уравновешенный; бхӯтва̄ - став; саматвам - самообладание; йогах̣ - йога; учйате - называется.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, выполняй свой долг невозмутимо, без привязанности, не беспокоясь о победе или поражении. Такое умение владеть собой называют <i>йогой.</i>
</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кришна велит Арджуне действовать в соответствии с принципами <i>йоги</i>
. Что же такое <i>йога</i>
? <i>Йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это практика, позволяющая человеку обуздать свои ненасытные чувства и сосредоточить ум на Всевышнем. А кто такой Всевышний? Всевышний&thinsp;—&thinsp;это верховный повелитель, и поскольку Он Сам велит Арджуне сражаться, то исход сражения никак не зависит от Арджуны. Победа или поражение&thinsp;—&thinsp;об этом позаботится Кришна, от Арджуны же требуется просто выполнять Его указания. Следовать указаниям Кришны&thinsp;—&thinsp;вот истинная <i>йога;</i>
 эта практика называется методом сознания Кришны. Только она поможет человеку избавиться от стремления господствовать над миром. Каждый должен стать слугой Кришны или, вернее, слугой Его слуги,&thinsp;—&thinsp;тогда он сможет должным образом выполнять свои обязанности в сознании Кришны. Этого достаточно, чтобы научиться действовать в соответствии с принципами <i>йоги.</i>
</div>
 <div class="purp-para">Будучи <i>кшатрием,</i>
 Арджуна принадлежал к системе <i>варнашрама-дхармы</i>
. В «Вишну-пуране» сказано, что предназначение <i>варнашрама-дхармы</i>
&thinsp;—&thinsp;удовлетворить Вишну. Надо действовать не ради собственного удовлетворения, как это принято в мирской жизни, а ради удовлетворения Кришны. Тот, кто не старается удовлетворить Кришну, не следует должным образом заповедям <i>варнашрама-дхармы</i>
. Так косвенно Кришна дал понять Арджуне, что тот должен выполнять Его указания.</div>
 <div id="text49"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.49</b>
</div>
 <div class="textno">49</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">äU"re"NA ÷varM" k(maR bauiÜ"yaAegAAÜ"naÃaya /<br/>
bauÜ"AE zAr"NAmainvacC$ k{(paNAA: P(lahe"tava: //49//</div>
<div class="sanskrit">dūreṇa hy avaraṁ karma<br/>
buddhi-yogād dhanañ-jaya<br/>
buddhau śaranam anviccha<br/>
kṛpaṇāḥ phala-hetavaḥ</div>
<div class="word-by-word">dūreṇa - discard it at a long distance; hi - certainly; avaram - abominable; karma - activity; buddhi-yogāt - on the strength of Kṛṣṇa consciousness; dhanam-jaya - O conqueror of wealth; buddhau - in such consciousness; śaraṇam - full surrender; anviccha - try for; kṛpaṇāḥ - misers; phala-hetavaḥ - those desiring fruitive results.</div>
<div class="word-by-word">дӯрен̣а - далеко (отбрось); хи - безусловно; аварам - порочную; карма - деятельность; буддхи-йога̄т - благодаря деятельности в сознании Кришны; дханан̃джайа - о завоеватель богатств; буддхау - в таком сознании; ш́аран̣ам - к полной преданности; анвиччха - стремись; кр̣пан̣а̄х̣ - скупцы; пхала-хетавах̣ - те, кто стремится к плодам своего труда.</div>
<div class="translation"><b>О Дхананджая, силой преданного служения отбрось всю порочную деятельность и в таком умонастроении вручи себя Господу. Только скупцы стремятся к плодам своего труда.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто осознал свою истинную природу&thinsp;—&thinsp;природу вечного слуги Господа, посвящает себя деятельности в сознании Кришны и оставляет все прочие занятия. Как уже говорилось, <i>буддхи-йога</i>
&thinsp;—&thinsp;это трансцендентное любовное служение Господу. Вот истинное предназначение каждого живого существа. Только скупцы желают наслаждаться плодами своего труда и тем самым еще больше запутываются в сетях материальной жизни. Любая деятельность, кроме деятельности в сознании Кришны, порочна, ибо заставляет живое существо вечно вращаться в круговороте рождения и смерти. Поэтому никогда не следует считать себя причиной действий. Все действия нужно совершать в сознании Кришны, ради удовлетворения Кришны. Скупцы не знают, как распорядиться богатствами, посланными им судьбой или нажитыми тяжким трудом. Все свои силы надо использовать, трудясь для Кришны,&thinsp;—&thinsp;тогда наша жизнь увенчается успехом. Однако скупцы, к своему несчастью, не понимают этого и не хотят тратить силы на служение Господу.</div>
 <div id="text50"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.50</b>
</div>
 <div class="textno">50</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">bauiÜ"yau·(Ae jah"AtaIh" oBae s$auk{(taäu"Sk{(tae /<br/>
tasmaAâAegAAya yaujyasva yaAegA: k(maRs$au k(AEzAlama, //50//</div>
<div class="sanskrit">buddhi-yukto jahātīha<br/>
ubhe sukṛta-duṣkṛte<br/>
tasmād yogāya yujyasva<br/>
yogaḥ karmasu kauśalam</div>
<div class="word-by-word">buddhi-yuktaḥ - one who is engaged in devotional service; jahāti - can get rid of; iha - in this life; ubhe - both; sukṛta-duṣkṛte - good and bad results; tasmāt - therefore; yogāya - for the sake of devotional service; yujyasva - be so engaged; yogaḥ - Kṛṣṇa consciousness; karmasu - in all activities; kauśalam - art.</div>
<div class="word-by-word">буддхи-йуктах̣ - тот, кто занимается преданным служением; джаха̄ти - избавляется; иха - здесь (в этой жизни); убхе - и в том, и в другом; сукр̣та-душкр̣те - как в хороших, так и в плохих (результатах); тасма̄т - поэтому; йога̄йа - ради преданного служения; йуджйасва - занимайся; йогах̣ - сознание Кришны; кармасу - во всех делах; кауш́алам - искусство.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто преданно служит Господу, уже в этой жизни освобождается от последствий хороших и дурных поступков. Поэтому посвяти жизнь <i>йоге, </i>
которая является искусством деятельности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;За живым существом с незапамятных времен тянется вереница последствий его хороших и дурных поступков. Оттого оно постоянно пребывает в невежестве и не знает своей истинной природы. Избавиться от невежества можно, внимая наставлениям «Бхагавад-гиты», которые призывают человека безраздельно предаться Господу Кришне и разорвать заколдованный круг действий и их последствий, в котором каждый вращается из жизни в жизнь. Господь советует Арджуне действовать в сознании Кришны и таким образом сбросить бремя последствий своей прошлой деятельности.</div>
 <div id="text51"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.51</b>
</div>
 <div class="textno">51</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(maRjaM bauiÜ"yau·(A ih" P(laM tyaftvaA manaIiSaNA: /<br/>
janmabanDaivainamauR·(A: padM" gAcC$ntyanaAmayama, //51//</div>
<div class="sanskrit">karma-jaṁ buddhi-yuktā hi<br/>
phalaṁ tyaktvā manīṣiṇaḥ<br/>
janma-bandha-vinirmuktāḥ<br/>
padaṁ gacchanty anāmayam</div>
<div class="word-by-word">karma-jam - due to fruitive activities; buddhi-yuktāḥ - being engaged in devotional service; hi - certainly; phalam - results; tyaktvā - giving up; manīṣiṇaḥ - great sages or devotees; janma-bandha - from the bondage of birth and death; vinirmuktāḥ - liberated; padam - position; gacchanti - they reach; anāmayam - without miseries.</div>
<div class="word-by-word">карма-джам - вызванное кармой; буддхи-йукта̄х̣ - те, кто занимается преданным служением; хи - безусловно; пхалам - следствие; тйактва̄ - отринув; манӣшин̣ах̣ - великие мудрецы или преданные; джанма-бандха - от бремени новых рождений; винирмукта̄х̣ - освобожденные; падам - положение; гаччханти - достигают; ана̄майам - то, где нет страданий.</div>
<div class="translation"><b>Служа Господу, великие мудрецы и преданные сбрасывают бремя последствий своей деятельности в материальном мире. Так они вырываются из круговорота рождения и смерти и достигают обители Бога, где не бывает страданий.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Освобожденные души живут в обители, где нет материальных страданий. В «Бхагаватам» (10.14.58) говорится:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>сама&#772;шрита&#772; йе пада-паллава-плавам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>махат-падам&#775; пун&#803;йа-йаш&#769;о мура&#772;рех&#803;<br/>
 бхава&#772;мбудхир ватса-падам&#775; парам&#775; падам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>падам&#775; падам&#775; йад випада&#772;м&#775; на теша&#772;м</i>
</div>
 <div class="purport">«Для того, кто взошел на корабль лотосных стоп Господа, дающего прибежище всему мирозданию и известного как Мурари, враг демона Муры, океан материального мира подобен лужице в следе телячьего копытца. Такой человек стремится к <i>парам&#775; падам,</i>
 на Вайкунтху, где нет материальных страданий, а не туда, где на каждом шагу подстерегают опасности».</div>
 <div class="purp-para">По невежеству живое существо не знает, что материальный мир&thinsp;—&thinsp;это место страданий, где повсюду подстерегают опасности. Только невежество заставляет неразумных людей пытаться приспособиться к жизни в этом мире и заниматься кармической деятельностью в надежде, что ее плоды сделают их счастливыми. Они не знают, что нигде во вселенной, ни в одном из великого множества материальных тел, они не смогут жить, не испытывая страданий. Страдания, сопутствующие материальной жизни&thinsp;—&thinsp;рождение, смерть, старость и болезни,&thinsp;—&thinsp;существуют повсюду в материальном мире. Однако тот, кто осознал свое истинное положение, положение вечного слуги Господа, а также положение Личности Бога, занимается трансцендентным любовным служением Господу. Такой человек получает право войти в царство Вайкунтхи, где нет ни материальных страданий, ни смерти, ни влияния времени. Осознать свое изначальное положение&thinsp;—&thinsp;значит осознать и возвышенное положение Господа. Тот, кто ошибочно считает живое существо тождественным Господу, пребывает во тьме невежества и не способен заниматься преданным служением Господу. Он сам пытается стать Богом и таким образом обрекает себя на бесконечное вращение в круговороте рождения и смерти. Тот же, кто понял, что его предназначение&thinsp;—&thinsp;служить Господу, встает на путь преданного служения и достигает Вайкунтхи. Служение делу Господа называют <i>карма-йогой</i>
 или <i>буддхи-йогой, </i>
или просто преданным служением Господу.</div>
 <div id="text52"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.52</b>
</div>
 <div class="textno">52</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yad"A tae maAeh"k(ilalaM bauiÜ"vyaRitatair"Syaita /<br/>
tad"A gAntaAis$a inavaeRdM" ™aAetavyasya ™autasya ca //52//</div>
<div class="sanskrit">yadā te moha-kalilaṁ<br/>
buddhir vyatitariṣyati<br/>
tadā gantāsi nirvedaṁ<br/>
śrotavyasya śrutasya ca</div>
<div class="word-by-word">yadā - when; te - your; moha - of illusion; kalilam - dense forest; buddhiḥ - transcendental service with intelligence; vyatitariṣyati - surpasses; tadā - at that time; gantā asi - you shall go; nirvedam - callousness; śrotavyasya - toward all that is to be heard; śrutasya - all that is already heard; ca - also.</div>
<div class="word-by-word">йада̄ - когда; те - твой; моха - иллюзии; калилам - дебри; буддхих̣ - трансцендентное служение на уровне разума; вйатитаришйати - преодолеет; тада̄ - тогда; ганта̄ аси - придешь; нирведам - к безразличию; ш́ротавйасйа - того, что предстоит услышать; ш́рутасйа - того, что уже было услышано; ча - также.</div>
<div class="translation"><b>Когда твой разум выберется из дебрей иллюзии, ты станешь безразличным ко всему, что тебе доводилось слышать и что еще предстоит услышать.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В жизни великих преданных Господа есть немало замечательных примеров того, как, преданно служа Господу, люди утрачивали всякий интерес к ведическим обрядам и ритуалам. Кто воистину познал Кришну и свои отношения с Ним, тот, даже будучи опытным <i>брахманом,</i>
 становится совершенно равнодушным к обрядам, связанным с кармической деятельностью. Шри Мадхавендра Пури, великий <i>ачарья</i>
-вайшнав, говорит:</div>
 <div class="verse-small"><i>сандхйа&#772;-вандана бхадрам асту бхавато бхох&#803; сна&#772;на тубхйам&#775; намо<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхо дева&#772;х&#803; питараш&#769; ча тарпан&#803;а-видхау на&#772;хам&#775; кшамах&#803; кшамйата&#772;м<br/>
 йатра ква&#772;пи нишадйа йа&#772;дава-кулоттам&#775; сасйа кам&#775;са-двишах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сма&#772;рам&#775; сма&#772;рам агхам&#775; хара&#772;ми тад алам&#775; манйе ким анйена ме</i>
</div>
 <div class="purport">«О мои ежедневные молитвы, хвала вам. О мои утренние омовения, я склоняюсь перед вами. О полубоги, о предки, простите меня за то, что я больше не выражаю вам почтение. Теперь, где бы я ни находился, я все время помню о великом потомке рода Яду [Кришне], враге Камсы, и тем самым избавляюсь от бремени греха. Я думаю, что этого мне вполне достаточно».</div>
 <div class="purp-para">Ведические обряды и ритуалы, такие, как ранние утренние омовения, молитвы три раза в день и почитание предков, являются обязательными для неофитов. Однако тому, кто в полной мере развил в себе сознание Кришны и занимается трансцендентным любовным служением Господу, нет необходимости следовать этим предписаниям, ибо он уже достиг совершенства. Если, служа Верховному Господу Кришне, человек обретает совершенное знание, ему уже не нужно совершать многочисленные жертвоприношения и покаяния, предписанные Ведами. Тот же, кто не понимает, что цель Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Кришну, и занимается исключительно совершением ведических обрядов, напрасно теряет время. Люди, обладающие сознанием Кришны, поднимаются над <i>шабда-брахмой,</i>
 то есть наставлениями Вед и Упанишад.</div>
 <div id="text53"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.53</b>
</div>
 <div class="textno">53</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™auitaiva‘aitapaªaA tae yad"A sTaAsyaita inaêlaA /<br/>
s$amaADaAvacalaA bauiÜ"stad"A yaAegAmavaApsyais$a //53//</div>
<div class="sanskrit">śruti-vipratipannā te<br/>
yadā sthāsyati niścalā<br/>
samādhāv acalā buddhis<br/>
tadā yogam avāpsyasi</div>
<div class="word-by-word">śruti - of Vedic revelation; vipratipannā - without being inﬂuenced by the fruitive results; te - your; yadā - when; sthāsyati - remains; niścalā - unmoved; samādhau - in transcendental consciousness, or Kṛṣṇa consciousness; acalā - unﬂinching; buddhiḥ - intelligence; tadā - at that time; yogam - self-realization; avāpsyasi - you will achieve.</div>
<div class="word-by-word">ш́рути - откровение Вед; випратипанна̄ - не испытывающий влияния последствий кармической деятельности; те - твой; йада̄ - когда; стха̄сйати - пребывает; ниш́чала̄ - неподвижный; сама̄дхау - в божественном сознании, или сознании Кришны; ачала̄ - устойчивый; буддхих̣ - разум; тада̄ - тогда; йогам - постижение истинного «я»; ава̄псйаси - достигнешь.</div>
<div class="translation"><b>Когда цветистый язык Вед перестанет волновать твой ум и когда ты, постигнув свое истинное «я», будешь постоянно пребывать в духовном трансе, ты обретешь божественное сознание.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Находиться в состоянии <i>самадхи</i>
&thinsp;—&thinsp;значит полностью развить в себе сознание Кришны, или, иначе говоря, постичь Брахман, Параматму и Бхагавана. Поднявшись на эту высшую ступень самопознания, человек осознаёт, что он&thinsp;—&thinsp;вечный слуга Кришны и что единственное его занятие&thinsp;—&thinsp;выполнять обязанности в сознании Кришны. Такого человека, безраздельно преданного Господу, не привлекает цветистый язык Вед, и потому он не занимается кармической деятельностью, которая позволяет достичь райских планет. Обретя сознание Кришны, живое существо вступает в непосредственное общение с Господом и, находясь на этом духовном уровне, становится способным понять все Его указания. Такое совершенное знание невозможно обрести с помощью кармической деятельности. Для этого необходимо выполнять указания Кришны или Его представителя, духовного учителя.</div>
 <div id="text54"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.54</b>
</div>
 <div class="textno">54</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
isTata‘aÁasya k(A BaASaA s$amaAiDasTasya ke(zAva /<br/>
isTataDaI: ikM( ‘aBaASaeta ik(maAs$aIta ˜ajaeta ik(ma, //54//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
sthita-prajñasya kā bhāṣā<br/>
samādhi-sthasya keśava<br/>
sthita-dhīḥ kiṁ prabhāṣeta<br/>
kim āsīta vrajeta kim</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; sthita-prajñasya - of one who is situated in ﬁxed Kṛṣṇa consciousness; kā - what; bhāṣā - language; samādhi-sthasya - of one situated in trance; keśava - O Kṛṣṇa; sthita-dhīḥ - one ﬁxed in Kṛṣṇa consciousness; kim - what; prabhāṣeta - speaks; kim - how; āsīta - does remain still; vrajeta - walks; kim - how.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; стхита-праджн̃асйа - того, кто утвердился в сознании Кришны; ка̄ - какой; бха̄ша̄ - язык; сама̄дхи-стхасйа - того, кто пребывает в сознании Кришны; кеш́ава - о Кришна; стхита-дхӣх̣ - тот, кто утвердился в сознании Кришны; ким - что; прабха̄шета - будет говорить; ким - как; а̄сӣта - будет оставаться неподвижным; враджета - будет двигаться; ким - как.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О Кришна, как распознать человека, обладающего этим божественным сознанием? О чем он говорит и как выражает свои мысли? Как он сидит и как ходит?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как человека, занимающего то или иное положение в обществе, можно распознать по определенным признакам, так и человека, наделенного сознанием Кришны, можно распознать по тому, как он говорит, ходит, думает и т.&thinsp;д. Соответствующие признаки позволяют отличить богатого от бедного, здорового от больного и ученого от неуча, и точно так же человека, обладающего божественным сознанием, или сознанием Кришны, узнают по тому, как он ведет себя в разных ситуациях. Эти признаки перечислены в последующих стихах «Бхагавад-гиты». Главное отличительное свойство человека, обладающего сознанием Кришны, впрочем, как и любого другого человека,&thinsp;—&thinsp;его слова. Говорится, что глупца, особенно, хорошо одетого, невозможно распознать до тех пор, пока он не заговорит, но стоит ему открыть рот, как сразу же становится ясно, кто он такой. Главная черта человека, который обрел сознание Кришны,&thinsp;—&thinsp;то, что он говорит только о Кришне или о том, что связано с Ним. За этим признаком следуют все остальные, приведенные ниже.</div>
 <div id="text55"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.55</b>
</div>
 <div class="textno">55</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
‘ajah"Aita yad"A k(AmaAna, s$avaARna, paATaR manaAegAtaAna, /<br/>
@AtmanyaevaAtmanaA tauí": isTata‘aÁastad"Aecyatae //55//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
prajahāti yadā kāmān<br/>
sarvān pārtha mano-gatān<br/>
ātmany evātmanā tuṣṭaḥ<br/>
sthita-prajñas tadocyate</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; prajahāti - gives up; yadā - when; kāmān - desires for sense gratiﬁcation; sarvān - of all varieties; pārtha - O son of Pṛthā; manaḥ-gatān - of mental concoction; ātmani - in the pure state of the soul; eva - certainly; ātmanā - by the puriﬁed mind; tuṣṭaḥ - satisﬁed; sthita-prajñaḥ - transcendentally situated; tadā - at that time; ucyate - is said.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; праджаха̄ти - отвергает; йада̄ - когда; ка̄ма̄н - желания, связанные с чувственными удовольствиями; сарва̄н - всевозможные; па̄ртха - о сын Притхи; манах̣-гата̄н - изошедшие из ума; а̄тмани - в чистом состоянии души; эва - безусловно; а̄тмана̄ - очищенным умом; тушт̣ах̣ - удовлетворенный; стхита-праджн̃ах̣ - находящийся на духовном уровне; тада̄ - тогда; учйате - говорится.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: О Партха, о человеке, который очистил свой ум от всех желаний, берущих начало в чувствах, и черпает удовлетворение только в своем истинном «я», говорят, что он обладает чистым, божественным сознанием.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В «Бхагаватам» говорится, что тот, кто в полной мере развил в себе сознание Кришны и преданно служит Господу, обладает всеми достоинствами великих мудрецов, тогда как у человека, не достигшего духовного уровня, нет и не может быть никаких достоинств, поскольку он во всем руководствуется прихотями своего ума. Вот почему здесь сказано, что необходимо избавиться от всех гнездящихся в уме желаний, связанных с чувственными удовольствиями. Эти желания невозможно просто подавить. Но если человек занимается практикой сознания Кришны, они исчезают сами собой, без дополнительных усилий. Поэтому надо решительно посвятить себя деятельности в сознании Кришны, и преданное служение в короткий срок поможет нам развить божественное сознание. Тот, кто достиг духовного совершенства, всегда черпает удовлетворение в самом себе, сознавая себя вечным слугой Верховного Господа. Такой человек не подражает материалистам и не стремится удовлетворять прихоти своих чувств. Он всегда счастлив и удовлетворен, занимая свое естественное положение вечного слуги Верховного Господа.</div>
 <div id="text56"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.56</b>
</div>
 <div class="textno">56</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">äu":KaeSvanauiã"¢amanaA: s$auKaeSau ivagAtas$pa{h": /<br/>
vaItar"AgABaya‚(AeDa: isTataDaImauRinaç&cyatae //56//</div>
<div class="sanskrit">duḥkheṣv anudvigna-manāḥ<br/>
sukheṣu vigata-spṛhaḥ<br/>
vīta-rāga-bhaya-krodhaḥ<br/>
sthita-dhīr munir ucyate</div>
<div class="word-by-word">duḥkheṣu - in the threefold miseries; anudvigna-manāḥ - without being agitated in mind; sukheṣu - in happiness; vigata-spṛhaḥ - without being interested; vīta - free from; rāga - attachment; bhaya - fear; krodhaḥ - and anger; sthita-dhīḥ - whose mind is steady; muniḥ - a sage; ucyate - is called.</div>
<div class="word-by-word">дух̣кхешу - в трех видах страданий; анудвигна-мана̄х̣ - тот, чей ум спокоен; сукхешу - в радостях; вигата-спр̣хах̣ - не заинтересованный; вӣта - устранены; ра̄га - привязанности; бхайа - страх; кродхах̣ - тот, в ком гнев; стхита-дхӣх̣ - тот, чей ум устойчив; муних̣ - мудрец; учйате - называется.</div>
<div class="translation"><b>Того, кто остается невозмутимым, терпя тройственные страдания, кто не восторгается, когда к нему приходит счастье, и кто избавился от привязанностей, страха и гнева, называют мудрецом, обуздавшим свой ум.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Словом <i>муни</i>
 называют философа, чей беспокойный ум предается разного рода размышлениям, но при этом не приходит к окончательному выводу. Говорится, что каждый <i>муни</i>
 должен иметь свою, отличную от других точку зрения, иначе его нельзя называть <i>муни</i>
 в полном смысле этого слова. <i>На&#772;са&#772;в р&#803;шир йасйа матам&#775; на бхиннам</i>
 (Махабхарата, Вана-парва, 313.117). Однако <i>стхита-дхи&#772;р муни,</i>
 или мудрец, обуздавший свой ум, о котором Господь говорит в этом стихе, отличается от обыкновенного <i>муни.</i>
 Такой мудрец покончил с умозрительными рассуждениями и всегда пребывает в сознании Кришны. Его называют <i>праш&#769;а&#772;нта-них&#803;ш&#769;еша-мано-ратха&#772;нтара</i>
&thinsp;—&thinsp;умиротворенным и свободным от всех желаний (Стотра-ратна, 43). Поднявшись над бесплодным философствованием, он пришел к выводу, что Господь Шри Кришна, или Ва&#772;судева,&thinsp;—&thinsp;это всё <i>(ва&#772;судевах&#803; сарвам ити са маха&#772;тма&#772; су-дурлабхах&#803;). </i>
Такого человека, обладающего совершенным сознанием Кришны, не беспокоят проявления тройственных страданий: все страдания он принимает как милость Господа, считая, что заслуживает даже более сурового наказания за свои прошлые грехи. Кроме того, он убежден, что всемилостивый Господь сводит его страдания к минимуму. А когда он счастлив, то считает это счастье даром Господа, а себя&thinsp;—&thinsp;недостойным такого дара; он понимает, что оказался в прекрасных условиях только по милости Господа, и использует их для того, чтобы служить Господу еще лучше. Служа Господу, он действует смело и решительно и при этом не попадает под влияние привязанностей или неприязни. Привязанность&thinsp;—&thinsp;это стремление использовать что-либо для чувственных наслаждений, а неприязнь&thinsp;—&thinsp;противоположность подобной привязанности. Тот, кто утвердился на пути сознания Кришны, свободен от привязанностей и неприязни, ибо вся его жизнь посвящена служению Господу. Поэтому, даже когда его усилия оканчиваются неудачей, человек, обладающий сознанием Кришны, нисколько не гневается. Ни поражение, ни успех не могут поколебать его решимость служить Господу.</div>
 <div id="text57"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.57</b>
</div>
 <div class="textno">57</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ya: s$avaR‡aAnaiBaµaeh"staÔat‘aApya zAuBaAzAuBama, /<br/>
naAiBanand"ita na ãe"ií" tasya ‘aÁaA ‘aitaiï"taA //57//</div>
<div class="sanskrit">yaḥ sarvatrānabhisnehas<br/>
tat tat prāpya śubhāśubham<br/>
nābhinandati na dveṣṭi<br/>
tasya prajñā pratiṣṭhitā</div>
<div class="word-by-word">yaḥ - one who; sarvatra - everywhere; anabhisnehaḥ - without affection; tat - that; tat - that; prāpya - achieving; śubha - good; aśubham - evil; na - never; abhinandati - praises; na - never; dveṣṭi - envies; tasya - his; prajñā - perfect knowledge; pratiṣṭhitā - ﬁxed.</div>
<div class="word-by-word">йах̣ - который; сарватра - повсюду; анабхиснехах̣ - не испытывающий привязанности; тат - то; тат - то; пра̄пйа - достигнув; ш́убха - хорошее; аш́убхам - дурное; на - не; абхинандати - восхваляет; на - не; двешт̣и - ненавидит; тасйа - его; праджн̃а̄ - совершенное знание; пратишт̣хита̄ - твердо.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто, живя в материальном мире, свободен от мирских привязанностей, кто не слишком радуется, когда с ним случается что-то хорошее, и не злится, когда случается что-то дурное, обладает совершенным знанием.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В материальном мире постоянно что-нибудь происходит, хорошее или плохое. Следует понимать, что тот, кого не беспокоят мирские события, кто одинаково реагирует на хорошее и плохое, уже развил в себе сознание Кришны. Пока мы находимся в этом мире, с нами в любой момент может случиться что-нибудь хорошее или плохое, поскольку материальный мир&thinsp;—&thinsp;это мир двойственности. Однако человека, обладающего сознанием Кришны, не беспокоят проявления двойственности, ибо все его мысли сосредоточены на Кришне, всеблагом абсолютном Господе. Тот, чье сознание поглощено Кришной, достигает высшей ступени духовного совершенства, которая на санскрите называется <i>самадхи</i>
.</div>
 <div id="text58"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.58</b>
</div>
 <div class="textno">58</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yad"A s$aMh"r"tae caAyaM kU(maAeR'ËÿAnaIva s$avaRzA: /<br/>
win‰"yaANAIin‰"yaATaeRByastasya ‘aÁaA ‘aitaiï"taA //58//</div>
<div class="sanskrit">yadā saṁharate cāyaṁ<br/>
kūrmo ’ṅgānīva sarvaśaḥ<br/>
indriyāṇīndriyārthebhyas<br/>
tasya prajñā pratiṣṭhitā</div>
<div class="word-by-word">yadā - when; saṁharate - winds up; ca - also; ayam - he; kūrmaḥ - tortoise; aṅgāni - limbs; iva - like; sarvaśaḥ - altogether; indriyāṇi - senses; indriya-arthebhyaḥ - from the sense objects; tasya - his; prajñā - consciousness; pratiṣṭhitā - ﬁxed.</div>
<div class="word-by-word">йада̄ - когда; сам̇харате - втягивает; ча - и; айам - он; кӯрмах̣ - черепаха; ан̇га̄ни - конечности; ива - как; сарваш́ах̣ - вместе; индрийа̄н̣и - чувства; индрийа-артхебхйах̣ - от объектов чувственного восприятия; тасйа - его; праджн̃а̄ - сознание; пратишт̣хита̄ - твердо.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто, подобно черепахе, втягивающей голову и конечности в панцирь, способен отводить свои чувства от объектов чувственного восприятия, обладает устойчивым, духовным разумом.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Совершенного <i>йога,</i>
 преданного или осознавшую себя душу можно определить по способности владеть чувствами. Такой человек, в отличие от подавляющего большинства людей в этом мире, не является рабом чувств и не идет у них на поводу. Так Кришна отвечает на вопрос о том, как ведет себя истинный <i>йог</i>
. Чувства сравнивают с ядовитыми змеями. Они стремятся действовать свободно, без каких-либо ограничений. Поэтому <i>йог</i>
 или преданный, подобно укротителю змей, должен обладать огромным могуществом, чтобы держать чувства в повиновении. Он никогда не позволяет им действовать независимо от его воли. В <i>шастрах</i>
 дается много различных предписаний, указывающих, что́ следует делать и чего необходимо избегать. До тех пор пока человек не научится следовать этим предписаниям, ограничивающим чувственные удовольствия, он не сможет обрести сознание Кришны. В связи с этим приводится замечательный пример с черепахой. Черепаха в любой момент может спрятать конечности под панцирь, а потом, когда нужно, снова выпустить их. Так и человек, развивший в себе сознание Кришны, использует свои чувства только для того, чтобы служить Господу, и отводит их от объектов чувств. Здесь Кришна велит Арджуне использовать свои чувства для служения Господу, а не для собственного наслаждения. Чувства, занятые служением Господу, подобны конечностям черепахи, которые она держит в панцире.</div>
 <div id="text59"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.59</b>
</div>
 <div class="textno">59</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ivaSayaA ivainavataRntae inar"Ah"Ar"sya de"ih"na: /<br/>
r"s$avaja< r"s$aAe'pyasya parM" ä{"î"A inavataRtae //59//</div>
<div class="sanskrit">viṣayā vinivartante<br/>
nirāhārasya dehinaḥ<br/>
rasa-varjaṁ raso ’py asya<br/>
paraṁ dṛṣṭvā nivartate</div>
<div class="word-by-word">viṣayāḥ - objects for sense enjoyment; vinivartante - are practiced to be refrained from; nirāhārasya - by negative restrictions; dehinaḥ - for the embodied; rasa-varjam - giving up the taste; rasaḥ - sense of enjoyment; api - although there is; asya - his; param - far superior things; dṛṣṭvā - by experiencing; nivartate - he ceases from.</div>
<div class="word-by-word">вишайа̄х̣ - объекты, доставляющие чувственные наслаждения; винивартанте - отвергаются; нира̄ха̄расйа - следующего запретам и ограничениям; дехинах̣ - находящегося в теле; раса-варджам - когда вкус утрачен; расах̣ - наслаждение; апи - хотя; асйа - его; парам - то, что намного выше; др̣шт̣ва̄ - восприняв; нивартате - прекращается.</div>
<div class="translation"><b>Даже воздерживаясь от чувственных удовольствий, воплощенная в теле душа сохраняет вкус к ним. Но, познав более возвышенный вкус, она утрачивает интерес к объектам чувств, доставляющим наслаждение, и утверждается в духовном сознании.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;До тех пор пока человек не достигнет духовного уровня, он не сможет полностью отказаться от чувственных удовольствий. Предписания <i>шастр,</i>
 ограничивающие эти удовольствия, можно сравнить с диетой, налагающей ограничения на употребление тех или иных продуктов. Однако нельзя сказать, что больному нравятся подобные ограничения или что у него пропадает вкус к запрещенным блюдам. Подобно этому, людям, лишенным высшего знания, <i>шастры</i>
 предписывают ограничивать деятельность своих чувств с помощью духовной практики, такой как <i>аштанга-йога,</i>
 состоящая из <i>ямы, ниямы, асан, пранаямы, пратьяхары, дхараны, дхьяны</i>
 и <i>самадхи.</i>
 Но тот, кто, развивая в себе сознание Кришны, познал красоту Верховного Господа, утрачивает всякий интерес к безжизненным материальным объектам. Таким образом, предписания <i>шастр</i>
 предназначены для не очень разумных людей, стоящих в начале духовного пути. Они нужны лишь до тех пор, пока человек не почувствует истинный вкус сознания Кришны. Тот, кто обрел сознание Кришны, естественным образом теряет вкус к пустым мирским удовольствиям.</div>
 <div id="text60"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.60</b>
</div>
 <div class="textno">60</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yatataAe ÷ipa k(AEntaeya pauç&Sasya ivapaiêta: /<br/>
win‰"yaAiNA ‘amaATaIina h"r"inta ‘as$aBaM mana: //60//</div>
<div class="sanskrit">yatato hy api kaunteya<br/>
puruṣasya vipaścitaḥ<br/>
indriyāṇi pramāthīni<br/>
haranti prasabhaṁ manaḥ</div>
<div class="word-by-word">yatataḥ - while endeavoring; hi - certainly; api - in spite of; kaunteya - O son of Kuntī; puruṣasya - of a man; vipaścitaḥ - full of discriminating knowledge; indriyāṇi - the senses; pramāthīni - agitating; haranti - throw; prasabham - by force; manaḥ - the mind.</div>
<div class="word-by-word">йататах̣ - прилагающего усилия; хи - безусловно; апи - однако; каунтейа - о сын Кунти; пурушасйа - человека; випаш́читах̣ - обладающего знанием; индрийа̄н̣и - чувства; прама̄тхӣни - возбужденные; харанти - увлекают; прасабхам - с силой; манах̣ - ум.</div>
<div class="translation"><b>Чувства так могущественны и напористы, о Арджуна, что способны силой увлечь за собой ум даже того, кто владеет духовным знанием и старается обуздать их.</b>
</div>
 <div id="footnote2"></div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Многие мудрецы, философы и <i>йоги</i>
 пытаются обуздать чувства, но, несмотря на все усилия, даже величайшие из них иногда, потеряв контроль над умом, становятся жертвой чувств и прельщаются мирскими удовольствиями. Так, Вишвамитра, великий мудрец и достигший совершенства <i>йог</i>
-мистик, был соблазнен Менакой<a href="RUBG02F2.XML">*</a>
, хотя и пытался подчинить себе чувства, предаваясь медитации и суровой аскезе. История знает немало примеров подобного рода. Очевидно, что тому, кто не обладает сознанием Кришны, чрезвычайно трудно совладать с умом и чувствами. Если ум не сосредоточен на Кришне, его невозможно удержать от материальных мыслей. Это подтверждает Шри Ямуначарья, великий святой и преданный Господа:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йад-авадхи мама четах&#803; кр&#803;шн&#803;а-па&#772;да&#772;равинде<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>нава-нава-раса-дха&#772;манй удйатам&#775; рантум а&#772;си&#772;т<br/>
 тад-авадхи бата на&#772;ри-сан&#775;гаме смарйама&#772;не<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>бхавати мукха-вика&#772;рах&#803; сушт&#803;ху ништ&#803;хи&#772;ванам&#775; ча</i>
</div>
 <div class="purport">«С тех пор как мой ум погрузился в служение лотосным стопам Господа Кришны, я испытываю все возрастающую духовную радость, и при одной мысли о близости с женщиной мое лицо искажается в отвращении и я сплевываю».</div>
 <div class="purp-para">Сознание Кришны приносит такую огромную духовную радость, что по сравнению с ней мирские удовольствия кажутся безвкусными и даже противными. Человек, обладающий сознанием Кришны, подобен тому, кто утолил голод, съев много вкусной и питательной пищи. Махараджа Амбариша одержал верх над великим <i>йогом</i>
 Дурвасой Муни просто потому, что ум царя был поглощен сознанием Кришны <i>(са ваи манах&#803; кр&#803;шн&#803;а-пада&#772;равиндайор вача&#772;м&#775;си ваикун&#803;т&#803;ха-гун&#803;а&#772;нуварн&#803;ане).</i>
</div>
 <div id="text61"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.61</b>
</div>
 <div class="textno">61</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">taAina s$avaARiNA s$aMyamya yau·( @As$aIta matpar": /<br/>
vazAe ih" yasyaein‰"yaAiNA tasya ‘aÁaA ‘aitaiï"taA //61//</div>
<div class="sanskrit">tāni sarvāṇi saṁyamya<br/>
yukta āsīta mat-paraḥ<br/>
vaśe hi yasyendriyāṇi<br/>
tasya prajñā pratiṣṭhitā</div>
<div class="word-by-word">tāni - those senses; sarvāṇi - all; saṁyamya - keeping under control; yuktaḥ - engaged; āsīta - should be situated; mat-paraḥ - in relationship with Me; vaśe - in full subjugation; hi - certainly; yasya - one whose; indriyāṇi - senses; tasya - his; prajñā - consciousness; pratiṣṭhitā - ﬁxed.</div>
<div class="word-by-word">та̄ни - те (чувства); сарва̄н̣и - все; сам̇йамйа - взяв под контроль; йуктах̣ - занятый; а̄сӣта - пусть будет; мат-парах̣ - связанный со Мной; ваш́е - в полном подчинении; хи - безусловно; йасйа - которого; индрийа̄н̣и - чувства; тасйа - его; праджн̃а̄ - разум; пратишт̣хита̄ - устойчивый.</div>
<div class="translation"><b>Того, кто, обуздав чувства и держа их в повиновении, сосредоточивает ум на Мне, называют человеком с устойчивым разумом.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В этом стихе объясняется, что высшим совершенством <i>йоги</i>
 является сознание Кришны и что, не обладая сознанием Кришны, невозможно держать свои чувства в подчинении. Ранее уже говорилось, что однажды великий мудрец Дурваса Муни затеял ссору с Махараджей Амбаришей. Непомерно гордый, Дурваса без всякой на то причины пришел в ярость и не смог совладать с чувствами. С другой стороны, царь, который не был столь могущественным <i>йогом,</i>
 как мудрец Дурваса, но был предан Господу, молча слушал несправедливые упреки мудреца и в конечном счете одержал над ним верх. Царь владел своими чувствами, потому что, как описано в «Шримад-Бхагаватам» (9.4.18–20), он посвятил себя следующим занятиям:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>са ваи манах&#803; кр&#803;шн&#803;а-па&#772;да&#772;равиндайор<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>вача&#772;м&#775;си ваикун&#803;т&#803;ха-гун&#803;а&#772;нуварн&#803;ане<br/>
 карау харер мандира-ма&#772;рджана&#772;дишу<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;рутим&#775; чака&#772;ра&#772;чйута-сат-катходайе</i>
</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>мукунда-лин&#775;га&#772;лайа-дарш&#769;ане др&#803;ш&#769;ау<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>тад-бхр&#803;тйа-га&#772;тра-спарш&#769;е &rsquo;н&#775;га-сан&#775;гамам<br/>
 гхра&#772;н&#803;ам&#775; ча тат-па&#772;да-сароджа-саурабхе<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;ри&#772;мат-туласйа&#772; расана&#772;м&#775; тад-арпите</i>
</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>па&#772;дау харех&#803; кшетра-пада&#772;нусарпан&#803;е<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;иро хр&#803;ши&#772;кеш&#769;а-пада&#772;бхивандане<br/>
 ка&#772;мам&#775; ча да&#772;сйе на ту ка&#772;ма-ка&#772;мйайа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йатхоттамаш&#769;лока-джана&#772;ш&#769;райа&#772; ратих&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Царь Амбариша сосредоточил ум на лотосных стопах Господа Кришны, а речь посвятил описанию Его божественной обители; руками он убирал храм Господа, ушами слушал рассказы об играх Господа; его глаза созерцали образ Господа, тело касалось тел других преданных Господа, а носом он вдыхал аромат цветов, поднесенных к лотосным стопам Господа; язык царя ощущал вкус листьев <i>туласи,</i>
 предложенных Господу, ноги несли его к святым местам, где находятся храмы Господа, голова склонялась перед Господом, а все желания были связаны с желаниями Господа».</div>
 <div class="purp-para">Это описание свидетельствует о том, что Махараджа Амбариша был преданным <i>мат-пара.</i>
 Слово <i>мат-пара</i>
 («связанный со Мной»), употребленное в рассматриваемом нами стихе из «Бхагавад-гиты», заслуживает особого внимания. Жизнь Махараджи Амбариши&thinsp;—&thinsp;пример того, как можно стать преданным <i>мат-пара</i>
. Шрила Баладева Видьябхушана, великий ученый и <i>ачарья</i>
 в цепи духовных учителей, комментируя этот стих, пишет: <i>мад-бхакти-прабха&#772;вена сарвендрийа-виджайа-пу&#772;рвика&#772; сва&#772;тма-др&#803;шт&#803;их&#803; сулабхети бха&#772;вах&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Полностью обуздать чувства можно, только преданно служа Кришне». В связи с этим также приводят пример с огнем: как огонь может сжечь дотла все, что находится в комнате, так и Господь Вишну, пребывающий в сердце <i>йога,</i>
 сжигает в нем всю материальную скверну. В «Йога-сутре» дается совет избрать объектом своей медитации Господа Вишну, а не пустоту. Так называемые <i>йоги,</i>
 которые пытаются сосредоточить ум не на Вишну, а на чем-то другом, напрасно теряют время в погоне за миражом. Мы должны обрести сознание Кришны, или, иначе говоря, предаться Личности Бога. Вот цель истинной <i>йоги.</i>
</div>
 <div id="text62"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.62</b>
</div>
 <div class="textno">62</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">DyaAyataAe ivaSayaAna, pauMs$a: s$aËÿstaeSaUpajaAyatae /<br/>
s$aËÿAts$aÃaAyatae k(Ama: k(AmaAt‚(AeDaAe'iBajaAyatae //62//</div>
<div class="sanskrit">dhyāyato viṣayān puṁsaḥ<br/>
saṅgas teṣūpajāyate<br/>
saṅgāt sañjāyate kāmaḥ<br/>
kāmāt krodho ’bhijāyate</div>
<div class="word-by-word">dhyāyataḥ - while contemplating; viṣayān - sense objects; puṁsaḥ - of a person; saṅgaḥ - attachment; teṣu - in the sense objects; upajāyate - develops; saṅgāt - from attachment; sañjāyate - develops; kāmaḥ - desire; kāmāt - from desire; krodhaḥ - anger; abhijāyate - becomes manifest.</div>
<div class="word-by-word">дхйа̄йатах̣ - созерцающего; вишайа̄н - объекты чувств; пум̇сах̣ - человека; сан̇гах̣ - привязанность; тешу - в них (в объектах чувственного наслаждения); упаджа̄йате - возникает; сан̇га̄т - из привязанности; сан̃джа̄йате - развивается; ка̄мах̣ - желание; ка̄ма̄т - из желания; кродхах̣ - гнев; абхиджа̄йате - появляется.</div>
<div class="translation"><b>Созерцая объекты, приносящие наслаждение чувствам, человек развивает привязанность к ним, из привязанности рождается вожделение, а из вожделения&thinsp;—&thinsp;гнев.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда человек, не обладающий сознанием Кришны, созерцает объекты чувств, у него возникают материальные желания. Чувства все время ищут себе занятие, и если они не заняты трансцендентным любовным служением Господу, то обязательно найдут себе какое-нибудь материальное занятие. В материальном мире каждый, даже Господь Шива и Господь Брахма, не говоря уже о других полубогах&thinsp;—&thinsp;обитателях райских планет, испытывает на себе влияние объектов чувств. Единственный способ выйти из лабиринта материальной жизни&thinsp;—&thinsp;это обрести сознание Кришны. Господь Шива был погружен в медитацию, но, когда Парвати разожгла в нем чувственное желание, он поддался искушению, в результате чего у них родился Карттикея. Великого преданного Харидаса Тхакура тоже пытались соблазнить: когда он был еще юношей, к нему пришла воплощенная Майядеви, но Харидас с легкостью выдержал это испытание, потому что был безраздельно предан Господу Кришне. Как явствует из приведенного выше стиха Шри Ямуначарьи, искренний преданный способен избежать любых мирских соблазнов благодаря высшему вкусу&thinsp;—&thinsp;духовному блаженству, которое он испытывает, общаясь с Господом. В этом секрет успеха в духовной жизни. Тот же, кто не обладает сознанием Кришны, каким бы могущественным он ни был и сколько бы ни пытался подавлять деятельность своих чувств, в конечном счете все равно обречен на неудачу, ибо малейшая мысль о чувственном удовольствии возбудит его ум и заставит попытаться удовлетворить свои желания.</div>
 <div id="text63"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.63</b>
</div>
 <div class="textno">63</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‚(AeDaAà"vaita s$ammaAeh": s$ammaAeh"Atsma{itaiva”ama: /<br/>
sma{ita”aMzAAä," bauiÜ"naAzAAe bauiÜ"naAzAAt‘aNAzyaita //63//</div>
<div class="sanskrit">krodhād bhavati sammohaḥ<br/>
sammohāt smṛti-vibhramaḥ<br/>
smṛti-bhraṁśād buddhi-nāśo<br/>
buddhi-nāśāt praṇaśyati</div>
<div class="word-by-word">krodhāt - from anger; bhavati - takes place; sammohaḥ - perfect illusion; sammohāt - from illusion; smṛti - of memory; vibhramaḥ - bewilderment; smṛti-bhraṁśāt - after bewilderment of memory; buddhi-nāśaḥ - loss of intelligence; buddhi-nāśāt - and from loss of intelligence; praṇaśyati - one falls down.</div>
<div class="word-by-word">кродха̄т - из гнева; бхавати - возникает; саммохах̣ - полная иллюзия; саммоха̄т - из иллюзии; смр̣ти - памяти; вибхрамах̣ - расстройство; смр̣ти-бхрам̇ш́а̄т - из расстройства памяти; буддхи-на̄ш́ах̣ - из-за потери разума; буддхи-на̄ш́а̄т - вследствие потери разума; пран̣аш́йати - падает.</div>
<div class="translation"><b>Гнев порождает полное заблуждение, а заблуждение затмевает память. Вслед за памятью пропадает разум, и тогда, лишившись разума, человек снова погружается в пучину материальной жизни.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Шрила Рупа Госвами в «Бхакти-расамрита-синдху» (1.2.256) оставил нам следующее наставление:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>пра&#772;пан&#771;чикатайа&#772; буддхйа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>хари-самбандхи-вастунах&#803;<br/>
 мумукшубхих&#803; паритйа&#772;го<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ваира&#772;гйам&#775; пхалгу катхйате</i>
</div>
 <div class="purport">Развивая в себе сознание Кришны, человек начинает понимать: все, что его окружает, можно использовать для служения Господу. Те, кто не знают о сознании Кришны и, стремясь к освобождению из материального плена, пытаются просто отринуть все материальные объекты, не способны достичь совершенства самоотречения. Их так называемое самоотречение называют <i>пхалгу,</i>
 или неполным. С другой стороны, человек, обладающий сознанием Кришны, знает, как использовать все для служения Господу, и потому никогда не попадается в ловушку материального сознания. Имперсоналист считает, что Господь, или Абсолют, не может принимать пищу, так как Он лишен качеств личности. По этой причине имперсоналист отказывается от вкусных блюд. Но преданный знает, что Кришна&thinsp;—&thinsp;верховный наслаждающийся и что Он ест все предложенное Ему с любовью и преданностью. Поэтому, поднеся Господу вкусные блюда, преданный принимает остатки этой пищи, которые называются <i>прасадом</i>
. Так можно одухотворить все материальное и при этом не опасаться падения. Преданный, обладающий сознанием Кришны, принимает <i>прасад,</i>
 а непреданный, стремящийся к самоотречению, отвергает эту пищу как нечто материальное. Искусственно отрекаясь от всего, имперсоналист лишает себя возможности наслаждаться жизнью, поэтому малейшее возбуждение ума может вновь бросить его в пучину материальной жизни. В <i>шастрах</i>
 сказано, что такая душа, даже обретя освобождение от оков материи, снова падает в материальный мир из-за того, что пренебрегает преданным служением Господу.</div>
 <div id="text64"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.64</b>
</div>
 <div class="textno">64</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">r"AgAãe"Saivamau·E(stau ivaSayaAinain‰"yaEêr"na, /<br/>
@AtmavazyaEivaRDaeyaAtmaA ‘as$aAd"maiDagAcC$ita //64//</div>
<div class="sanskrit">rāga-dveṣa-vimuktais tu<br/>
viṣayān indriyaiś caran<br/>
ātma-vaśyair vidheyātmā<br/>
prasādam adhigacchati</div>
<div class="word-by-word">rāga - attachment; dveṣa - and detachment; vimuktaiḥ - by one who has become free from; tu - but; viṣayān - sense objects; indriyaiḥ - by the senses; caran - acting upon; ātma-vaśyaiḥ - under one’s control; vidheya-ātmā - one who follows regulated freedom; prasādam - the mercy of the Lord; adhigacchati - attains.</div>
<div class="word-by-word">ра̄га - от привязанности; двеша - и неприязни; вимуктаих̣ - освобожденными; ту - но; вишайа̄н - на объекты чувственного удовольствия; индрийаих̣ - чувствами; чаран - воздействующий; а̄тма-ваш́йаих̣ - подчиненными себе; видхейа-а̄тма̄ - человек, который следует регулирующим принципам свободы; праса̄дам - милость Господа; адхигаччхати - обретает.</div>
<div class="translation"><b>Но тот, кто, следуя регулирующим принципам свободы, избавился от всякой привязанности и неприязни и держит свои чувства в узде, может в полной мере обрести милость Господа.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как уже говорилось, можно сколько угодно пытаться подчинить себе чувства, искусственно подавляя их деятельность, но, если чувства не заняты трансцендентным любовным служением Господу, такой человек рискует в любой момент пасть. С другой стороны, может показаться, что человек, обладающий сознанием Кришны, действует, повинуясь требованиям чувств, но на самом деле он не привязан к их деятельности, ибо всецело поглощен сознанием Кришны. Такой человек думает только о том, как удовлетворить Кришну, и ни о чем другом. Поэтому он выше мирской привязанности и неприязни. Если Кришна пожелает, преданный может сделать все, что угодно, даже то, чего сам он не захотел бы делать; но он не будет делать того, что обычно доставляет ему удовольствие, если это не угодно Кришне. Иначе говоря, действия преданного не зависят от внешних причин, ибо он действует только по указанию Кришны. Такое сознание есть следствие беспричинной милости Господа, и преданный может обрести его, даже если у него еще сохраняется привязанность к деятельности на уровне чувств.</div>
 <div id="text65"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.65</b>
</div>
 <div class="textno">65</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‘as$aAde" s$avaRäu":KaAnaAM h"Ainar"syaAepajaAyatae /<br/>
‘as$aªacaetas$aAe ÷AzAu bauiÜ": payaRvaitaï"tae //65//</div>
<div class="sanskrit">prasāde sarva-duḥkhānāṁ<br/>
hānir asyopajāyate<br/>
prasanna-cetaso hy āśu<br/>
buddhiḥ paryavatiṣṭhate</div>
<div class="word-by-word">prasāde - on achievement of the causeless mercy of the Lord; sarva - of all; duḥkhānām - material miseries; hāniḥ - destruction; asya - his; upajāyate - takes place; prasanna-cetasaḥ - of the happy-minded; hi - certainly; āśu - very soon; buddhiḥ - intelligence; pari - sufﬁciently; avatiṣṭhate - becomes established.</div>
<div class="word-by-word">праса̄де - благодаря беспричинной милости Господа; сарва - всех; дух̣кха̄на̄м - материальных страданий; ха̄них̣ - уничтожение; асйа - его; упаджа̄йате - происходит; прасанна-четасах̣ - того, чей ум удовлетворен; хи - безусловно; а̄ш́у - очень скоро; буддхих̣ - разум; пари - достаточно; аватишт̣хате - утверждается.</div>
<div class="translation"><b>Для того, кто, идя этим путем, обрел удовлетворение [в сознании Кришны], уже не существует тройственных страданий. Благодаря этому удовлетворению разум человека быстро становится устойчивым.</b>
</div>
 <div id="text66"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.66</b>
</div>
 <div class="textno">66</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naAista bauiÜ"r"yau·(sya na caAyau·(sya BaAvanaA /<br/>
na caABaAvayata: zAAintar"zAAntasya ku(ta: s$auKama, //66//</div>
<div class="sanskrit">nāsti buddhir ayuktasya<br/>
na cāyuktasya bhāvanā<br/>
na cābhāvayataḥ śāntir<br/>
aśāntasya kutaḥ sukham</div>
<div class="word-by-word">na asti - there cannot be; buddhiḥ - transcendental intelligence; ayuktasya - of one who is not connected (with Kṛṣṇa consciousness); na - not; ca - and; ayuktasya - of one devoid of Kṛṣṇa consciousness; bhāvanā - ﬁxed mind (in happiness); na - not; ca - and; abhāvayataḥ - of one who is not ﬁxed; śāntiḥ - peace; aśāntasya - of the unpeaceful; kutaḥ - where is; sukham - happiness.</div>
<div class="word-by-word">на асти - не существует; буддхих̣ - духовный разум; айуктасйа - того, кто не связан (с сознанием Кришны); на - не; ча - и; айуктасйа - того, кто лишен сознания Кришны; бха̄вана̄ - сосредоточение ума (в счастье); на - не; ча - и; абха̄вайатах̣ - того, кто не устойчив; ш́а̄нтих̣ - покой; аш́а̄нтасйа - лишенного покоя; кутах̣ - где; сукхам - счастье.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто не установил связь со Всевышним [в сознании Кришны], не способен одухотворить свой разум и сосредоточить ум. Такой человек не знает умиротворения, а без умиротворения разве можно быть счастливым?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Тот, кто лишен сознания Кришны, не знает умиротворения. В пятой главе «Бхагавад-гиты» (стих 29) сказано, что подлинное умиротворение человек обретет только тогда, когда поймет, что Кришна наслаждается всеми жертвоприношениями и плодами всего аскетизма, что Он верховный повелитель всех планет во вселенной и истинный друг всех живых существ. Если человек не обладает сознанием Кришны, его ум будет бесцельно блуждать, не приходя ни к какому выводу. Все беспокойства ума вызваны отсутствием высшей цели, и, когда человек наконец понимает, что Кришна&thinsp;—&thinsp;верховный наслаждающийся, владыка всего сущего и друг каждого, его ум успокаивается и он обретает умиротворение. Вот почему тот, чья деятельность не связана с Кришной, всегда чем-то обеспокоен, чем бы он ни занимался и как бы ни пытался создать видимость умиротворенности и духовности. Сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;это естественное умиротворение, обрести которое можно только в общении с Кришной.</div>
 <div id="text67"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.67</b>
</div>
 <div class="textno">67</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">win‰"yaANAAM ih" car"taAM yanmanaAe'nauivaDaIyatae /<br/>
tad"sya h"r"ita ‘aÁaAM vaAyaunaARvaimavaAmBais$a //67//</div>
<div class="sanskrit">indriyāṇāṁ hi caratāṁ<br/>
yan mano ’nuvidhīyate<br/>
tad asya harati prajñāṁ<br/>
vāyur nāvam ivāmbhasi</div>
<div class="word-by-word">indriyāṇām - of the senses; hi - certainly; caratām - while roaming; yat - with which; manaḥ - the mind; anuvidhīyate - becomes constantly engaged; tat - that; asya - his; harati - takes away; prajñām - intelligence; vāyuḥ - wind; nāvam - a boat; iva - like; ambhasi - on the water.</div>
<div class="word-by-word">индрийа̄н̣а̄м - чувств; хи - несомненно; чарата̄м - свободно блуждающих; йат - который; манах̣ - ум; анувидхӣйате - подчиняется; тат - тот; асйа - его; харати - уносит; праджн̃а̄м - разум; ва̄йух̣ - ветер; на̄вам - лодку; ива - как; амбхаси - на воде.</div>
<div class="translation"><b>Как сильный порыв ветра уносит лодку, так даже одно свободно блуждающее чувство, на котором сосредоточен ум человека, может увлечь за собой его разум.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;До тех пор пока все чувства преданного не будут заняты служением Господу, даже одно из них, ищущее мирских удовольствий, может заставить его сойти с духовного пути. Как явствует из приведенного ранее примера Махараджи Амбариши, все чувства необходимо занять практикой сознания Кришны, ибо это единственно верный способ обуздать ум.</div>
 <div id="text68"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.68</b>
</div>
 <div class="textno">68</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tasmaAâsya mah"AbaAh"Ae inagA{h"ItaAina s$avaRzA: /<br/>
win‰"yaANAIin‰"yaATaeRByastasya ‘aÁaA ‘aitaiï"taA //68//</div>
<div class="sanskrit">tasmād yasya mahā-bāho<br/>
nigṛhītāni sarvaśaḥ<br/>
indriyāṇīndriyārthebhyas<br/>
tasya prajñā pratiṣṭhitā</div>
<div class="word-by-word">tasmāt - therefore; yasya - whose; mahā-bāho - O mighty-armed one; nigṛhītāni - so curbed down; sarvaśaḥ - all around; indriyāṇi - the senses; indriya-arthebhyaḥ - from sense objects; tasya - his; prajñā - intelligence; pratiṣṭhitā - ﬁxed.</div>
<div class="word-by-word">тасма̄т - поэтому; йасйа - которого; маха̄-ба̄хо - о могучерукий; нигр̣хӣта̄ни - отстраненные; сарваш́ах̣ - со всех сторон; индрийа̄н̣и - чувства; индрийа-артхебхйах̣ - от объектов чувств; тасйа - его; праджн̃а̄ - разум; пратишт̣хита̄ - твердый.</div>
<div class="translation"><b>Потому, о могучерукий Арджуна, тот, кто отстранил свои чувства от объектов чувств, несомненно, обладает устойчивым разумом.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Преодолеть тягу к чувственным удовольствиям можно только с помощью практики сознания Кришны&thinsp;—&thinsp;заняв все свои чувства трансцендентным любовным служением Господу. Для победы над врагом нужны превосходящие силы, и точно так же, чтобы одолеть чувства, недостаточно собственных усилий: необходимо все время занимать их служением Господу. Того, кто понял, что обрести устойчивый духовный разум можно только с помощью сознания Кришны и что этой практикой необходимо заниматься под руководством истинного духовного учителя, называют <i>садхакой,</i>
 или достойным освобождения из материального плена.</div>
 <div id="text69"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.69</b>
</div>
 <div class="textno">69</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaA inazAA s$avaRBaUtaAnaAM tasyaAM jaAgAitaR s$aMyamaI /<br/>
yasyaAM jaAƒaita BaUtaAina s$aA inazAA pazyataAe maunae: //69//</div>
<div class="sanskrit">yā niśā sarva-bhūtānāṁ<br/>
tasyāṁ jāgarti saṁyamī<br/>
yasyāṁ jāgrati bhūtāni<br/>
sā niśā paśyato muneḥ</div>
<div class="word-by-word">yā - what; niśā - is night; sarva - all; bhūtānām - of living entities; tasyām - in that; jāgarti - is wakeful; saṁyamī - the self-controlled; yasyām - in which; jāgrati - are awake; bhūtāni - all beings; sā - that is; niśā - night; paśyataḥ - for the introspective; muneḥ - sage.</div>
<div class="word-by-word">йа̄ - которая; ниш́а̄ - ночь; сарва - всех; бхӯта̄на̄м - живых существ; тасйа̄м - в той; джа̄гарти - бодрствует; сам̇йамӣ - владеющий собой; йасйа̄м - в которую; джа̄грати - бодрствуют; бхӯта̄ни - существа; са̄ - та; ниш́а̄ - ночь; паш́йатах̣ - занятого самосозерцанием; мунех̣ - мудреца.</div>
<div class="translation"><b>То, что для всех существ ночь, для владеющего собой время бодрствования; когда же все существа пробуждаются, для мудреца, чей взгляд обращен внутрь, наступает ночь.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Существует два типа разумных людей. К первому относят тех, кто успешно использует свой разум, занимаясь материальной деятельностью ради чувственных удовольствий, а ко второму&thinsp;—&thinsp;тех, кто склонен к самосозерцанию и стремится постичь свое истинное «я». Занятия погруженного в самосозерцание мудреца или мыслителя словно темная ночь для тех, кто поглощен мирскими делами. Ничего не зная о духовной науке, материалистичные люди спят во тьме невежества, однако для мудреца, чей взор обращен внутрь, их ночь&thinsp;—&thinsp;время бодрствования. Идя духовным путем, мудрец испытывает трансцендентное блаженство, тогда как мирские люди, глухие к духовной науке, видят во сне разнообразные чувственные удовольствия, которые иногда приносят им счастье, а иногда&thinsp;—&thinsp;страдания. Человек, занятый самосозерцанием, стоит в стороне от мирских радостей и страданий. Он продолжает духовно совершенствоваться, не обращая внимания на внешние обстоятельства.</div>
 <div id="text70"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.70</b>
</div>
 <div class="textno">70</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ApaUyaRmaANAmacala‘aitaïM"<br/>
s$amau"‰"maApa: ‘aivazAinta yaã"ta, /<br/>
taã"tk(AmaA yaM ‘aivazAinta s$avaeR<br/>
s$a zAAintamaA«aAeita na k(Amak(AmaI //70//</div>
<div class="sanskrit">āpūryamāṇam acala-pratiṣṭhaṁ<br/>
samudram āpaḥ praviśanti yadvat<br/>
tadvat kāmā yaṁ praviśanti sarve<br/>
sa śāntim āpnoti na kāma-kāmī</div>
<div class="word-by-word">āpūryamāṇam - always being ﬁlled; acala-pratiṣṭham - steadily situated; samudram - the ocean; āpaḥ - waters; praviśanti - enter; yadvat - as; tadvat - so; kāmāḥ - desires; yam - unto whom; praviśanti - enter; sarve - all; saḥ - that person; śāntim - peace; āpnoti - achieves; na - not; kāma-kāmī - one who desires to fulﬁll desires.</div>
<div class="word-by-word">а̄пӯрйама̄н̣ам - в постоянно наполняемый; ачала-пратишт̣хам - совершенно спокойный; самудрам - океан; а̄пах̣ - во́ды; правиш́анти - входят; йадват - как; тадват - так; ка̄ма̄х̣ - желания; йам - в которого; правиш́анти - входят; сарве - все; сах̣ - тот (человек); ш́а̄нтим - покой; а̄пноти - обретает; на - не; ка̄ма-ка̄мӣ - тот, кто стремится удовлетворить свои желания.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кого не беспокоит непрерывный поток желаний, подобен океану, который никогда не выходит из берегов, хотя в него впадает множество рек. Только такой человек способен обрести умиротворение, а не тот, кто стремится удовлетворить свои желания.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя океан всегда полон, он постоянно пополняется водой, особенно в сезон дождей. Но, несмотря на это, он никогда не выходит из берегов. Нечто подобное можно сказать и о человеке, который обрел сознание Кришны. Пока у нас есть материальное тело, оно будет требовать чувственных удовольствий. Однако преданного такие требования не беспокоят, ибо он черпает удовлетворение в самом себе. Тот, кто обладает сознанием Кришны, не испытывает никаких потребностей, поскольку Господь удовлетворяет все его материальные нужды. Подобно океану, такой человек всегда самодостаточен. Желания могут возникать у него в уме, словно реки, впадающие в океан, однако они его нисколько не беспокоят: он не прельщается чувственными удовольствиями и просто продолжает заниматься своим делом. Вот признак человека, развившего в себе сознание Кришны: хотя у него возникают разные желания, он не стремится удовлетворить их, ибо его не интересуют чувственные удовольствия. Он черпает удовлетворение в трансцендентном любовном служении Господу и потому всегда безмятежен, как океан в тихую погоду. Те же, кто пытается удовлетворить свои желания&thinsp;—&thinsp;добиться успеха в мирской жизни или даже обрести освобождение,&thinsp;—&thinsp;лишены покоя. <i>Карми,</i>
 стремящиеся к плодам своего труда, <i>гьяни,</i>
 ищущие освобождения, и <i>йоги,</i>
 жаждущие мистических совершенств,&thinsp;—&thinsp;все они несчастны, потому что их желания остаются неудовлетворенными. Но человек, обладающий сознанием Кришны, счастлив, служа Господу, ибо у него нет желаний, не связанных с преданным служением. Он даже не пытается освободиться из так называемого материального плена. Одним словом, у преданного Кришны нет материальных желаний и он всегда умиротворен.</div>
 <div id="text71"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.71</b>
</div>
 <div class="textno">71</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ivah"Aya k(AmaAna, ya: s$avaARna, paumaAMêr"ita ina:s$pa{h": /<br/>
inamaRmaAe inar"h"ÆÿAr": s$a zAAintamaiDagAcC$ita //71//</div>
<div class="sanskrit">vihāya kāmān yaḥ sarvān<br/>
pumāṁś carati niḥspṛhaḥ<br/>
nirmamo nirahaṅkāraḥ<br/>
sa śāntim adhigacchati</div>
<div class="word-by-word">vihāya - giving up; kāmān - material desires for sense gratiﬁcation; yaḥ - who; sarvān - all; pumān - a person; carati - lives; niḥspṛhaḥ - desireless; nirmamaḥ - without a sense of proprietorship; nirahaṅkāraḥ - without false ego; saḥ - he; śāntim - perfect peace; adhigacchati - attains.</div>
<div class="word-by-word">виха̄йа - отвергнув; ка̄ма̄н - материальные желания, связанные с чувственными наслаждениями; йах̣ - который; сарва̄н - все; пума̄н - человек; чарати - живет; них̣спр̣хах̣ - лишенный желаний; нирмамах̣ - не испытывающий чувства собственничества; нирахан̇ка̄рах̣ - лишенный ложного эго; сах̣ - он; ш́а̄нтим - полный покой; адхигаччхати - обретает.</div>
<div class="translation"><b>Истинное умиротворение обретает лишь тот, кто полностью изжил в себе стремление к чувственным удовольствиям, свободен от желаний, не считает себя обладателем чего-либо и избавился от ложного эго.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Избавиться от желаний&thinsp;—&thinsp;значит избавиться от стремления к чувственным удовольствиям. Иначе говоря, если человек желает обрести сознание Кришны, можно сказать, что он свободен от желаний. Совершенства в сознании Кришны достигает тот, кто осознал свое истинное положение&thinsp;—&thinsp;положение вечного слуги Кришны, перестал отождествлять себя с материальным телом и избавился от ложного чувства собственничества. Такой человек знает, что, поскольку все принадлежит Кришне, надо все использовать для удовлетворения Кришны. Арджуна не хотел сражаться ради собственного удовлетворения, но, обретя в полной мере сознание Кришны, он вступил в бой, потому что так было угодно Кришне. У него не было желания участвовать в битве ради себя, но ради Кришны он бился не на жизнь, а на смерть. Истинная свобода от желаний заключается в желании удовлетворить Кришну, а не в попытках искусственно подавить в себе желания. Живое существо не может перестать желать или чувствовать, ему просто нужно изменить качество своих желаний. Человек, свободный от материальных желаний, твердо убежден в том, что все принадлежит Кришне <i>(и&#772;ш&#769;а&#772;ва&#772;сйам идам&#775; сарвам), </i>
поэтому он не считает себя обладателем чего бы то ни было. В основе этого трансцендентного знания лежит понимание того, что каждое живое существо является вечной духовной искрой, неотъемлемой частицей Кришны, и потому никогда не станет равным Кришне или более великим, чем Он. Без такого понимания науки сознания Кришны невозможно настоящее умиротворение.</div>
 <div id="text72"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 2.72</b>
</div>
 <div class="textno">72</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">WSaA “aAöI isTaita: paATaR naEnaAM ‘aApya ivamau÷ita /<br/>
isTatvaAsyaAmantak(Alae'ipa “aöinavaARNAma{cC$ita //72//</div>
<div class="sanskrit">eṣā brāhmī sthitiḥ pārtha<br/>
naināṁ prāpya vimuhyati<br/>
sthitvāsyām anta-kāle ’pi<br/>
brahma-nirvāṇam ṛcchati</div>
<div class="word-by-word">eṣā - this; brāhmī - spiritual; sthitiḥ - situation; pārtha - O son of Pṛthā; na - never; enām - this; prāpya - achieving; vimuhyati - one is bewildered; sthitvā - being situated; asyām - in this; anta-kāle - at the end of life; api - also; brahma-nirvāṇam - the spiritual kingdom of God; ṛcchati - one attains.</div>
<div class="word-by-word">эша̄ - это; бра̄хмӣ - духовное; стхитих̣ - положение; па̄ртха - о сын Притхи; на - не; эна̄м - это; пра̄пйа - достигнув; вимухйати - заблуждается; стхитва̄ - встав; асйа̄м - в него; анта-ка̄ле - в конце жизни; апи - также; брахма-нирва̄н̣ам - духовного царства Бога; р̣ччхати - достигает.</div>
<div class="translation"><b>Таков путь духовной жизни, посвященной Богу. Вступив на него, человек освобождается от оков иллюзии, и, даже если божественное сознание придет к нему лишь перед самой смертью, он получит право войти в царство Бога.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кто-то может прийти к сознанию Кришны, или к божественной жизни, за одно мгновение, а кому-то на это потребуются миллионы жизней. Все зависит от того, насколько человек признаёт и понимает истину. Махараджа Кхатванга, предавшись Кришне, достиг этого уровня за считанные минуты, перед самой смертью. <i>Нирва&#772;н&#803;а</i>
 означает конец материального существования. Согласно философии буддизма, за порогом материальной жизни нас ожидает одна лишь пустота, однако «Бхагавад-гита» утверждает иное. Там, где заканчивается материальное существование, начинается настоящая жизнь. Закоренелому материалисту достаточно знания о том, что необходимо покончить с материальным существованием, но для тех, кто достиг духовного совершенства, за порогом материальной жизни начинается новая жизнь. Если человеку посчастливится обрести сознание Кришны еще в этой жизни, он сразу достигнет уровня <i>брахма-нирваны</i>
. Между царством Бога и преданным служением Богу нет разницы. И то и другое находится на абсолютном уровне, поэтому тот, кто занимается трансцендентным любовным служением Господу, пребывает в духовной обители. В материальном мире каждый действует ради удовлетворения потребностей своих чувств, тогда как обитатели духовного мира действуют в сознании Кришны. Обретя сознание Кришны, человек еще при жизни достигает уровня Брахмана, и тот, кто действует в сознании Кришны, уже, вне всякого сомнения, находится в царстве Бога.</div>
 <div class="purp-para">Брахман&thinsp;—&thinsp;прямая противоположность материи. Поэтому выражение <i>бра&#772;хми&#772; стхити</i>
 означает «вне сферы материальной деятельности». В «Бхагавад-гите» (14.26) преданное служение Господу приравнивается к освобождению <i>(са гун&#803;а&#772;н самати&#772;тйаита&#772;н брахма-бху&#772;йа&#772;йа калпате).</i>
 Следовательно, <i>бра&#772;хми&#772; стхити</i>
&thinsp;—&thinsp;это освобождение из материального плена.</div>
 <div class="purp-para">Шрила Бхактивинода Тхакур пишет, что вторая глава «Бхагавад-гиты» представляет собой сжатое изложение всего этого произведения. Основные темы «Бхагавад-гиты»&thinsp;—&thinsp;<i>карма-йога, гьяна-йога</i>
 и <i>бхакти-йога</i>
. Вторая глава «Бхагавад-гиты» подробно описывает <i>карма-йогу</i>
 и <i>гьяна-йогу,</i>
 а также дает некоторое представление о <i>бхакти-йоге,</i>
 что, по сути дела, и является кратким содержанием всей книги.</div>
 <div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты ко второй главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Краткое изложение „Бхагавад-гиты“».</i>
</div>
 </body>
 </html>
 