<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd"> <html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en"> <head> <title></title>
 <link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css"/>
 </head>
 <body> <div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
 <div class="chapter-head">Вселенская форма</div>
 <div class="canto">[глава</div>
 <div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is"/>
</div>
 <div class="chaptno">11</div>
 <div class="chapter">ГЛАВА ОДИННАДЦАТАЯ</div>
 <div class="chapter-title">Вселенская форма</div>
 <div id="text1"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.1</b>
</div>
 <div class="textno">1</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
mad"nauƒah"Aya par"maM gAu÷maDyaAtmas$aMiÁatama, /<br/>
yaÔvayaAe·M( vacastaena maAeh"Ae'yaM ivagAtaAe mama // 1 //</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
mad-anugrahāya paramaṁ<br/>
guhyam adhyātma-saṁjñitam<br/>
yat tvayoktaṁ vacas tena<br/>
moho ’yaṁ vigato mama</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; mat-anugrahāya - just to show me favor; paramam - supreme; guhyam - conﬁdential subject; adhyātma - spiritual; saṁjñitam - in the matter of; yat - what; tvayā - by You; uktam - said; vacaḥ - words; tena - by that; mohaḥ - illusion; ayam - this; vigataḥ - is removed; mama - my.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; мат-ануграха̄йа - чтобы явить мне милость; парамам - высшее; гухйам - сокровенное знание; адхйа̄тма - о духовном; сам̇джн̃итам - сообщенное; йат - которое; твайа̄ - Тобой; уктам - рассказано; вачах̣ - речь; тена - тем; мохах̣ - иллюзия; айам - эта; вигатах̣ - устранена; мама - моя.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: Сейчас, выслушав все, что Ты так милостиво рассказал мне о самой сокровенной части духовного знания, я избавился от всех своих иллюзий.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Эта глава описывает Кришну как причину всех причин. Он причина даже Маха-Вишну, из пор на коже которого появляются материальные вселенные. Кришна&thinsp;—&thinsp;не воплощение Бога, Он&thinsp;—&thinsp;источник всех воплощений. Все это было подробно объяснено в предыдущей главе.</div>
 <div class="purp-para">Итак, в этом стихе Арджуна заявляет, что он освободился от иллюзий. Это значит, что он больше не считает Кришну обыкновенным человеком, своим другом, но видит в Нем источник всего сущего. Арджуна обрел просветление и счастлив от того, что у него такой великий друг, как Кришна. Однако он думает также о других, тех, кто, в отличие от него, не верит в то, что Кришна&thinsp;—&thinsp;источник всего сущего. Чтобы доказать всем божественную природу Кришны, в этой главе он попросит Кришну показать ему Свою вселенскую форму. Любой, кто видит вселенскую форму Кришны, не может не испугаться, как это и произошло с Арджуной, но Кришна так добр, что, явив эту форму, снова принимает Свой изначальный облик. Арджуна полностью согласен с тем, о чем ему уже несколько раз говорил Кришна: «Я говорю с тобой только ради твоего блага». Поэтому Арджуна признает, что все происходит с ним по милости Кришны. Сейчас он убежден в том, что Кришна&thinsp;—&thinsp;причина всех причин, и что в образе Сверхдуши Он пребывает в сердце каждого живого существа.</div>
 <div id="text2"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.2</b>
</div>
 <div class="textno">2</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BavaApyayaAE ih" BaUtaAnaAM ™autaAE ivastar"zAAe mayaA /<br/>
tvaÔa: k(malapa‡aAºa maAh"Atmyamaipa caAvyayama, // 2 //</div>
<div class="sanskrit">bhavāpyayau hi bhūtānāṁ<br/>
śrutau vistaraśo mayā<br/>
tvattaḥ kamala-patrākṣa<br/>
māhātmyam api cāvyayam</div>
<div class="word-by-word">bhava - appearance; apyayau - disappearance; hi - certainly; bhūtānām - of all living entities; śrutau - have been heard; vistaraśaḥ - in detail; mayā - by me; tvattaḥ - from You; kamala-patra-akṣa - O lotus-eyed one; māhātmyam - glories; api - also; ca - and; avyayam - inexhaustible.</div>
<div class="word-by-word">бхава - появление; апйайау - исчезновение; хи - безусловно; бхӯта̄на̄м - живых существ; ш́рутау - услышанные; вистараш́ах̣ - подробно; майа̄ - мной; тваттах̣ - от Тебя; камала-патра-акша - о лотосоокий; ма̄ха̄тмйам - величие; апи - конечно; ча - и; авйайам - неисчерпаемое.</div>
<div class="translation"><b>О лотосоокий, услышав Твой обстоятельный рассказ о появлении и исчезновении всех живых существ, я осознал Твое непреходящее величие.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна называет Господа (Кришну) «лотосооким» (глаза Кришны похожи на лепестки лотоса), охваченный радостью, ибо в предыдущей главе Кришна заверил его: <i>ахам&#775; кр&#803;тснасйа джагатах&#803; прабхавах&#803; пралайас татха&#772;</i>
&thinsp;—&thinsp;«Я причина возникновения и исчезновения всего материального мира». Арджуна услышал об этом от Господа со всеми подробностями. Арджуна также знает, что, будучи причиной возникновения и разрушения мироздания, Кришна тем не менее стоит в стороне от него. При этом Он никогда не утрачивает Своей индивидуальности. Так, в девятой главе Господь говорит, что, оставаясь вездесущим, Он нигде не находится лично. В этом непостижимое могущество Кришны, которое с удивительной ясностью открылось Арджуне, как он сам утверждает в этом стихе.</div>
 <div id="text3"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.3</b>
</div>
 <div class="textno">3</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">WvamaetaâTaAtTa tvamaAtmaAnaM par"maeìr" /<br/>
‰"í]"imacC$Aima tae è&pamaEìrM" pauç&SaAeÔama // 3 //</div>
<div class="sanskrit">evam etad yathāttha tvam<br/>
ātmānaṁ parameśvara<br/>
draṣṭum icchāmi te rūpam<br/>
aiśvaraṁ puruṣottama</div>
<div class="word-by-word">evam - thus; etat - this; yathā - as it is; āttha - have spoken; tvam - You; ātmānam - Yourself; parama-īśvara - O Supreme Lord; draṣṭum - to see; icchāmi - I wish; te - Your; rūpam - form; aiśvaram - divine; puruṣa-uttama - O best of personalities.</div>
<div class="word-by-word">эвам - итак; этат - эту; йатха̄ - как; а̄ттха - рассказал; твам - Ты; а̄тма̄нам - Сам; парама-ӣш́вара - о Верховный Господь; драшт̣ум - видеть; иччха̄ми - желаю; те - Твою; рӯпам - форму; аиш́варам - божественную; пуруша-уттама - о величайшая личность.</div>
<div class="translation"><b>О величайшая личность, о Всевышний, хотя сейчас я вижу Тебя в Твоем изначальном облике, я хочу посмотреть, каким Ты вошел в космическое мироздание. Я хочу увидеть тот образ, о котором Ты поведал мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Господь сказал Арджуне, что материальная вселенная возникла и существует благодаря тому, что Он вошел в нее в одном из Своих личностных проявлений. Арджуну воодушевлял изначальный, человекоподобный образ Кришны, но, чтобы убедить тех, кто в будущем может счесть Кришну обыкновенным человеком, Арджуна хотел увидеть Его вселенскую форму и понять, как Он действует во вселенной, оставаясь непричастным к этому. То, что Арджуна называет Кришну Пурушоттамой, исполнено глубокого смысла. Будучи Верховной Личностью Бога, Господь находится в сердце самого Арджуны, поэтому Он знает о желании Арджуны. Он понимает, что желание Арджуны увидеть Его вселенскую форму вызвано не простым любопытством, ибо Арджуна был полностью доволен созерцанием Кришны в том облике, который он видел перед собой. Господь понимает, что просьба Арджуны показать ему вселенскую форму продиктована желанием убедить других. Сам Арджуна не нуждается ни в каких подтверждениях. Кришна также понимает, что Арджуна хочет увидеть вселенскую форму, чтобы установить критерий истины, ибо в будущем наверняка появится немало самозванцев, которые станут выдавать себя за воплощения Бога. Однако люди не должны принимать их слова на веру: каждый, кто называет себя Кришной, должен быть готов явить свою вселенскую форму, чтобы доказать обоснованность своих заявлений.</div>
 <div id="text4"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.4</b>
</div>
 <div class="textno">4</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">manyas$ae yaid" tacC$fyaM mayaA ‰"í]"imaita ‘aBaAe /<br/>
yaAegAeìr" tataAe mae tvaM d"zARyaAtmaAnamavyayama, // 4 //</div>
<div class="sanskrit">manyase yadi tac chakyaṁ<br/>
mayā draṣṭum iti prabho<br/>
yogeśvara tato me tvaṁ<br/>
darśayātmānam avyayam</div>
<div class="word-by-word">manyase - You think; yadi - if; tat - that; śakyam - is able; mayā - by me; draṣṭum - to be seen; iti - thus; prabho - O Lord; yoga-īśvara - O Lord of all mystic power; tataḥ - then; me - unto me; tvam - You; darśaya - show; ātmānam - Your Self; avyayam - eternal.</div>
<div class="word-by-word">манйасе - Ты думаешь; йади - если; тат - что; ш́акйам - способен; майа̄ - я; драшт̣ум - увиденный; ити - таким образом; прабхо - о Господь; йога-ӣш́вара - о владыка мистических сил; татах̣ - тогда; ме - мне; твам - Ты; дарш́айа - яви; а̄тма̄нам - Себя; авйайам - вечного.</div>
<div class="translation"><b>Если Ты думаешь, что я способен созерцать Твою вселенскую форму, о Господь, владыка мистических сил, то, прошу, яви мне Свой образ безграничной вселенской души.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Говорится, что Верховного Господа, Кришну, нельзя увидеть, услышать, постичь или воспринять с помощью материальных органов чувств. Но тот, кто с любовью трансцендентно служит Господу и занимает в этом служении все чувства, начиная с языка, обретает способность увидеть Господа, который Сам открывает Себя такому человеку. Каждое живое существо&thinsp;—&thinsp;это лишь крошечная духовная искра, поэтому оно не в силах увидеть или постичь Верховного Господа. Будучи преданным, Арджуна не рассчитывает на силу своего ума. Напротив, он признает ограниченность живого существа, с одной стороны, и непостижимое могущество Кришны&thinsp;—&thinsp;с другой. Арджуна понял, что живое существо не способно объять необъятное. Постичь природу беспредельного можно только по милости беспредельного, когда беспредельное само открывает себя. Очень важную роль в данном стихе играет слово <i>йогеш&#769;вара.</i>
 Оно указывает на то, что Господь обладает непостижимым могуществом. Если Он пожелает, то по Своей милости может явить Себя любому, даже будучи беспредельным. Поэтому Арджуна молит Кришну явить ему Свою непостижимую милость. Он не приказывает Кришне. Кришна не обязан открывать Себя человеку, пока тот полностью не предастся Ему и не станет служить Ему в сознании Кришны. Поэтому люди, рассчитывающие только на силу собственного ума, никогда не смогут увидеть Кришну.</div>
 <div id="text5"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.5</b>
</div>
 <div class="textno">5</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
pazya mae paATaR è&paAiNA zAtazAAe'Ta s$ah"›azA: /<br/>
naAnaAivaDaAina id"vyaAina naAnaAvaNAARk{(taIina ca // 5 //</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
paśya me pārtha rūpāṇi<br/>
śataśo ’tha sahasraśaḥ<br/>
nānā-vidhāni divyāni<br/>
nānā-varṇākṛtīni ca</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; paśya - just see; me - My; pārtha - O son of Pṛthā; rūpāṇi - forms; śataśaḥ - hundreds; atha - also; sahasraśaḥ - thousands; nānā-vidhāni - variegated; divyāni - divine; nānā - variegated; varṇa - colors; ākṛtīni - forms; ca - also.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; паш́йа - взгляни; ме - на Мои; па̄ртха - о сын Притхи; рӯпа̄н̣и - формы; ш́аташ́ах̣ - сотнями; атха - и; сахасраш́ах̣ - тысячами; на̄на̄-видха̄ни - разнообразные; дивйа̄ни - божественные; на̄на̄ - разнообразных; варн̣а - цветов; а̄кр̣тӣни - формы; ча - также.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Дорогой Арджуна, о сын Притхи, узри же Мое великолепие в сотнях тысяч божественных и многоцветных форм.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна хотел увидеть Кришну в Его вселенской форме. Эта форма, хотя и трансцендентная, проявляется только в космическом мироздании и потому находится во власти преходящего времени материального мира. Подобно материальной природе, вселенская форма Кришны бывает и проявлена, и непроявлена. В отличие от других форм Кришны, она преходяща и не имеет вечного места в духовном мире. Преданные Господа не испытывают желания увидеть Его вселенскую форму, но, поскольку Арджуна пожелал увидеть Кришну в этом образе, Кришна явил ему эту форму. Вселенская форма Кришны скрыта от глаз обыкновенных людей. Чтобы увидеть ее, нужно получить от Кришны особое зрение.</div>
 <div id="text6"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.6</b>
</div>
 <div class="textno">6</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">pazyaAid"tyaAna, vas$aUna, ç&‰"AnaiìnaAE maç&tastaTaA /<br/>
baó"nyaä{"í"paUvaARiNA pazyaAêyaARiNA BaAr"ta // 6 //</div>
<div class="sanskrit">paśyādityān vasūn rudrān<br/>
aśvinau marutas tathā<br/>
bahūny adṛṣṭa-pūrvāṇi<br/>
paśyāścaryāṇi bhārata</div>
<div class="word-by-word">paśya - see; ādityān - the twelve sons of Aditi; vasūn - the eight Vasus; rudrān - the eleven forms of Rudra; aśvinau - the two Aśvinīs; marutaḥ - the forty-nine Maruts (demigods of the wind); tathā - also; bahūni - many; adṛṣṭa - that you have not seen; pūrvāṇi - before; paśya - see; āścaryāṇi - all the wonders; bhārata - O best of the Bhāratas.</div>
<div class="word-by-word">паш́йа - взгляни; а̄дитйа̄н - на двенадцать сыновей Адити; васӯн - на восемь Васу; рудра̄н - на одиннадцать Рудр; аш́винау - на двоих Ашвинов; марутах̣ - на сорок девять Марутов (полубогов ветра); татха̄ - также; бахӯни - на множество; адр̣шт̣а - не виданных (тобой); пӯрва̄н̣и - тех, кто прежде; паш́йа - узри; а̄ш́чарйа̄н̣и - чудеса; бха̄рата - о лучший из Бхарат.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из Бхарат, увидь Адитьев, Васу, Рудр, Ашвини-Кумаров и остальных полубогов. Множество неслыханных чудес, которых не видел никто до тебя, откроются твоему взору.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя Арджуна был личным другом Кришны и превосходил всех своими познаниями, даже он не мог до конца постичь Кришну. Здесь сказано, что люди никогда прежде не слышали и ничего не знали о тех проявлениях Кришны, которые Он сейчас показывает Арджуне.</div>
 <div id="text7"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.7</b>
</div>
 <div class="textno">7</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">whE"k(sTaM jagAtk{(tµaM pazyaAâ s$acar"Acar"ma, /<br/>
mama de"he" gAux"Ake(zA ya»aAnyaÛ"í]"imacC$is$a // 7 //</div>
<div class="sanskrit">ihaika-sthaṁ jagat kṛtsnaṁ<br/>
paśyādya sa-carācaram<br/>
mama dehe guḍākeśa<br/>
yac cānyad draṣṭum icchasi</div>
<div class="word-by-word">iha - in this; eka-stham - in one place; jagat - the universe; kṛtsnam - completely; paśya - see; adya - immediately; sa - with; cara - the moving; acaram - and not moving; mama - My; dehe - in this body; guḍākeśa - O Arjuna; yat - that which; ca - also; anyat - other; draṣṭum - to see; icchasi - you wish.</div>
<div class="word-by-word">иха - здесь; эка-стхам - находящиеся в одном месте; джагат - вселенную; кр̣тснам - полностью; паш́йа - узри; адйа - сейчас; са - с; чара - движущееся; ачарам - и неподвижное; мама - в Моем; дехе - в теле; гуд̣а̄кеш́а - о Арджуна; йат - что; ча - также; анйат - другое; драшт̣ум - видеть; иччхаси - желаешь.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, в этом Моем теле ты можешь увидеть все, что пожелаешь! Вселенская форма откроет твоему взору все, что ты хочешь видеть сейчас или захочешь увидеть в будущем. Все&thinsp;—&thinsp;движущееся и неподвижное&thinsp;—&thinsp;собрано здесь.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Находясь в одном месте, невозможно увидеть всю вселенную. Даже самый великий ученый не способен увидеть то, что происходит на других планетах. Однако преданный Господа, подобный Арджуне, может увидеть все, что есть в любом уголке вселенной. Кришна наделяет его способностью видеть все, что он пожелает, в прошлом, настоящем и будущем. Так, по милости Кришны, взору Арджуны открылось все сущее.</div>
 <div id="text8"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.8</b>
</div>
 <div class="textno">8</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na tau maAM zAfyas$ae ‰"í]"manaenaEva svacaºauSaA /<br/>
id"vyaM d"d"Aima tae caºau: pazya mae yaAegAmaEìr"ma, // 8 //</div>
<div class="sanskrit">na tu māṁ śakyase draṣṭum<br/>
anenaiva sva-cakṣuṣā<br/>
divyaṁ dadāmi te cakṣuḥ<br/>
paśya me yogam aiśvaram</div>
<div class="word-by-word">na - never; tu - but; mām - Me; śakyase - are able; draṣṭum - to see; anena - with these; eva - certainly; sva-cakṣuṣā - your own eyes; divyam - divine; dadāmi - I give; te - to you; cakṣuḥ - eyes; paśya - see; me - My; yogam aiśvaram - inconceivable mystic power.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ту - но; ма̄м - Меня; ш́акйасе - можешь; драшт̣ум - увидеть; анена - этим; эва - безусловно; сва-чакшуша̄ - своим зрением; дивйам - божественное; дада̄ми - даю; те - тебе; чакшух̣ - зрение; паш́йа - узри; ме - Мое; йогам аиш́варам - непостижимое мистическое могущество.</div>
<div class="translation"><b>Но поскольку ты не сможешь увидеть Меня своими нынешними глазами, Я наделю тебя божественным зрением. Узри же Мое мистическое могущество!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Чистый преданный не стремится увидеть Кришну ни в какой из Его форм, кроме двурукой. Вселенскую форму преданный может увидеть по милости Господа, но созерцает он ее не умом, а духовными глазами. Как говорит Кришна, чтобы увидеть вселенскую форму, Арджуне нужно изменить не сознание, а всего лишь глаза. Из последующих стихов станет ясно, что вселенская форма Кришны не очень важна. И все же, поскольку Арджуна хотел увидеть ее, Господь наделил его зрением, позволившим ему сделать это.</div>
 <div class="purp-para">Преданных, верно понимающих суть духовных взаимоотношений с Кришной, привлекают Его пленительные личностные качества, а не блеск материального великолепия Кришны. Друзья Кришны, Его товарищи по играм и родители никогда не просят, чтобы Кришна продемонстрировал Свое великолепие и богатство. Поглощенные чистой любовью к Кришне, они даже не знают о том, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Даря Кришне свою любовь в ответ на Его любовь, они забывают, что перед ними Всевышний. В «Шримад-Бхагаватам» говорится, что мальчики-пастушки, друзья Кришны,&thinsp;—&thinsp;в высшей степени благочестивые души, которые получили возможность играть с Ним после великого множества прожитых жизней. Они не знают, что Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога. Для них Он просто друг. Поэтому Шукадева Госвами говорит:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>иттхам&#775; сата&#772;м&#775; брахма-сукха&#772;нубху&#772;тйа&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>да&#772;сйам&#775; гата&#772;на&#772;м&#775; пара-даиватена<br/>
 ма&#772;йа&#772;ш&#769;рита&#772;на&#772;м&#775; нара-да&#772;ракен&#803;а<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>са&#772;кам&#775; виджахрух&#803; кр&#803;та-пун&#803;йа-пун&#771;джа&#772;х&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">«Перед нами Верховный Господь, которого великие мудрецы считают безличным Брахманом, преданные&thinsp;—&thinsp;Верховной Личностью Бога, а обыкновенные люди&thinsp;—&thinsp;порождением материальной природы. И эти мальчики, совершившие в прошлых жизнях великое множество благочестивых деяний, сейчас играют с Ним&thinsp;—&thinsp;Верховной Личностью Бога» (Бхаг., 10.12.11).</div>
 <div class="purp-para">Преданные, как правило, не стремятся увидеть <i>вишва-рупу,</i>
 вселенскую форму Господа, однако Арджуна хотел увидеть ее, чтобы получить подтверждение словам Кришны и показать будущим поколениям, что Кришна не только теоретически и философски доказал, что Он Всевышний, но и предстал таковым перед Арджуной. Арджуна должен был получить это подтверждение, ибо являлся первым звеном в цепи <i>парампары</i>
. Те, кто действительно хочет постичь Верховную Личность Бога, Кришну, и все, кто идет по стопам Арджуны, должны понять, что Кришна не ограничился теоретическим доказательством того, что Он Всевышний, Он действительно явил Себя таковым.</div>
 <div class="purp-para">Господь наделил Арджуну особым зрением, которое позволило ему увидеть вселенскую форму Кришны, хотя Он знал, что сам Арджуна, как уже было сказано, вовсе не стремился к этому.</div>
 <div id="text9"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.9</b>
</div>
 <div class="textno">9</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
WvamauftvaA tataAe r"Ajanmah"AyaAegAeìr"Ae h"ir": /<br/>
d"zARyaAmaAs$a paATaARya par"maM è&pamaEìr"ma, // 9 //</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
evam uktvā tato rājan<br/>
mahā-yogeśvaro hariḥ<br/>
darśayām āsa pārthāya<br/>
paramaṁ rūpam aiśvaram</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; evam - thus; uktvā - saying; tataḥ - thereafter; rājan - O King; mahā-yoga-īśvaraḥ - the most powerful mystic; hariḥ - the Supreme Personality of Godhead, Kṛṣṇa; darśayām āsa - showed; pārthāya - unto Arjuna; paramam - the divine; rūpam aiśvaram - universal form.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; эвам - так; уктва̄ - произнеся; татах̣ - затем; ра̄джан - о царь; маха̄-йога-ӣш́варах̣ - самый могущественный мистик; харих̣ - Верховная Личность Бога, Кришна; дарш́айа̄м а̄са - показал; па̄ртха̄йа - Арджуне; парамам - божественную; рӯпам аиш́варам - вселенскую форму.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал: О царь, произнеся эти слова, Верховный Господь, повелитель мистических сил, Верховная Личность Бога, явил Арджуне Свою вселенскую форму.</b>
</div>
 <div id="text10"></div>
 <div id="text11"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 11.10–11</b>
</div>
 <div class="textno">11</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">@naek(vaf‡anayanamanaek(Aàu"tad"zARnama, /<br/>
@naek(id"vyaABar"NAM id"vyaAnaek(AeâtaAyauDama, //10//<br/>
id"vyamaAlyaAmbar"DarM" id"vyagAnDaAnaulaepanama, /<br/>
s$avaARêyaRmayaM de"vamanantaM ivaìtaAemauKama, //11//</div>
<div class="sanskrit">aneka-vaktra-nayanam<br/>
anekādbhuta-darśanam<br/>
aneka-divyābharaṇaṁ<br/>
divyānekodyatāyudham<br/>
divya-mālyāmbara-dharaṁ<br/>
divya-gandhānulepanam<br/>
sarvāścarya-mayaṁ devam<br/>
anantaṁ viśvato-mukham</div>
<div class="word-by-word">aneka - various; vaktra - mouths; nayanam - eyes; aneka - various; adbhuta - wonderful; darśanam - sights; aneka - many; divya - divine; ābharaṇam - ornaments; divya - divine; aneka - various; udyata - uplifted; āyudham - weapons; divya - divine; mālya - garlands; ambara - dresses; dharam - wearing; divya - divine; gandha - fragrances; anulepanam - smeared with; sarva - all; āścarya-mayam - wonderful; devam - shining; anantam - unlimited; viśvataḥ-mukham - all-pervading.</div>
<div class="word-by-word">анека - разнообразные; вактра - рты; найанам - ту, у которой глаза; анека - разнообразные; адбхута - удивительные; дарш́анам - черты; анека - многие; дивйа - божественные; а̄бхаран̣ам - ту, на которой украшения; дивйа - божественное; анека - разнообразное; удйата - занесенное; а̄йудхам - (держащую) оружие; дивйа - божественные; ма̄лйа - гирлянды; амбара - одежды; дхарам - носящую; дивйа - божественными; гандха - благовониями; анулепанам - умащенную; сарва - всего; а̄ш́чарйа-майам - (исполненную) чудесного; девам - ослепительную; анантам - безграничную; виш́ватах̣-мукхам - всеохватывающую.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна увидел во вселенской форме бесчисленное множество зевов, бесчисленное множество глаз и удивительных видений. Господь, облаченный в небесные одежды и украшения, вздымал над Собой разнообразное божественное оружие. Тело Его было украшено небесными гирляндами и умащено божественными благовонными маслами. Все, что предстало перед Арджуной, было дивным, ослепительным, безграничным и всеохватывающим.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Неоднократно употребленное в этих двух стихах слово «множество» указывает на то, что Арджуна увидел несметное число рук, ртов, ног и прочего. Видение, представшее его взору, охватывало всю вселенную, но милостью Господа Арджуна увидел все это, не сходя с места. Это стало возможным только благодаря непостижимому могуществу Кришны.</div>
 <div id="text12"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.12</b>
</div>
 <div class="textno">12</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">id"iva s$aUyaRs$ah"›asya BavaeâugApaäu"itTataA /<br/>
yaid" BaA: s$aä{"zAI s$aA syaAà"As$astasya mah"Atmana: //12//</div>
<div class="sanskrit">divi sūrya-sahasrasya<br/>
bhaved yugapad utthitā<br/>
yadi bhāḥ sadṛśī sā syād<br/>
bhāsas tasya mahātmanaḥ</div>
<div class="word-by-word">divi - in the sky; sūrya - of suns; sahasrasya - of many thousands; bhavet - there were; yugapat - simultaneously; utthitā - present; yadi - if; bhāḥ - light; sadṛśī - like that; sā - that; syāt - might be; bhāsaḥ - effulgence; tasya - of Him; mahā-ātmanaḥ - the great Lord.</div>
<div class="word-by-word">диви - на небе; сӯрйа - солнц; сахасрасйа - многих тысяч; бхавет - был бы; йугапат - одновременно; уттхита̄ - возникший; йади - если; бха̄х̣ - свет; садр̣ш́ӣ - подобный; са̄ - этот; сйа̄т - было бы; бха̄сах̣ - сияния; тасйа - Его; маха̄-а̄тманах̣ - великого Господа.</div>
<div class="translation"><b>Если бы на небе разом взошли сотни тысяч солнц, их свет мог бы сравниться с сиянием Верховного Господа в Его вселенской форме.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;То, что открылось взору Арджуны, было поистине неописуемо, и все же Санджая пытается описать Дхритараштре это дивное видение. Ни Санджая, ни Дхритараштра не присутствовали на месте событий, но Санджая милостью Вьясы мог видеть все происходящее. Поэтому, чтобы в доступной форме передать то, что увидел Арджуна, он сравнивает это с картиной, которую можно нарисовать в воображении (то есть с сиянием тысяч солнц).</div>
 <div id="text13"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.13</b>
</div>
 <div class="textno">13</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ta‡aEk(sTaM jagAtk{(tµaM ‘aivaBa·(manaek(DaA /<br/>
@pazyaÚe"vade"vasya zAr"Ire" paANx"vastad"A //13//</div>
<div class="sanskrit">tatraika-sthaṁ jagat kṛtsnaṁ<br/>
pravibhaktam anekadhā<br/>
apaśyad deva-devasya<br/>
śarīre pāṇḍavas tadā</div>
<div class="word-by-word">tatra - there; eka-stham - in one place; jagat - the universe; kṛtsnam - complete; pravibhaktam - divided; anekadhā - into many; apaśyat - could see; deva-devasya - of the Supreme Personality of Godhead; śarīre - in the universal form; pāṇḍavaḥ - Arjuna; tadā - at that time.</div>
<div class="word-by-word">татра - там; эка-стхам - находящуюся в одном месте; джагат - вселенную; кр̣тснам - полностью; правибхактам - разделенную; анекадха̄ - на множество частей; апаш́йат - увидел; дева-девасйа - Верховной Личности Бога; ш́арӣре - во вселенской форме; па̄н̣д̣авах̣ - Арджуна; тада̄ - тогда.</div>
<div class="translation"><b>В это время Арджуна увидел в гигантской форме Господа всю необъятную вселенную, сосредоточенную в одной точке пространства и вместе с тем разделенную на многочисленные части.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Особого внимания заслуживает употребленное в этом стихе слово <i>татра</i>
 («там»). Когда Арджуна увидел вселенскую форму, он и Кришна сидели на колеснице. Другие воины, находившиеся на поле битвы, не могли видеть вселенскую форму, поскольку Кришна наделил необходимым для этого зрением только Арджуну. В гигантском теле Кришны Арджуна увидел тысячи и тысячи планет. Из ведических писаний известно, что существует великое множество вселенных и великое множество планет. Одни созданы из земли, другие&thinsp;—&thinsp;из золота, а третьи&thinsp;—&thinsp;из драгоценных камней; одни планеты огромны, другие уступают им по размерам и т.&thinsp;д. Арджуна увидел все это, не сходя с колесницы. Но никто другой не понимал того, что происходило между Арджуной и Кришной.</div>
 <div id="text14"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.14</b>
</div>
 <div class="textno">14</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tata: s$a ivasmayaAivaí"Ae ô$í"r"AemaA DanaÃaya: /<br/>
‘aNAmya izAr"s$aA de"vaM k{(taAÃailar"BaASata //14//</div>
<div class="sanskrit">tataḥ sa vismayāviṣṭo<br/>
hṛṣṭa-romā dhanañ-jayaḥ<br/>
praṇamya śirasā devaṁ<br/>
kṛtāñjalir abhāṣata</div>
<div class="word-by-word">tataḥ - thereafter; saḥ - he; vismaya-āviṣṭaḥ - being overwhelmed with wonder; hṛṣṭa-romā - with his bodily hairs standing on end due to his great ecstasy; dhanam-jayaḥ - Arjuna; praṇamya - offering obeisances; śirasā - with the head; devam - to the Supreme Personality of Godhead; kṛta-añjaliḥ - with folded hands; abhāṣata - began to speak.</div>
<div class="word-by-word">татах̣ - затем; сах̣ - он; висмайа-а̄вишт̣ах̣ - охваченный изумлением; хр̣шт̣а-рома̄ - тот, у которого от великого экстаза волосы на теле поднялись; дханан̃джайах̣ - Арджуна; пран̣амйа - склонившись; ш́ираса̄ - головой; девам - Верховной Личности Бога; кр̣та-ан̃джалих̣ - сложивший ладони; абха̄шата - заговорил.</div>
<div class="translation"><b>Изумленный и потрясенный, с волосами, стоящими дыбом, Арджуна благоговейно склонил голову и, сложив ладони, стал возносить Верховному Господу молитвы.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как только глазам Арджуны предстало дивное видение, отношения между ним и Кришной сразу же изменились. Прежде он считал Кришну своим другом, теперь же, увидев вселенскую форму, Арджуна благоговейно склонился перед Ним и, сложив ладони, стал возносить молитвы. В этих молитвах он прославляет вселенскую форму. Таким образом, в отношениях Арджуны с Кришной на смену дружбе пришло изумление. Великие преданные видят в Кришне вместилище всех взаимоотношений <i>(рас). </i>
В священных писаниях перечислено двенадцать основных видов взаимоотношений, и все они присутствуют в Кришне. Его называют океаном взаимоотношений, которые могут связывать между собой живых существ, полубогов или же Верховного Господа и Его преданных.</div>
 <div class="purp-para">В данном случае Арджуной двигало изумление, и, поглощенный этим чувством, Арджуна, который от природы был рассудительным, спокойным и трезвым, пришел в состояние экстаза; волосы на его теле поднялись, и, сложив ладони, он почтительно склонился перед Господом. Он, разумеется, не испытывал никакого страха, но был поражен чудом, которое сотворил Господь. В данный момент Арджуна охвачен изумлением, которое на время заслонило теплые дружеские чувства, вечно связывающие его с Кришной, и заставило его вести себя таким образом.</div>
 <div id="text15"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.15</b>
</div>
 <div class="textno">15</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
pazyaAima de"vaAMstava de"va de"he"<br/>
s$avaA>staTaA BaUtaivazAeSas$aÎÿAna, /<br/>
“aöANAmaIzAM k(malaAs$anasTa-<br/>
ma{SaI%Mê s$avaARnaur"gAAMê id"vyaAna, //15//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
paśyāmi devāṁs tava deva dehe<br/>
sarvāṁs tathā bhūta-viśeṣa-saṅghān<br/>
brahmāṇam īśaṁ kamalāsana-stham<br/>
ṛṣīṁś ca sarvān uragāṁś ca divyān</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; paśyāmi - I see; devān - all the demigods; tava - Your; deva - O Lord; dehe - in the body; sarvān - all; tathā - also; bhūta - living entities; viśeṣa-saṅghān - speciﬁcally assembled; brahmāṇam - Lord Brahmā; īśam - Lord Śiva; kamala-āsana-stham - sitting on the lotus ﬂower; ṛṣīn - great sages; ca - also; sarvān - all; uragān - serpents; ca - also; divyān - divine.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; паш́йа̄ми - вижу; дева̄н - (всех) полубогов; тава - в Твоем; дева - о Господь; дехе - теле; сарва̄н - всех; татха̄ - затем; бхӯта - живых существ; виш́еша-сан̇гха̄н - собравшихся видов; брахма̄н̣ам - Господа Брахму; ӣш́ам - Господа Шиву; камала-а̄сана-стхам - восседающего на цветке лотоса; р̣шӣн - великих мудрецов; ча - также; сарва̄н - всех; урага̄н - змеев; ча - также; дивйа̄н - божественных.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О мой Господь, я вижу в Твоем теле всех полубогов и разных других живых существ. Я вижу Брахму, восседающего на лотосе, Господа Шиву, всех великих мудрецов и божественных змеев.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Взору Арджуны открылось все, что существует во вселенной, поэтому он увидел Брахму, первое живое существо этой вселенной, и божественного змея, на котором в низших сферах вселенной возлежит Гарбходакашайи Вишну. Змея этого зовут Васуки. Есть и другие змеи, носящие то же имя. Арджуна видит всю вселенную, от Гарбходакашайи Вишну до высшей планеты вселенной в форме лотоса, на которой живет Брахма, первое из сотворенных живых существ. Это значит, что, не сходя со своей колесницы, Арджуна увидел всю вселенную. Такое возможно только по милости Верховного Господа, Кришны.</div>
 <div id="text16"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.16</b>
</div>
 <div class="textno">16</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@naek(baAó"d"r"vaf‡anae‡aM<br/>
pazyaAima tvaAM s$avaRtaAe'nantaè&pama, /<br/>
naAntaM na maDyaM na paunastavaAidM"<br/>
pazyaAima ivaìeìr" ivaìè&pa //16//</div>
<div class="sanskrit">aneka-bāhūdara-vaktra-netraṁ<br/>
paśyāmi tvāṁ sarvato ’nanta-rūpam<br/>
nāntaṁ na madhyaṁ na punas tavādiṁ<br/>
paśyāmi viśveśvara viśva-rūpa</div>
<div class="word-by-word">aneka - many; bāhu - arms; udara - bellies; vaktra - mouths; netram - eyes; paśyāmi - I see; tvām - You; sarvataḥ - on all sides; ananta-rūpam - unlimited form; na antam - no end; na madhyam - no middle; na punaḥ - nor again; tava - Your; ādim - beginning; paśyāmi - I see; viśva-īśvara - O Lord of the universe; viśva-rūpa - in the form of the universe.</div>
<div class="word-by-word">анека - (обладающую) множеством; ба̄ху - рук; удара - животов; вактра - ртов; нетрам - глаз; паш́йа̄ми - я вижу; тва̄м - Тебя; сарватах̣ - со всех сторон; ананта-рӯпам - обладающую беспредельной формой; на антам - нет конца; на мадхйам - нет середины; на пунах̣ - нет и; тава - у Твоего; а̄дим - начала; паш́йа̄ми - вижу; виш́ва-ӣш́вара - о Господь вселенной; виш́ва-рӯпа - о вселенская форма.</div>
<div class="translation"><b>О Господь вселенной, я вижу в Твоем теле несметное множество рук, животов, ртов и глаз. Они находятся всюду, и им нет конца. О вселенская форма, поистине, у Тебя нет ни начала, ни конца, ни середины.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога, и Он безграничен, поэтому в Нем можно увидеть все сущее.</div>
 <div id="text17"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.17</b>
</div>
 <div class="textno">17</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ik(r"Iiq%naM gAid"naM cai‚(NAM ca<br/>
taejaAer"AizAM s$avaRtaAe d"Iiæamantama, /<br/>
pazyaAima tvaAM äu"inaRr"IºyaM s$amantaAä,"<br/>
d"IæaAnalaAkR(âuitama‘amaeyama, //17//</div>
<div class="sanskrit">kirīṭinaṁ gadinaṁ cakriṇaṁ ca<br/>
tejo-rāśiṁ sarvato dīptimantam<br/>
paśyāmi tvāṁ durnirīkṣyaṁ samantād<br/>
dīptānalārka-dyutim aprameyam</div>
<div class="word-by-word">kirīṭinam - with helmets; gadinam - with maces; cakriṇam - with discs; ca - and; tejaḥ-rāśim - effulgence; sarvataḥ - on all sides; dīpti-mantam - glowing; paśyāmi - I see; tvām - You; durnirīkṣyam - difﬁcult to see; samantāt - everywhere; dīpta-anala - blazing ﬁre; arka - of the sun; dyutim - the sunshine; aprameyam - immeasurable.</div>
<div class="word-by-word">кирӣт̣инам - с коронами; гадинам - (несущего) палицы; чакрин̣ам - вооруженного дисками; ча - и; теджах̣-ра̄ш́им - сияющего; сарватах̣ - во все стороны; дӣпти-мантам - сияющего; паш́йа̄ми - вижу; тва̄м - Тебя; дурнирӣкшйам - того, на кого трудно смотреть; саманта̄т - повсюду; дӣпта-анала - (подобный) бушующему пожару; арка - солнца; дйутим - излучающего свет; апрамейам - неизмеримого.</div>
<div class="translation"><b>Твое ослепительное сияние подобно бушующему огню или нестерпимо яркому солнечному свету; заливая собой все, оно мешает мне видеть Тебя. И все же, куда я ни брошу взгляд, везде я вижу Твой сверкающий образ, увенчанный коронами, с палицами и дисками в руках.</b>
</div>
 <div id="text18"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.18</b>
</div>
 <div class="textno">18</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tvamaºarM" par"maM vaeid"tavyaM<br/>
tvamasya ivaìsya parM" inaDaAnama, /<br/>
tvamavyaya: zAAìtaDamaRgAAeæaA<br/>
s$anaAtanastvaM pauç&SaAe mataAe mae //18//</div>
<div class="sanskrit">tvam akṣaraṁ paramaṁ veditavyaṁ<br/>
tvam asya viśvasya paraṁ nidhānam<br/>
tvam avyayaḥ śāśvata-dharma-goptā<br/>
sanātanas tvaṁ puruṣo mato me</div>
<div class="word-by-word">tvam - You; akṣaram - the infallible; paramam - supreme; veditavyam - to be understood; tvam - You; asya - of this; viśvasya - universe; param - supreme; nidhānam - basis; tvam - You; avyayaḥ - inexhaustible; śāśvata-dharma-goptā - maintainer of the eternal religion; sanātanaḥ - eternal; tvam - You; puruṣaḥ - the Supreme Personality; mataḥ me - this is my opinion.</div>
<div class="word-by-word">твам - Ты; акшарам - непогрешимое; парамам - высшее; ведитавйам - цель познания; твам - Ты; асйа - этой; виш́васйа - вселенной; парам - высшая; нидха̄нам - основа; твам - Ты; авйайах̣ - неисчерпаемый; ш́а̄ш́вата-дхарма-гопта̄ - хранитель вечной религии; сана̄танах̣ - вечный; твам - Ты; пурушах̣ - Верховная Личность; матах̣ ме - мое мнение.</div>
<div class="translation"><b>Ты высшая цель познания. На Тебе покоится вся вселенная. Ты неисчерпаемый и старейший. Ты хранитель вечной религии, Личность Бога. Таково мое мнение.</b>
</div>
 <div id="text19"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.19</b>
</div>
 <div class="textno">19</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@naAid"maDyaAntamanantavaIyaR-<br/>
manantabaAòM" zAizAs$aUyaR"nae‡ama, /<br/>
pazyaAima tvaAM d"Iæaò"taAzAvaf‡aM<br/>
svataejas$aA ivaìimadM" tapantama, //19//</div>
<div class="sanskrit">anādi-madhyāntam ananta-vīryam<br/>
ananta-bāhuṁ śaśi-sūrya-netram<br/>
paśyāmi tvāṁ dīpta-hutāśa-vaktraṁ<br/>
sva-tejasā viśvam idaṁ tapantam</div>
<div class="word-by-word">anādi - without beginning; madhya - middle; antam - or end; ananta - unlimited; vīryam - glories; ananta - unlimited; bāhum - arms; śaśi - the moon; sūrya - and sun; netram - eyes; paśyāmi - I see; tvām - You; dīpta - blazing; hutāśa-vaktram - ﬁre coming out of Your mouth; sva-tejasā - by Your radiance; viśvam - universe; idam - this; tapantam - heating.</div>
<div class="word-by-word">ана̄ди - без начала; мадхйа - середины; антам - конца; ананта - безграничное; вӣрйам - того, чье великолепие; ананта - бесчисленными; ба̄хум - (обладающего) руками; ш́аш́и - луна; сӯрйа - и солнце; нетрам - того, чьи глаза; паш́йа̄ми - вижу; тва̄м - Тебя; дӣпта - пылающий; хута̄ш́а-вактрам - того, из чьих уст вырывается огонь; сва-теджаса̄ - Своим сиянием; виш́вам - вселенную; идам - эту; тапантам - сжигающего.</div>
<div class="translation"><b>У Тебя нет ни начала, ни середины, ни конца. Величие Твое беспредельно. У Тебя бесчисленное множество рук, а солнце и луна&thinsp;—&thinsp;Твои глаза. Я вижу, как из уст Твоих вырывается огонь, опаляя всю вселенную, залитую Твоим ослепительным сиянием.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Нет предела шести достояниям Верховной Личности Бога. Здесь Арджуна повторяет то, что мы уже несколько раз слышали раньше, но, согласно священным писаниям, повторы в описаниях, прославляющих Кришну, нельзя считать литературным изъяном. Говорится, что человек, озадаченный, изумленный или восхищенный чем-то, от волнения много раз повторяет одно и то же. Это нельзя назвать оплошностью.</div>
 <div id="text20"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.20</b>
</div>
 <div class="textno">20</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">âAvaApa{iTavyaAeir"d"mantarM" ih"<br/>
vyaAæaM tvayaEke(na id"zAê s$avaAR: /<br/>
ä{"î"Aàu"taM è&pamauƒaM tavaedM"<br/>
laAek(‡ayaM ‘avyaiTataM mah"Atmana, //20//</div>
<div class="sanskrit">dyāv ā-pṛthivyor idam antaraṁ hi<br/>
vyāptaṁ tvayaikena diśaś ca sarvāḥ<br/>
dṛṣṭvādbhutaṁ rūpam ugraṁ tavedaṁ<br/>
loka-trayaṁ pravyathitaṁ mahātman</div>
<div class="word-by-word">dyau - from outer space; ā-pṛthivyoḥ - to the earth; idam - this; antaram - between; hi - certainly; vyāptam - pervaded; tvayā - by You; ekena - alone; diśaḥ - directions; ca - and; sarvāḥ - all; dṛṣṭvā - by seeing; adbhutam - wonderful; rūpam - form; ugram - terrible; tava - Your; idam - this; loka - the planetary systems; trayam - three; pravyathitam - perturbed; mahā-ātman - O great one.</div>
<div class="word-by-word">дйау - от космического пространства; а̄-пр̣тхивйох̣ - до Земли; идам - это; антарам - промежуточные; хи - безусловно; вйа̄птам - заполнено; твайа̄ - Тобой; экена - одним; диш́ах̣ - стороны света; ча - и; сарва̄х̣ - все; др̣шт̣ва̄ - увидеть; адбхутам - удивительную; рӯпам - форму; уграм - ужасную; тава - Твою; идам - эту; лока - миры; трайам - три; правйатхитам - пришедшие в смятение; маха̄-а̄тман - о великий.</div>
<div class="translation"><b>Ты один, но заполняешь Собою все небо, планеты и пространство между ними. О великий, созерцая эту дивную и грозную форму, все миры приходят в смятение.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Особого внимания заслуживают употребленные в этом стихе слова <i>дйа&#772;в а&#772;-пр&#803;тхивйох&#803;,</i>
 «пространство, отделяющее райские планеты от Земли», и <i>лока-трайам,</i>
 «три мира». Они свидетельствуют о том, что вселенскую форму Господа видел не только Арджуна, но и обитатели других планет. Вселенская форма не привиделась Арджуне. Все, кого Господь наделил трансцендентным зрением, созерцали вселенскую форму, явленную Господом на поле битвы.</div>
 <div id="text21"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.21</b>
</div>
 <div class="textno">21</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@maI ih" tvaAM s$aur"s$aÎÿA ivazAinta<br/>
ke(icaà"ItaA: ‘aAÃalayaAe gA{NAinta /<br/>
svastaItyauftvaA mah"iSaRis$aÜ"s$aÎÿA:<br/>
stauvainta tvaAM stauitaiBa: pauSk(laAiBa: //21//</div>
<div class="sanskrit">amī hi tvāṁ sura-saṅghā viśanti<br/>
kecid bhītāḥ prāñjalayo gṛṇanti<br/>
svastīty uktvā maharṣi-siddha-saṅghāḥ<br/>
stuvanti tvāṁ stutibhiḥ puṣkalābhiḥ</div>
<div class="word-by-word">amī - all those; hi - certainly; tvām - You; sura-saṅghāḥ - groups of demigods; viśanti - are entering; kecit - some of them; bhītāḥ - out of fear; prāñjalayaḥ - with folded hands; gṛṇanti - are offering prayers; svasti - all peace; iti - thus; uktvā - speaking; mahā-ṛṣi - great sages; siddha-saṅghāḥ - perfect beings; stuvanti - are singing hymns; tvām - unto You; stutibhiḥ - with prayers; puṣkalābhiḥ - Vedic hymns.</div>
<div class="word-by-word">амӣ - те; хи - безусловно; тва̄м - в Тебя; сура-сан̇гха̄х̣ - сонмы полубогов; виш́анти - входят; кечит - некоторые; бхӣта̄х̣ - напуганные; пра̄н̃джалайах̣ - сложившие ладони; гр̣н̣анти - возносят молитвы; свасти - да будет мир; ити - так; уктва̄ - произнося; маха̄-р̣ши - великих мудрецов; сиддха-сан̇гха̄х̣ - сонмы существ, достигших совершенства; стуванти - исполняют гимны; тва̄м - к Тебе; стутибхих̣ - с молитвами; пушкала̄бхих̣ - с ведическими гимнами.</div>
<div class="translation"><b>Сонмы полубогов склоняются перед Тобой и входят в Тебя. Некоторые из них, напуганные происходящим, молятся Тебе, сложив ладони. Сонмы великих мудрецов и людей, достигших совершенства, с возгласами «Да будет мир!» взывают к Тебе, исполняя ведические гимны.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В страхе перед внушающим ужас видением вселенской формы и ее ослепительным сиянием полубоги со всех планет принялись молить Господа о защите.</div>
 <div id="text22"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.22</b>
</div>
 <div class="textno">22</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ç&‰"Aid"tyaA vas$avaAe yae ca s$aADyaA<br/>
ivaìe'iìnaAE maç&taêAeSmapaAê /<br/>
gAnDavaRyaºaAs$aur"is$aÜ"s$aÎÿA<br/>
vaIºantae tvaAM ivaismataAêEva s$avaeR //22//</div>
<div class="sanskrit">rudrādityā vasavo ye ca sādhyā<br/>
viśve ’śvinau marutaś coṣmapāś ca<br/>
gandharva-yakṣāsura-siddha-saṅghā<br/>
vīkṣante tvāṁ vismitāś caiva sarve</div>
<div class="word-by-word">rudra - manifestations of Lord Śiva; ādityāḥ - the Ādityas; vasavaḥ - the Vasus; ye - all those; ca - and; sādhyāḥ - the Sādhyas; viśve - the Viśvedevas; aśvinau - the Aśvinī-kumāras; marutaḥ - the Maruts; ca - and; uṣma-pāḥ - the forefathers; ca - and; gandharva - of the Gandharvas; yakṣa - the Yakṣas; asura - the demons; siddha - and the perfected demigods; saṅghāḥ - the assemblies; vīkṣante - are beholding; tvām - You; vismitāḥ - in wonder; ca - also; eva - certainly; sarve - all.</div>
<div class="word-by-word">рудра - формы Господа Шивы; а̄дитйа̄х̣ - и Адитьи; васавах̣ - Васу; йе - которые; ча - и; са̄дхйа̄х̣ - Садхьи; виш́ве - Вишвадевы; аш́винау - Ашвини-Кумары; марутах̣ - Маруты; ча - и; ушма-па̄х̣ - предки; ча - и; гандхарва - гандхарвов; йакша - якшей; асура - демонов; сиддха - и совершенных полубогов; сан̇гха̄х̣ - сонмы; вӣкшанте - взирают; тва̄м - на Тебя; висмита̄х̣ - изумленные; ча - также; эва - несомненно; сарве - все.</div>
<div class="translation"><b>Все воплощения Господа Шивы, а также Адитьи, Васу, Садхьи, Вишвадевы, оба Ашви, Маруты, питы, гандхарвы, якши, асуры и достигшие совершенства полубоги взирают на Тебя в изумлении.</b>
</div>
 <div id="text23"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.23</b>
</div>
 <div class="textno">23</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">è&paM mah"Ôae baò"vaf‡anae‡aM<br/>
mah"AbaAh"Ae baò"baAó"ç&paAd"ma, /<br/>
baó"d"rM" baò"dM"í)"Ak(r"AlaM<br/>
ä{"î"A laAek(A: ‘avyaiTataAstaTaAh"ma, //23//</div>
<div class="sanskrit">rūpaṁ mahat te bahu-vaktra-netraṁ<br/>
mahā-bāho bahu-bāhūru-pādam<br/>
bahūdaraṁ bahu-daṁṣṭrā-karālaṁ<br/>
dṛṣṭvā lokāḥ pravyathitās tathāham</div>
<div class="word-by-word">rūpam - the form; mahat - very great; te - of You; bahu - many; vaktra - faces; netram - and eyes; mahā-bāho - O mighty-armed one; bahu - many; bāhu - arms; ūru - thighs; pādam - and legs; bahu-udaram - many bellies; bahu-daṁṣṭrā - many teeth; karālam - horrible; dṛṣṭvā - seeing; lokāḥ - all the planets; pravyathitāḥ - perturbed; tathā - similarly; aham - I.</div>
<div class="word-by-word">рӯпам - форму; махат - гигантскую; те - Твою; баху - многочисленными; вактра - ликами; нетрам - обладающую глазами; маха̄-ба̄хо - о сильнорукий; баху - многочисленными; ба̄ху - руками; ӯру - чреслами; па̄дам - обладающую ногами; баху-ударам - обладающую многочисленными чревами; баху-дам̇шт̣ра̄ - множество зубов; кара̄лам - ту, у которой ужасных; др̣шт̣ва̄ - увидев; лока̄х̣ - планеты; правйатхита̄х̣ - пришедшие в смятение; татха̄ - а также; ахам - я.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий, все планеты и обитающие на них полубоги пришли в смятение, увидев Твою гигантскую форму, ее многочисленные лики, глаза, руки, ноги, бедра, чревы и устрашающие зубы. И вслед за ними смятение охватило и меня.</b>
</div>
 <div id="text24"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.24</b>
</div>
 <div class="textno">24</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naBa:s$pa{zAM d"Iæamanaek(vaNA><br/>
vyaAÔaAnanaM d"IæaivazAAlanae‡ama, /<br/>
ä{"î"A ih" tvaAM ‘avyaiTataAntar"AtmaA<br/>
Da{itaM na ivand"Aima zAmaM ca ivaSNAAe //24//</div>
<div class="sanskrit">nabhaḥ-spṛśaṁ dīptam aneka-varṇaṁ<br/>
vyāttānanaṁ dīpta-viśāla-netram<br/>
dṛṣṭvā hi tvāṁ pravyathitāntar-ātmā<br/>
dhṛtiṁ na vindāmi śamaṁ ca viṣṇo</div>
<div class="word-by-word">nabhaḥ-spṛśam - touching the sky; dīptam - glowing; aneka - many; varṇam - colors; vyātta - open; ānanam - mouths; dīpta - glowing; viśāla - very great; netram - eyes; dṛṣṭvā - seeing; hi - certainly; tvām - You; pravyathita - perturbed; antaḥ - within; ātmā - soul; dhṛtim - steadiness; na - not; vindāmi - I have; śamam - mental tranquillity; ca - also; viṣṇo - O Lord Viṣṇu.</div>
<div class="word-by-word">набхах̣-спр̣ш́ам - касающегося неба; дӣптам - сияющего; анека - обильно; варн̣ам - расцвеченного; вйа̄тта - зияющие; а̄нанам - рты; дӣпта - горящие; виш́а̄ла - огромные; нетрам - того, чьи глаза; др̣шт̣ва̄ - увидев; хи - безусловно; тва̄м - Тебя; правйатхита - приведена в смятение; антах̣ - внутри; а̄тма̄ - того, чья душа; дхр̣тим - твердость; на - не; винда̄ми - имею; ш́амам - спокойствие ума; ча - также; вишн̣о - о Господь Вишну.</div>
<div class="translation"><b>О вездесущий Вишну, глядя на Тебя, ослепляющего переливами красок и подпирающего головами небо, видя Твои зевы и огромные полыхающие глаза, я дрожу от страха, не в силах сохранять спокойствие и невозмутимость.</b>
</div>
 <div id="text25"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.25</b>
</div>
 <div class="textno">25</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">dM"í)"Ak(r"AlaAina ca tae mauKaAina<br/>
ä{"îE"va k(AlaAnalas$aiªaBaAina /<br/>
id"zAAe na jaAnae na laBae ca zAmaR<br/>
‘as$aId" de"vaezA jagAiªavaAs$a //25//</div>
<div class="sanskrit">daṁṣṭrā-karālāni ca te mukhāni<br/>
dṛṣṭvaiva kālānala-sannibhāni<br/>
diśo na jāne na labhe ca śarma<br/>
prasīda deveśa jagan-nivāsa</div>
<div class="word-by-word">daṁṣṭrā - teeth; karālāni - terrible; ca - also; te - Your; mukhāni - faces; dṛṣṭvā - seeing; eva - thus; kāla-anala - the ﬁre of death; sannibhāni - as if; diśaḥ - the directions; na - not; jāne - I know; na - not; labhe - I obtain; ca - and; śarma - grace; prasīda - be pleased; deva-īśa - O Lord of all lords; jagat-nivāsa - O refuge of the worlds.</div>
<div class="word-by-word">дам̇шт̣ра̄ - из-за зубов; кара̄ла̄ни - ужасные; ча - также; те - Твои; мукха̄ни - лики; др̣шт̣ва̄ - увидев; эва - таким образом; ка̄ла-анала - огонь смерти; саннибха̄ни - напоминающие; диш́ах̣ - стороны света; на - не; джа̄не - знаю; на - не; лабхе - обретаю; ча - и; ш́арма - милость; прасӣда - смилуйся; дева-ӣш́а - о повелитель богов; джагат-нива̄са - прибежище всех миров.</div>
<div class="translation"><b>О Бог богов, прибежище всех миров, умоляю Тебя, смилуйся надо мной. При виде Твоих ярко сияющих смертоносных ликов и страшных зубов я прихожу в смятение. Куда бы я ни взглянул, разум мой мечется, не находя покоя.</b>
</div>
 <div id="text26"></div>
 <div id="text27"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 11.26–27</b>
</div>
 <div class="textno">27</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">@maI ca tvaAM Da{tar"Aí)"sya pau‡aA:<br/>
s$avaeR s$ahE"vaAvainapaAlas$aÎEÿ: /<br/>
BaISmaAe ‰"AeNA: s$aUtapau‡astaTaAs$aAE<br/>
s$ah"Asmad"IyaEr"ipa yaAeDamauKyaE: //26//<br/>
vaf‡aAiNA tae tvar"maANAA ivazAinta<br/>
dM"í)"Ak(r"AlaAina BayaAnak(Aina /<br/>
ke(icaiã"la¢aA d"zAnaAntare"Sau<br/>
s$anä{"zyantae caUiNAR#taEç&ÔamaAËEÿ: //27//</div>
<div class="sanskrit">amī ca tvāṁ dhṛtarāṣṭrasya putrāḥ<br/>
sarve sahaivāvani-pāla-saṅghaiḥ<br/>
bhīṣmo droṇaḥ sūta-putras tathāsau<br/>
sahāsmadīyair api yodha-mukhyaiḥ<br/>
vaktrāṇi te tvaramāṇā viśanti<br/>
daṁṣṭrā-karālāni bhayānakāni<br/>
kecid vilagnā daśanāntareṣu<br/>
sandṛśyante cūrṇitair uttamāṅgaiḥ</div>
<div class="word-by-word">amī - these; ca - also; tvām - You; dhṛtarāṣṭrasya - of Dhṛtarāṣṭra; putrāḥ - the sons; sarve - all; saha - with; eva - indeed; avani-pāla - of warrior kings; saṅghaiḥ - the groups; bhīṣmaḥ - Bhīṣmadeva; droṇaḥ - Droṇācārya; sūta-putraḥ - Karṇa; tathā - also; asau - that; saha - with; asmadīyaiḥ - our; api - also; yodha-mukhyaiḥ - chiefs among the warriors; vaktrāṇi - mouths; te - Your; tvaramāṇāḥ - rushing; viśanti - are entering; daṁṣṭrā - teeth; karālāni - terrible; bhayānakāni - very fearful; kecit - some of them; vilagnāḥ - becoming attached; daśana-antareṣu - between the teeth; sandṛśyante - are seen; cūrṇitaiḥ - with smashed; uttama-aṅgaiḥ - heads.</div>
<div class="word-by-word">амӣ - эти; ча - также; тва̄м - Ты; дхр̣тара̄шт̣расйа - Дхритараштры; путра̄х̣ - сыновья; сарве - все; саха - с; эва - действительно; авани-па̄ла - царей-воинов; сан̇гхаих̣ - группами; бхӣшмах̣ - Бхишмадева; дрон̣ах̣ - Дроначарья; сӯта-путрах̣ - Карна; татха̄ - также; асау - что; саха - с; асмадӣйаих̣ - наши; апи - также; йодха-мукхйаих̣ - военачальниками; вактра̄н̣и - в зевы; те - Твои; тварама̄н̣а̄х̣ - спешащие; виш́анти - входят; дам̇шт̣ра̄ - из-за зубов; кара̄ла̄ни - ужасные; бхайа̄нака̄ни - грозные; кечит - некоторые; вилагна̄х̣ - застрявшие; даш́ана-антарешу - между зубами; сандр̣ш́йанте - виднеются; чӯрн̣итаих̣ - с раздавленными; уттама-ан̇гаих̣ - головами.</div>
<div class="translation"><b>Я вижу, как все сыновья Дхритараштры и принявшие их сторону цари, Бхишма, Дрона, Карна, а также все наши военачальники устремляются в Твои страшные разверстые зевы и как некоторые из них, с разможженными головами, застревают между Твоими зубами.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;До этого Господь обещал Арджуне, что покажет ему захватывающее зрелище. И вот теперь Арджуна стал свидетелем гибели военачальников армии врага (Бхишмы, Дроны, Карны и всех сыновей Дхритараштры), а также вражеских и своих воинов. Это предвещало гибель всех собравшихся на поле битвы Курукшетра и победу Арджуны. Здесь также сказано, что Бхишма, которого считали непобедимым, тоже падет на поле боя. Та же участь ожидает и Карну. В этой битве суждено было погибнуть не только Бхишме и другим предводителям армии Кауравов, но и некоторым великим воинам, сражающимся на стороне Арджуны.</div>
 <div id="text28"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.28</b>
</div>
 <div class="textno">28</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaTaA nad"InaAM bah"vaAe'mbauvaegAA:<br/>
s$amau"‰"maevaAiBamauKaA ‰"vainta /<br/>
taTaA tavaAmaI nar"laAek(vaIr"A<br/>
ivazAinta vaf‡aANyaiBaivajvalainta //28//</div>
<div class="sanskrit">yathā nadīnāṁ bahavo ’mbu-vegāḥ<br/>
samudram evābhimukhā dravanti<br/>
tathā tavāmī nara-loka-vīrā<br/>
viśanti vaktrāṇy abhivijvalanti</div>
<div class="word-by-word">yathā - as; nadīnām - of the rivers; bahavaḥ - the many; ambu-vegāḥ - waves of the waters; samudram - the ocean; eva - certainly; abhimukhāḥ - towards; dravanti - glide; tathā - similarly; tava - Your; amī - all these; nara-loka-vīrāḥ - kings of human society; viśanti - are entering; vaktrāṇi - the mouths; abhivijvalanti - and are blazing.</div>
<div class="word-by-word">йатха̄ - как; надӣна̄м - рек; бахавах̣ - многочисленные; амбу-вега̄х̣ - волны вод; самудрам - к океану; эва - безусловно; абхимукха̄х̣ - направленные; драванти - бегут; татха̄ - так же; тава - Твои; амӣ - эти; нара-лока-вӣра̄х̣ - цари среди людей; виш́анти - входят; вактра̄н̣и - в зевы; абхивиджваланти - пылающие.</div>
<div class="translation"><b>Подобно рекам, несущим свои воды к океану, эти великие воины исчезают в Твоих пылающих зевах.</b>
</div>
 <div id="text29"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.29</b>
</div>
 <div class="textno">29</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">yaTaA ‘ad"IæaM jvalanaM pataËÿA<br/>
ivazAinta naAzAAya s$ama{Ü"vaegAA: /<br/>
taTaEva naAzAAya ivazAinta laAek(A-<br/>
stavaAipa vaf‡aAiNA s$ama{Ü"vaegAA: //29//</div>
<div class="sanskrit">yathā pradīptaṁ jvalanaṁ pataṅgā<br/>
viśanti nāśāya samṛddha-vegāḥ<br/>
tathaiva nāśāya viśanti lokās<br/>
tavāpi vaktrāṇi samṛddha-vegāḥ</div>
<div class="word-by-word">yathā - as; pradīptam - blazing; jvalanam - a ﬁre; pataṅgāḥ - moths; viśanti - enter; nāśāya - for destruction; samṛddha - with full; vegāḥ - speed; tathā eva - similarly; nāśāya - for destruction; viśanti - are entering; lokāḥ - all people; tava - Your; api - also; vaktrāṇi - mouths; samṛddha-vegāḥ - with full speed.</div>
<div class="word-by-word">йатха̄ - как; прадӣптам - в пылающий; джваланам - в огонь; патан̇га̄х̣ - мотыльки; виш́анти - входят; на̄ш́а̄йа - к гибели; самр̣ддха - полной; вега̄х̣ - те, что со скоростью; татха̄ эва - точно так же; на̄ш́а̄йа - к смерти; виш́анти - входят; лока̄х̣ - люди; тава - в Твои; апи - также; вактра̄н̣и - во рты; самр̣ддха-вега̄х̣ - стремительные.</div>
<div class="translation"><b>Я вижу как, подобно мотылькам, летящим на огонь, все люди стремительно несутся в Твои разверстые рты.</b>
</div>
 <div id="text30"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.30</b>
</div>
 <div class="textno">30</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">laeila÷s$ae ƒas$amaAna: s$amantaA-<br/>
éaAek(Ana, s$amaƒaAna, vad"naEjvaRlaià": /<br/>
taejaAeiBar"ApaUyaR jagAts$amaƒaM<br/>
BaAs$astavaAeƒaA: ‘atapainta ivaSNAAe //30//</div>
<div class="sanskrit">lelihyase grasamānaḥ samantāl<br/>
lokān samagrān vadanair jvaladbhiḥ<br/>
tejobhir āpūrya jagat samagraṁ<br/>
bhāsas tavogrāḥ pratapanti viṣṇo</div>
<div class="word-by-word">lelihyase - You are licking; grasamānaḥ - devouring; samantāt - from all directions; lokān - people; samagrān - all; vadanaiḥ - by the mouths; jvaladbhiḥ - blazing; tejobhiḥ - by effulgence; āpūrya - covering; jagat - the universe; samagram - all; bhāsaḥ - rays; tava - Your; ugrāḥ - terrible; pratapanti - are scorching; viṣṇo - O all-pervading Lord.</div>
<div class="word-by-word">лелихйасе - облизываешь; грасама̄нах̣ - поглощающий; саманта̄т - со всех сторон; лока̄н - людей; самагра̄н - всех; ваданаих̣ - ртами; джваладбхих̣ - горящими; теджобхих̣ - сиянием; а̄пӯрйа - покрыв; джагат - вселенную; самаграм - всю; бха̄сах̣ - лучи; тава - Твои; угра̄х̣ - страшные; пратапанти - испепеляют; вишн̣о - о вездесущий Господь.</div>
<div class="translation"><b>О Вишну, я вижу, как Ты повсюду поглощаешь людей, которые исчезают в Твоих пылающих зевах. Своим ослепительным сиянием Ты озаряешь всю вселенную, и Твои грозные лучи опаляют ее.</b>
</div>
 <div id="text31"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.31</b>
</div>
 <div class="textno">31</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@AKyaAih" mae k(Ae BavaAnauƒaè&paAe<br/>
namaAe'stau tae de"vavar" ‘as$aId" /<br/>
ivaÁaAtauimacC$Aima BavantamaAâM<br/>
na ih" ‘ajaAnaAima tava ‘ava{iÔama, //31//</div>
<div class="sanskrit">ākhyāhi me ko bhavān ugra-rūpo<br/>
namo ’stu te deva-vara prasīda<br/>
vijñātum icchāmi bhavantam ādyaṁ<br/>
na hi prajānāmi tava pravṛttim</div>
<div class="word-by-word">ākhyāhi - please explain; me - unto me; kaḥ - who; bhavān - You; ugra-rūpaḥ - ﬁerce form; namaḥ astu - obeisances; te - unto You; deva-vara - O great one amongst the demigods; prasīda - be gracious; vijñātum - to know; icchāmi - I wish; bhavantam - You; ādyam - the original; na - not; hi - certainly; prajānāmi - do I know; tava - Your; pravṛttim - mission.</div>
<div class="word-by-word">а̄кхйа̄хи - (пожалуйста) расскажи; ме - мне; ках̣ - кто; бхава̄н - Ты; угра-рӯпах̣ - форма, наводящая страх; намах̣ асту - да будет почтение; те - Тебе; дева-вара - о великий среди полубогов; прасӣда - будь милостив; виджн̃а̄тум - знать; иччха̄ми - желаю; бхавантам - Тебя; а̄дйам - изначального; на - не; хи - безусловно; праджа̄на̄ми - знаю; тава - Твоя; правр̣ттим - миссия.</div>
<div class="translation"><b>О Бог богов, наводящий ужас Своим видом, поведай мне, кто Ты. Смилуйся надо мной, припавшим к Твоим стопам. Ты предвечный Господь, и я хочу знать, каков Ты и ради чего Ты явился в этот мир.</b>
</div>
 <div id="text32"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.32</b>
</div>
 <div class="textno">32</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
k(AlaAe'isma laAek(ºayak{(t‘ava{Ü"Ae<br/>
laAek(Ana, s$amaAh"tauRimah" ‘ava{Ôa: /<br/>
[%tae'ipa tvaAM na BaivaSyainta s$avaeR<br/>
yae'vaisTataA: ‘atyanaIke(Sau yaAeDaA: //32//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
kālo ’smi loka-kṣaya-kṛt pravṛddho<br/>
lokān samāhartum iha pravṛttaḥ<br/>
ṛte ’pi tvāṁ na bhaviṣyanti sarve<br/>
ye ’vasthitāḥ praty-anīkeṣu yodhāḥ</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Personality of Godhead said; kālaḥ - time; asmi - I am; loka - of the worlds; kṣaya-kṛt - the destroyer; pravṛddhaḥ - great; lokān - all people; samāhartum - in destroying; iha - in this world; pravṛttaḥ - engaged; ṛte - without, except for; api - even; tvām - you; na - never; bhaviṣyanti - will be; sarve - all; ye - who; avasthitāḥ - situated; prati-anīkeṣu - on the opposite sides; yodhāḥ - the soldiers.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; ка̄лах̣ - время; асми - являюсь; лока - миров; кшайа-кр̣т - разрушитель; правр̣ддхах̣ - великий; лока̄н - людей; сама̄хартум - уничтожить; иха - здесь (в этом мире); правр̣ттах̣ - собравшийся; р̣те - без; апи - даже; тва̄м - тебя; на - не; бхавишйанти - будут; сарве - все; йе - которые; авастхита̄х̣ - расположены; прати-анӣкешу - на противоположных сторонах; йодха̄х̣ - воины.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Я время, великий разрушитель миров, и Я пришел сюда, чтобы уничтожить всех. Кроме вас [Пандавов], всем воинам и с той, и другой стороны суждено погибнуть в грядущем сражении.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Хотя Арджуна знал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;его друг и Верховная Личность Бога, он был изумлен, увидев Его бесчисленные облики. Поэтому он спросил Кришну об истинном предназначении этой разрушительной силы. В Ведах сказано, что Высшая Истина уничтожает все сущее, не щадя даже <i>брахманов</i>
. В «Катха-упанишад» (1.2.25) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йасйа брахма ча кшатрам&#775; ча<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>убхе бхавата оданах&#803;<br/>
 мр&#803;тйур йасйопасечанам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ка иттха&#772; веда йатра сах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">В свой срок <i>брахманы, кшатрии</i>
 и все прочие будут поглощены Всевышним. Сам Верховный Господь, Кришна, предстает здесь в образе всепоглощающего времени, которое подобно гиганту, съедающему всех. Он поглотит всех, кто находится на этом поле битвы, за исключением горстки Пандавов.</div>
 <div class="purp-para">Арджуна не хотел этой войны и пытался уклониться от участия в сражении, надеясь избежать печального исхода. В ответ на это Господь говорит, что, даже если он не станет участвовать в сражении, все воины все равно погибнут, ибо таков Его замысел. Если Арджуна не убьет их, то это сделает кто-то другой. Даже отказавшись сражаться, он не сможет предотвратить их смерть. В сущности, все они уже мертвы. Время&thinsp;—&thinsp;великая разрушительная сила, и все сущее рано или поздно будет уничтожено волей Верховного Господа. Таков закон природы.</div>
 <div id="text33"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.33</b>
</div>
 <div class="textno">33</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tasmaAÔvamauiÔaï" yazAAe laBasva<br/>
ijatvaA zA‡aUna, Baux.~ºva r"AjyaM s$ama{Ü"ma, /<br/>
mayaEvaEtae inah"taA: paUvaRmaeva<br/>
inaimaÔamaA‡aM Bava s$avyas$aAicana, //33//</div>
<div class="sanskrit">tasmāt tvam uttiṣṭha yaśo labhasva<br/>
jitvā śatrūn bhuṅkṣva rājyaṁ samṛddham<br/>
mayaivaite nihatāḥ pūrvam eva<br/>
nimitta-mātraṁ bhava savya-sācin</div>
<div class="word-by-word">tasmāt - therefore; tvam - you; uttiṣṭha - get up; yaśaḥ - fame; labhasva - gain; jitvā - conquering; śatrūn - enemies; bhuṅkṣva - enjoy; rājyam - kingdom; samṛddham - ﬂourishing; mayā - by Me; eva - certainly; ete - all these; nihatāḥ - killed; pūrvam eva - by previous arrangement; nimitta-mātram - just the cause; bhava - become; savya-sācin - O Savyasācī.</div>
<div class="word-by-word">тасма̄т - поэтому; твам - ты; уттишт̣ха - восстань; йаш́ах̣ - славу; лабхасва - стяжай; джитва̄ - покорив; ш́атрӯн - врагов; бхун̇кшва - наслаждайся; ра̄джйам - царство; самр̣ддхам - процветающее; майа̄ - Мной; эва - непременно; эте - все эти; нихата̄х̣ - убиты; пӯрвам эва - по предыдущему (замыслу); нимитта-ма̄трам - орудие; бхава - стань; савйа-са̄чин - о Савьясачи.</div>
<div class="translation"><b>Воспрянь же, Арджуна! Приготовься к сражению и стяжай себе славу. Покори врага и насладись властью над процветающим царством. Все они уже приговорены Мною к смерти, и ты, о Савьясачи, можешь быть лишь орудием в этой битве.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;<i>Савйа-са&#772;чин</i>
 значит «тот, кто в совершенстве владеет луком». Иначе говоря, Кришна обращается к Арджуне как к опытному воину, стрелы которого всегда без промаха разят врага. <i>Нимитта-ма&#772;трам: </i>
«Просто стань орудием в Моих руках». Эти слова также очень важны. Все в мире происходит по плану Верховной Личности Бога. Глупцы и невежды считают, что в природе царит хаос, и все существующее в мире возникло по воле случая. Многие так называемые ученые выдвигают различные гипотезы и строят домыслы. Но в природе нет места для домыслов. Все происходящее в материальном мире подчинено определенному замыслу. В чем он заключается? Материальный мир предназначен для того, чтобы дать обусловленным душам возможность вернуться домой, к Богу. До тех пор пока у живых существ сохраняется желание господствовать, заставляющее их искать материальных удовольствий, они будут оставаться в обусловленном состоянии. Однако самым разумным среди людей является тот, кому удалось понять замысел Верховного Господа и развить в себе сознание Кришны. Материальный мир создается и разрушается под надзором Верховного Господа. И битва на Курукшетре также являлась частью Его замысла. Арджуна не хотел принимать в ней участие, но Господь говорит ему, что он должен сражаться, ибо такова воля Бога. Это сделает его счастливым. Тот, кто полностью развивает в себе сознание Кришны и посвящает свою жизнь служению Господу, достигает совершенства.</div>
 <div id="text34"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.34</b>
</div>
 <div class="textno">34</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">‰"AeNAM ca BaISmaM ca jaya‰"TaM ca<br/>
k(NA> taTaAnyaAnaipa yaAeDavaIr"Ana, /<br/>
mayaA h"taAMstvaM jaih" maA vyaiTaï"A<br/>
yauDyasva jaetaAis$a r"NAe s$apa¥aAna, //34//</div>
<div class="sanskrit">droṇaṁ ca bhīṣmaṁ ca jayadrathaṁ ca<br/>
karṇaṁ tathānyān api yodha-vīrān<br/>
mayā hatāṁs tvaṁ jahi mā vyathiṣṭhā<br/>
yudhyasva jetāsi raṇe sapatnān</div>
<div class="word-by-word">droṇam ca - also Droṇa; bhīṣmam ca - also Bhīṣma; jayadratham ca - also Jayadratha; karṇam - Karṇa; tathā - also; anyān - others; api - certainly; yodha-vīrān - great warriors; mayā - by Me; hatān - already killed; tvam - you; jahi - destroy; mā - do not; vyathiṣṭhāḥ - be disturbed; yudhyasva - just ﬁght; jetā asi - you will conquer; raṇe - in the ﬁght; sapatnān - enemies.</div>
<div class="word-by-word">дрон̣ам ча - и Дрона; бхӣшмам ча - и Бхишма; джайадратхам ча - и Джаядратха; карн̣ам - Карна; татха̄ - также; анйа̄н - другие; апи - безусловно; йодха-вӣра̄н - великие воины; майа̄ - Мной; хата̄н - уничтожены; твам - ты; джахи - убей; ма̄ - не; вйатхишт̣ха̄х̣ - тревожься; йудхйасва - сражайся; джета̄ аси - одолеешь; ран̣е - в битве; сапатна̄н - врагов.</div>
<div class="translation"><b>Дрона, Бхишма, Джаядратха, Карна и другие великие воины уже уничтожены Мной. Поэтому срази их и ни о чем не беспокойся. Сражайся, и ты одолеешь в битве всех своих врагов.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Всякий замысел осуществляет Сам Верховный Господь, однако, поскольку Он очень милостив к Своим преданным, Он хочет, чтобы вся слава и почет достались преданным, которые, исполняя волю Господа, претворяют Его замысел в жизнь. Поэтому каждый из нас должен действовать в этой жизни, постоянно памятуя о Кришне и стараясь осознать Верховную Личность Бога при посредничестве духовного учителя. Постичь план Верховного Господа можно лишь по Его милости, но планы преданных неотличны от планов Самого Бога. Поэтому каждый из нас должен стараться исполнить эти планы и таким образом выйти победителем в своей борьбе за существование.</div>
 <div id="text35"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.35</b>
</div>
 <div class="textno">35</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
WtacC_$tvaA vacanaM ke(zAvasya<br/>
k{(taAÃailavaeRpamaAna: ik(r"ItaI /<br/>
namas$k{(tvaA BaUya WvaAh" k{(SNAM<br/>
s$agAÕ"dM" BaItaBaIta: ‘aNAmya //35//</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
etac chrutvā vacanaṁ keśavasya<br/>
kṛtāñjalir vepamānaḥ kirīṭī<br/>
namaskṛtvā bhūya evāha kṛṣṇaṁ<br/>
sa-gadgadaṁ bhīta-bhītaḥ praṇamya</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; etat - thus; śrutvā - hearing; vacanam - the speech; keśavasya - of Kṛṣṇa; kṛta-añjaliḥ - with folded hands; vepamānaḥ - trembling; kirīṭī - Arjuna; namaskṛtvā - offering obeisances; bhūyaḥ - again; eva - also; āha - said; kṛṣṇam - unto Kṛṣṇa; sa-gadgadam - with a faltering voice; bhīta-bhītaḥ - fearful; praṇamya - offering obeisances.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; этат - эту; ш́рутва̄ - услышав; вачанам - речь; кеш́авасйа - Кришны; кр̣та-ан̃джалих̣ - молитвенно сложивший ладони; вепама̄нах̣ - дрожащий; кирӣт̣ӣ - Арджуна; намаскр̣тва̄ - отдав поклон; бхӯйах̣ - снова; эва - также; а̄ха - сказал; кр̣шн̣ам - Кришне; са-гадгадам - запинаясь; бхӣта-бхӣтах̣ - напуганный; пран̣амйа - почтительно склонившись.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал Дхритараштре: О царь, услышав слова Верховной Личности Бога, Арджуна, охваченный трепетом, молитвенно сложил ладони и стал снова и снова кланяться Господу. Он заговорил, и голос его дрожал от страха.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Как уже говорилось, увидев вселенскую форму Верховной Личности Бога, Арджуна был изумлен и потрясен. Он стал снова и снова кланяться Господу и дрожащим от волнения голосом возносить молитвы. Теперь он обращается к Кришне не как друг, а как преданный, пораженный Его величием.</div>
 <div id="text36"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.36</b>
</div>
 <div class="textno">36</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
sTaAnae ô$SaIke(zA tava ‘ak(LtyaAR<br/>
jagAt‘aô$Syatyanaur"jyatae ca /<br/>
r"ºaAMis$a BaItaAina id"zAAe ‰"vainta<br/>
s$avaeR namasyainta ca is$aÜ"s$aÎÿA: //36//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
sthāne hṛṣīkeśa tava prakīrtyā<br/>
jagat prahṛṣyaty anurajyate ca<br/>
rakṣāṁsi bhītāni diśo dravanti<br/>
sarve namasyanti ca siddha-saṅghāḥ</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; sthāne - rightly; hṛṣīka-īśa - O master of all senses; tava - Your; prakīrtyā - by the glories; jagat - the entire world; prahṛṣyati - is rejoicing; anurajyate - is becoming attached; ca - and; rakṣāṁsi - the demons; bhītāni - out of fear; diśaḥ - in all directions; dravanti - are ﬂeeing; sarve - all; namasyanti - are offering respects; ca - also; siddha-saṅghāḥ - the perfect human beings.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; стха̄не - правильно; хр̣шӣка-ӣш́а - о властитель чувств; тава - Твоим; пракӣртйа̄ - величием; джагат - весь мир; прахр̣шйати - радуется; анураджйате - влечется; ча - и; ракша̄м̇си - демоны; бхӣта̄ни - испуганные; диш́ах̣ - во все стороны; драванти - разбегаются; сарве - все; намасйанти - выражают почтение; ча - также; сиддха-сан̇гха̄х̣ - люди, достигшие совершенства.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О властитель чувств, при звуках Твоего имени мир наполняется ликованием, эти звуки привлекают к Тебе всех его обитателей. Те из них, кто достиг совершенства, в глубоком почтении склоняются перед Тобой, и только демоны в ужасе разбегаются в разные стороны. Так и должно быть.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Когда Арджуна услышал от Кришны об исходе битвы на Курукшетре, у него открылись глаза и, будучи великим преданным и другом Верховной Личности Бога, он сказал, что все творимое Кришной справедливо. Арджуна подтвердил, что Кришна является защитником и святыней преданных и грозой нечестивых. Его действия в равной мере благотворны для всех. Арджуна понял, что во время битвы на Курукшетре многочисленные полубоги, <i>сиддхи</i>
 и в высшей степени разумные живые существа, обитающие на различных планетах вселенной, наблюдали за ходом сражения, поскольку среди его участников был Кришна. Когда Арджуна созерцал вселенскую форму Господа, полубоги также наслаждались этим зрелищем. Однако демоны и атеисты не выносят, когда прославляют Господа. Охваченные инстинктивным страхом перед Господом в образе времени, несущим гибель всему живому, они разбежались в разные стороны. Поэтому здесь Арджуна восхваляет обращение Кришны с преданными и безбожниками. Преданный всегда прославляет Господа, ибо знает, что все творимое Им является благом для всех.</div>
 <div id="text37"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.37</b>
</div>
 <div class="textno">37</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">k(smaA»a tae na namaer"nmah"Atmana,<br/>
gAr"Iyas$ae “aöNAAe'pyaAid"k(‡aeR /<br/>
@nanta de"vaezA jagAiªavaAs$a<br/>
tvamaºarM" s$ad"s$aÔatparM" yata, //37//</div>
<div class="sanskrit">kasmāc ca te na nameran mahātman<br/>
garīyase brahmaṇo ’py ādi-kartre<br/>
ananta deveśa jagan-nivāsa<br/>
tvam akṣaraṁ sad-asat tat paraṁ yat</div>
<div class="word-by-word">kasmāt - why; ca - also; te - unto You; na - not; nameran - they should offer proper obeisances; mahā-ātman - O great one; garīyase - who are better; brahmaṇaḥ - than Brahmā; api - although; ādi-kartre - to the supreme creator; ananta - O unlimited; deva-īśa - O God of the gods; jagat-nivāsa - O refuge of the universe; tvam - You are; akṣaram - imperishable; sat-asat - to cause and effect; tat param - transcendental; yat - because.</div>
<div class="word-by-word">касма̄т - почему; ча - и; те - Тебе; на - не; намеран - пусть поклоняются; маха̄-а̄тман - о великий; гарӣйасе - тому, кто лучше; брахман̣ах̣ - Брахмы; апи - даже; а̄ди-картре - верховному создателю; ананта - безграничный; дева-ӣш́а - о владыка полубогов; джагат-нива̄са - о вместилище вселенной; твам - Ты; акшарам - неуничтожимая; сат-асат - причина и следствие; тат парам - то трансцендентное; йат - которое.</div>
<div class="translation"><b>О величайший, затмевающий Своим величием даже Брахму, Ты изначальный творец. Как же им не падать ниц перед Тобой? О безграничный, о Бог богов и вместилище вселенной! Ты неистощимый источник, причина всех причин, запредельная материальному миру.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Склоняясь перед Кришной, Арджуна говорит, что Кришна&thinsp;—&thinsp;объект всеобщего поклонения. Он вездесущ, и Он же Душа всех душ. Арджуна называет Кришну <i>махатмой, </i>
имея в виду, что Кришна самый великодушный и что Он беспределен. Эпитет <i>ананта</i>
 указывает на то, что власть Верховного Господа простирается повсюду, а <i>девеш&#769;а</i>
 значит, что Он повелитель всех полубогов, намного превосходящий их всех. Он вместилище всей вселенной. Арджуна также считал справедливым то, что все совершенные живые существа и могущественные полубоги выражают Кришне почтение, ибо нет никого более великого, чем Кришна. Арджуна подчеркивает, что Кришна превосходит даже Брахму, поскольку является его творцом. Брахма рождается на лотосе, вырастающем из пупка Гарбходакашайи Вишну, одной из полных экспансий Кришны. Поэтому Брахма и рожденные от него Господь Шива и все остальные полубоги должны кланяться Кришне. В «Шримад-Бхагаватам» тоже сказано, что Господу Кришне поклоняются Господь Шива, Брахма и прочие полубоги. Очень важным является употребленное в этом стихе слово <i>акшарам: </i>
оно указывает на то, что материальный мир подвержен разрушению, но Господь находится за пределами материального творения. Он причина всех причин и потому выше всех обусловленных душ, населяющих материальную природу, а также самого материального мироздания. Поэтому Он всемогущий Верховный Господь.</div>
 <div id="text38"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.38</b>
</div>
 <div class="textno">38</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tvamaAid"de"va: pauç&Sa: paur"ANA-<br/>
stvamasya ivaìsya parM" inaDaAnama, /<br/>
vaeÔaAis$a vaeâM ca parM" ca DaAma<br/>
tvayaA tataM ivaìmanantaè&pa //38//</div>
<div class="sanskrit">tvam ādi-devaḥ puruṣaḥ purāṇas<br/>
tvam asya viśvasya paraṁ nidhānam<br/>
vettāsi vedyaṁ ca paraṁ ca dhāma<br/>
tvayā tataṁ viśvam ananta-rūpa</div>
<div class="word-by-word">tvam - You; ādi-devaḥ - the original Supreme God; puruṣaḥ - personality; purāṇaḥ - old; tvam - You; asya - of this; viśvasya - universe; param - transcendental; nidhānam - refuge; vettā - the knower; asi - You are; vedyam - the knowable; ca - and; param - transcendental; ca - and; dhāma - refuge; tvayā - by You; tatam - pervaded; viśvam - the universe; ananta-rūpa - O unlimited form.</div>
<div class="word-by-word">твам - Ты; а̄ди-девах̣ - изначальный Верховный Господь; пурушах̣ - личность; пура̄н̣ах̣ - старейший; твам - Ты; асйа - этой; виш́васйа - вселенной; парам - трансцендентное; нидха̄нам - прибежище; ветта̄ - знающий; аси - Ты есть; ведйам - познаваемое; ча - и; парам - трансцендентная; ча - и; дха̄ма - обитель; твайа̄ - Тобой; татам - пронизана; виш́вам - вселенная; ананта-рӯпа - о безграничная форма.</div>
<div class="translation"><b>Ты изначальный Господь, древнейший из древних, последнее прибежище мироздания. Ты знаешь все, и Ты все, что может быть объектом познания. Ты высочайшая обитель, трансцендентная материальным <i>гунам. </i>
О безграничная форма, Тобою пронизан весь проявленный мир!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Все сущее покоится на Верховной Личности Бога, поэтому Господь является последним прибежищем мироздания. Слово <i>нидха&#772;нам</i>
 означает, что Верховная Личность Бога, Кришна,&thinsp;—&thinsp;основа всего, даже сияния Брахмана. Он знает обо всем, что происходит в мире, и если у знания есть какой-то предел, то этим пределом является Верховный Господь. Поэтому Он одновременно познанное и познаваемое. Он объект познания, ибо пребывает всюду, а будучи причиной существования духовного мира, Он трансцендентен. Кроме того, Он повелитель духовного мира.</div>
 <div id="text39"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.39</b>
</div>
 <div class="textno">39</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">vaAyauyaRmaAe'i¢avaRç&NA: zAzAAÆÿ:<br/>
‘ajaApaitastvaM ‘aipataAmah"ê /<br/>
namaAe namastae'stau s$ah"›ak{(tva:<br/>
paunaê BaUyaAe'ipa namaAe namastae //39//</div>
<div class="sanskrit">vāyur yamo ’gnir varuṇaḥ śaśāṅkaḥ<br/>
prajāpatis tvaṁ prapitāmahaś ca<br/>
namo namas te ’stu sahasra-kṛtvaḥ<br/>
punaś ca bhūyo ’pi namo namas te</div>
<div class="word-by-word">vāyuḥ - air; yamaḥ - the controller; agniḥ - ﬁre; varuṇaḥ - water; śaśa-aṅkaḥ - the moon; prajāpatiḥ - Brahmā; tvam - You; prapitāmahaḥ - the great-grandfather; ca - also; namaḥ - my respects; namaḥ - again my respects; te - unto You; astu - let there be; sahasra-kṛtvaḥ - a thousand times; punaḥ ca - and again; bhūyaḥ - again; api - also; namaḥ - offering my respects; namaḥ te - offering my respects unto You.</div>
<div class="word-by-word">ва̄йух̣ - воздух; йамах̣ - правитель; агних̣ - огонь; варун̣ах̣ - вода; ш́аш́а-ан̇ках̣ - луна; праджа̄патих̣ - Брахма; твам - Ты; прапита̄махах̣ - прадед; ча - также; намах̣ - поклон; намах̣ - поклон; те - Тебе; асту - да будет; сахасра-кр̣твах̣ - тысячу раз; пунах̣ ча - и еще; бхӯйах̣ - снова; апи - также; намах̣ - поклон; намах̣ те - почтительный поклон Тебе.</div>
<div class="translation"><b>Ты и воздух, и верховный повелитель! Ты огонь, и вода, и луна! Ты Брахма, первый обитатель мира, и Ты прародитель всего сущего. Поэтому я тысячу раз склоняюсь перед Тобой, снова и снова, и так без конца!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна признает здесь Господа воздухом, потому что вездесущий воздух является главной стихией и управляет им главный из полубогов. Арджуна также называет Кришну прародителем, поскольку Он отец Брахмы, первого обитателя вселенной.</div>
 <div id="text40"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.40</b>
</div>
 <div class="textno">40</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">nama: paur"staAd"Ta pa{ï"tastae<br/>
namaAe'stau tae s$avaRta Wva s$avaR /<br/>
@nantavaIyaARimataiva‚(mastvaM<br/>
s$ava> s$amaA«aAeiSa tataAe'is$a s$avaR: //40//</div>
<div class="sanskrit">namaḥ purastād atha pṛṣṭhatas te<br/>
namo ’stu te sarvata eva sarva<br/>
ananta-vīryāmita-vikramas tvaṁ<br/>
sarvaṁ samāpnoṣi tato ’si sarvaḥ</div>
<div class="word-by-word">namaḥ - offering obeisances; purastāt - from the front; atha - also; pṛṣṭhataḥ - from behind; te - unto You; namaḥ astu - I offer my respects; te - unto You; sarvataḥ - from all sides; eva - indeed; sarva - because You are everything; ananta-vīrya - unlimited potency; amita-vikramaḥ - and unlimited force; tvam - You; sarvam - everything; samāpnoṣi - You cover; tataḥ - therefore; asi - You are; sarvaḥ - everything.</div>
<div class="word-by-word">намах̣ - поклон; пураста̄т - спереди; атха - затем; пр̣шт̣хатах̣ - сзади; те - Тебе; намах̣ асту - да будет поклон; те - Тебе; сарватах̣ - со всех сторон; эва - воистину; сарва - (ибо Ты) всё; ананта-вӣрйа - безграничной мощи; амита-викрамах̣ - неизмеримая сила; твам - Ты; сарвам - все; сама̄пноши - объемлешь; татах̣ - потому; аси - (Ты) есть; сарвах̣ - всё.</div>
<div class="translation"><b>Поклон Тебе спереди и сзади, и со всех сторон! О неукротимая сила, обладатель безграничной мощи! Ты вездесущ, и потому Ты всё!</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Охваченный чувством экстатической любви к Кришне, Его друг Арджуна приносит Ему поклоны со всех сторон. Он признаёт, что Кришна обладает всеми силами и всей доблестью и потому несравнимо более могуществен, чем все воины, собравшиеся на поле битвы. В «Вишну-пуране» (1.9.69) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йо &rsquo;йам&#775; тава&#772;гато дева<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сами&#772;пам&#775; девата&#772;-ган&#803;ах&#803;<br/>
 са твам эва джагат-срашт&#803;а&#772;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йатах&#803; сарва-гато бхава&#772;н</i>
</div>
 <div class="purport">«Кто бы ни предстал перед Тобой, будь он даже полубогом, сотворен Тобою, о Верховная Личность Бога».</div>
 <div id="text41"></div>
 <div id="text42"></div>
 <div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 11.41–42</b>
</div>
 <div class="textno">42</div>
  <div class="special"></div>
    <div class="devanagari">s$aKaeita matvaA ‘as$aBaM yaäu"·M(<br/>
he" k{(SNA he" yaAd"va he" s$aKaeita /<br/>
@jaAnataA maih"maAnaM tavaedM"<br/>
mayaA ‘amaAd"At‘aNAyaena vaAipa //41//<br/>
ya»aAvah"As$aATaRmas$atk{(taAe'is$a<br/>
ivah"Ar"zAyyaAs$anaBaAejanaeSau /<br/>
Wk(Ae'Ta vaApyacyauta tats$amaºaM<br/>
tatºaAmayae tvaAmah"ma‘amaeyama, //42//</div>
<div class="sanskrit">sakheti matvā prasabhaṁ yad uktaṁ<br/>
he kṛṣṇa he yādava he sakheti<br/>
ajānatā mahimānaṁ tavedaṁ<br/>
mayā pramādāt praṇayena vāpi<br/>
yac cāvahāsārtham asat-kṛto ’si<br/>
vihāra-śayyāsana-bhojaneṣu<br/>
eko ’tha vāpy acyuta tat-samakṣaṁ<br/>
tat kṣāmaye tvām aham aprameyam</div>
<div class="word-by-word">sakhā - friend; iti - thus; matvā - thinking; prasabham - presumptuously; yat - whatever; uktam - said; he kṛṣṇa - O Kṛṣṇa; he yādava - O Yādava; he sakhe - O my dear friend; iti - thus; ajānatā - without knowing; mahimānam - glories; tava - Your; idam - this; mayā - by me; pramādāt - out of foolishness; praṇayena - out of love; vā api - either; yat - whatever; ca - also; avahāsa-artham - for joking; asat-kṛtaḥ - dishonored; asi - You have been; vihāra - in relaxation; śayyā - in lying down; āsana - in sitting; bhojaneṣu - or while eating together; ekaḥ - alone; atha vā - or; api - also; acyuta - O infallible one; tat-samakṣam - among companions; tat - all those; kṣāmaye - ask forgiveness; tvām - from You; aham - I; aprameyam - immeasurable.</div>
<div class="word-by-word">сакха̄ - друг; ити - так; матва̄ - подумав; прасабхам - не подумав; йат - что; уктам - сказано; хе кр̣шн̣а - о Кришна; хе йа̄дава - о Ядава; хе сакхе - о мой друг; ити - так; аджа̄ната̄ - не знающим; махима̄нам - славу; тава - Твою; идам - эту; майа̄ - мной; прама̄да̄т - из-за глупости; пран̣айена - любовью; ва̄ апи - либо; йат - то, чем; ча - также; аваха̄са-артхам - шутки ради; асат-кр̣тах̣ - обесчещен; аси - являешься; виха̄ра - во время отдыха; ш́аййа̄ - лежа; а̄сана - сидя; бходжанешу - и во время совместной трапезы; эках̣ - один; атха ва̄ - или; апи - также; ачйута - о непогрешимый; тат-самакшам - перед теми (друзьями); тат - за то; кша̄майе - прошу извинения; тва̄м - Тебя; ахам - я; апрамейам - неизмеримое.</div>
<div class="translation"><b>Считая Тебя своим другом, я небрежно обращался к Тебе: «О Кришна», «О Ядава», «Друг мой», не ведая о Твоем величии. Прости меня, пожалуйста, за все, что я делал в безумии своей любви. Я не раз принижал Тебя своими шутками, когда в час досуга мы делили с Тобою ложе или сидели за трапезой, иногда наедине, а иногда в кругу друзей. О непогрешимый, прошу Тебя, прости мне все эти вольности.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Несмотря на то что Кришна явил Арджуне Свою вселенскую форму, Арджуна помнил о дружбе, связывающей их, и потому стал просить у Кришны прощения за все дружеские вольности, которые он позволял себе в обращении с Ним. Он признает, что прежде даже не подозревал о том, что Кришна может принять вселенскую форму, хотя Кришна говорил ему об этом как Своему близкому другу. Арджуна даже не помнил, сколько раз он непочтительно обращался к Кришне, называя Его «мой друг», «Кришна», «Ядава» и не зная о Его величии. Но Кришна столь добр и милостив, что, невзирая на Свое величие, относился к Арджуне как к Своему другу. Таковы духовные узы любви, связывающие Господа и Его преданных. Живое существо связывают с Кришной вечные узы, о которых невозможно забыть до конца, как это видно на примере Арджуны. Хотя Арджуне открылось величие вселенской формы Кришны, он не смог забыть о своей дружбе с Кришной.</div>
 <div id="text43"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.43</b>
</div>
 <div class="textno">43</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ipataAis$a laAek(sya car"Acar"sya<br/>
tvamasya paUjyaê gAuç&gARr"IyaAna, /<br/>
na tvats$amaAe'styaByaiDak(: ku(taAe'nyaAe<br/>
laAek(‡ayae'pya‘aitama‘aBaAva //43//</div>
<div class="sanskrit">pitāsi lokasya carācarasya<br/>
tvam asya pūjyaś ca gurur garīyān<br/>
na tvat-samo ’sty abhyadhikaḥ kuto ’nyo<br/>
loka-traye ’py apratima-prabhāva</div>
<div class="word-by-word">pitā - the father; asi - You are; lokasya - of all the world; cara - moving; acarasya - and nonmoving; tvam - You are; asya - of this; pūjyaḥ - worshipable; ca - also; guruḥ - master; garīyān - glorious; na - never; tvat-samaḥ - equal to You; asti - there is; abhyadhikaḥ - greater; kutaḥ - how is it possible; anyaḥ - other; loka-traye - in the three planetary systems; api - also; apratima-prabhāva - O immeasurable power.</div>
<div class="word-by-word">пита̄ - отец; аси - являешься; локасйа - мира; чара - движущегося; ачарасйа - и неподвижного; твам - Ты; асйа - этого; пӯджйах̣ - объект поклонения; ча - и; гурух̣ - учитель; гарӣйа̄н - достославный; на - не; тват-самах̣ - равный Тебе; асти - существует; абхйадхиках̣ - более великий; кутах̣ - откуда; анйах̣ - другой; лока-трайе - в трех планетных системах; апи - даже; апратима-прабха̄ва - о безмерная сила.</div>
<div class="translation"><b>Ты отец всего материального мироздания, всех движущихся и неподвижных живых существ. Ты их предводитель, достойный поклонения, и высший духовный учитель. Ни одно живое существо не может превзойти Тебя или сравниться с Тобой. Есть ли во всех трех мирах кто-то более великий, чем Ты, о безмерно могущественный Господь?</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Верховную Личность Бога, Кришну, нужно почитать так, как сын почитает отца. Он изначальный духовный учитель, ибо Он на заре творения открыл Брахме мудрость Вед и сейчас излагает Арджуне «Бхагавад-гиту». Поэтому Кришна&thinsp;—&thinsp;изначальный <i>гуру,</i>
 и в наше время всякий истинный духовный учитель должен принадлежать к цепи ученической преемственности, ведущей начало от Самого Кришны. Не будучи представителем Кришны, нельзя становиться духовным наставником и преподавать трансцендентную науку.</div>
 <div class="purp-para">Живые существа всячески выражают почтение Господу, ибо Он безмерно велик. Нет никого более великого, чем Верховная Личность Бога, Кришна, поскольку ни в духовном, ни в материальном мире нет существа, которое могло бы сравняться с Кришной, не говоря уж о том, чтобы превзойти Его. Все живые существа подчинены Ему и не могут стать выше Его. Об этом сказано в «Шветашватара-упанишад» (6.8):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>на тасйа ка&#772;рйам&#775; каран&#803;ам&#775; ча видйате<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>на тат-самаш&#769; ча&#772;бхйадхикаш&#769; ча др&#803;ш&#769;йате</i>
</div>
 <div class="purport">У Верховного Господа, Кришны, так же как и у обыкновенного человека, есть тело и чувства, но Его чувства, Его тело, Его ум и Он Сам тождественны друг другу. Глупцы, не понимающие Кришны, заявляют, что Кришна отличен от Своей души, ума, сердца и всего прочего. Кришна абсолютен, поэтому Его деяния и Его энергии превыше всего в этом мире. Говорится также, что, хотя Его чувства отличаются от наших, Он обладает всеми видами чувственного восприятия и при этом Его органы чувств ничем не ограничены и совершенны. Нет никого равного Ему или более великого, чем Он,&thinsp;—&thinsp;все прочие стоят ниже.</div>
 <div class="purp-para">Знание, могущество и деяния Верховного Господа всецело духовны. Об этом говорится в «Бхагавад-гите» (4.9):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>джанма карма ча ме дивйам<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>эвам&#775; йо ветти таттватах&#803;<br/>
 тйактва&#772; дехам&#775; пунар джанма<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>наити ма&#772;м эти со &rsquo;рджуна</i>
</div>
 <div class="purport">Тот, кто постиг духовную природу тела, деяний и могущества Кришны, оставив свое тело, попадает в обитель Кришны, чтобы больше никогда не возвращаться в этот полный страданий мир. Поэтому необходимо помнить о том, что деяния Кришны имеют иную природу, чем действия обыкновенного человека. Самое лучшее&thinsp;—&thinsp;следовать указаниям Кришны; это поможет нам достичь совершенства. Говорится также, что у Кришны нет господина, все живые существа&thinsp;—&thinsp;Его слуги. Подтверждение тому мы находим в «Чайтанья-чаритамрите» (Ади, 5.142): <i>экале и&#772;ш&#769;вара кр&#803;шн&#803;а, а&#772;ра саба бхр&#803;тйа</i>
. Только Кришна&thinsp;—&thinsp;Бог, все остальные живые существа&thinsp;—&thinsp;Его слуги. Все подчиняются Его воле, и никто не может противиться ей. Каждое живое существо действует так, как велит ему Господь, ибо целиком находится в Его власти. Как сказано в «Брахма-самхите», Он причина всех причин.</div>
 <div id="text44"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.44</b>
</div>
 <div class="textno">44</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">tasmaAt‘aNAmya ‘aiNADaAya k(AyaM<br/>
‘as$aAd"yae tvaAmah"maIzAmaIx"Yama, /<br/>
ipataeva pau‡asya s$aKaeva s$aKyau:<br/>
i‘aya: i‘ayaAyaAhR"is$a de"va s$aAeX#]ma, //44//</div>
<div class="sanskrit">tasmāt praṇamya praṇidhāya kāyaṁ<br/>
prasādaye tvām aham īśam īḍyam<br/>
piteva putrasya sakheva sakhyuḥ<br/>
priyaḥ priyāyārhasi deva soḍhum</div>
<div class="word-by-word">tasmāt - therefore; praṇamya - offering obeisances; praṇidhāya - laying down; kāyam - the body; prasādaye - to beg mercy; tvām - unto You; aham - I; īśam - unto the Supreme Lord; īḍyam - worshipable; pitā iva - like a father; putrasya - with a son; sakhā iva - like a friend; sakhyuḥ - with a friend; priyaḥ - a lover; priyāyāḥ - with the dearmost; arhasi - You should; deva - my Lord; soḍhum - tolerate.</div>
<div class="word-by-word">тасма̄т - поэтому; пран̣амйа - почтительно склонившись; пран̣идха̄йа - простерев; ка̄йам - тело; праса̄дайе - молю о милости; тва̄м - Тебя; ахам - Я; ӣш́ам - Верховного Господа; ӣд̣йам - достойного поклонения; пита̄ ива - как отец; путрасйа - сына; сакха̄ ива - как друг; сакхйух̣ - от друга; прийах̣ - любящий; прийа̄йа̄х̣ - от возлюбленной; архаси - должен; дева - Господь; сод̣хум - терпеть.</div>
<div class="translation"><b>Ты Всевышний, которому должны поклоняться все. Поэтому я падаю ниц перед Тобой и молю Тебя о милости. Как отец терпеливо сносит дерзости сына, друг&thinsp;—&thinsp;неучтивость друга, а муж&thinsp;—&thinsp;небрежность жены, так и Ты прости мне, пожалуйста, все мои ошибки и оскорбления.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Преданных Кришны связывают с Ним различные отношения: одни относятся к Нему как к сыну, другие&thinsp;—&thinsp;как к мужу, а третьи&thinsp;—&thinsp;как к другу или как к хозяину. Кришну и Арджуну связывают отношения дружбы. И как отец снисходителен к сыну, муж&thinsp;—&thinsp;к жене, а хозяин&thinsp;—&thinsp;к слуге, так и Кришна всегда снисходителен к Своим преданным.</div>
 <div id="text45"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.45</b>
</div>
 <div class="textno">45</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@ä{"í"paUva> ô$iSataAe'isma ä{"î"A<br/>
Bayaena ca ‘avyaiTataM manaAe mae /<br/>
tade"va mae d"zARya de"va è&paM<br/>
‘as$aId" de"vaezA jagAiªavaAs$a //45//</div>
<div class="sanskrit">adṛṣṭa-pūrvaṁ hṛṣito ’smi dṛṣṭvā<br/>
bhayena ca pravyathitaṁ mano me<br/>
tad eva me darśaya deva rūpaṁ<br/>
prasīda deveśa jagan-nivāsa</div>
<div class="word-by-word">adṛṣṭa-pūrvam - never seen before; hṛṣitaḥ - gladdened; asmi - I am; dṛṣṭvā - by seeing; bhayena - out of fear; ca - also; pravyathitam - perturbed; manaḥ - mind; me - my; tat - that; eva - certainly; me - unto me; darśaya - show; deva - O Lord; rūpam - the form; prasīda - just be gracious; deva-īśa - O Lord of lords; jagat-nivāsa - O refuge of the universe.</div>
<div class="word-by-word">адр̣шт̣а-пӯрвам - не виданную прежде; хр̣шитах̣ - обрадованный; асми - являюсь; др̣шт̣ва̄ - увидев; бхайена - страхом; ча - также; правйатхитам - находящийся в смятении; манах̣ - ум; ме - мой; тат - ту; эва - непременно; ме - мне; дарш́айа - яви; дева - о Господь; рӯпам - форму; прасӣда - будь милостив; дева-ӣш́а - о владыка владык; джагат-нива̄са - вместилище вселенной.</div>
<div class="translation"><b>Созерцая Твою вселенскую форму, которую я никогда прежде не видел, я радуюсь, однако ум мой охвачен страхом. Поэтому, прошу Тебя, яви мне милость и снова открой мне Свой образ Личности Бога, о владыка владык, тот, в ком пребывает вся вселенная!</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Поскольку Арджуна&thinsp;—&thinsp;друг Кришны, он всегда ощущает близость Кришны, и как друг гордится богатством и могуществом своего друга, так и Арджуна радуется тому, что его друг Кришна&thinsp;—&thinsp;Верховная Личность Бога и может явить ему чудесную вселенскую форму. Но в то же время, увидев вселенскую форму, он испугался, что, движимый чистыми дружескими чувствами, нанес Кришне множество оскорблений. Из-за этого его ум пришел в смятение. Он боится, хотя причин для страха у него нет. Поэтому Арджуна просит Кришну предстать перед ним в форме Нараяны, ибо знает, что Кришна может принять любой облик. Вселенская форма Господа материальна и временна, так же как и сам материальный мир. Однако на планетах Вайкунтхи Господь пребывает в духовной форме&thinsp;—&thinsp;в облике четырехрукого Нараяны. На каждой из бесчисленных планет духовного мира Кришна находится в облике одной из Своих полных экспансий, носящих разные имена. Итак, Арджуна хочет увидеть один из тех образов, которые Господь являет на планетах Вайкунтхи. Разумеется, Господь пребывает в образе четырехрукого Нараяны на каждой из планет Вайкунтхи, но эти образы отличаются разным расположением атрибутов: раковины, палицы, лотоса и диска. В зависимости от расположения этих атрибутов в четырех руках Нараяны, Его называют по-разному. Все эти образы неотличны от Кришны, поэтому Арджуна просит Господа предстать перед ним в четырехруком образе.</div>
 <div id="text46"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.46</b>
</div>
 <div class="textno">46</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">ik(r"Iiq%naM gAid"naM ca‚(h"sta-<br/>
imacC$Aima tvaAM ‰"í]"mahM" taTaEva /<br/>
taenaEva è&paeNA catauBauRjaena<br/>
s$ah"›abaAh"Ae Bava ivaìmaUtaeR //46//</div>
<div class="sanskrit">kirīṭinaṁ gadinaṁ cakra-hastam<br/>
icchāmi tvāṁ draṣṭum ahaṁ tathaiva<br/>
tenaiva rūpeṇa catur-bhujena<br/>
sahasra-bāho bhava viśva-mūrte</div>
<div class="word-by-word">kirīṭinam - with helmet; gadinam - with club; cakra-hastam - disc in hand; icchāmi - I wish; tvām - You; draṣṭum - to see; aham - I; tathā eva - in that position; tena eva - in that; rūpeṇa - form; catuḥ-bhujena - four-handed; sahasra-bāho - O thousand-handed one; bhava - just become; viśva-mūrte - O universal form.</div>
<div class="word-by-word">кирӣт̣инам - в короне; гадинам - (держащего) палицу; чакра-хастам - того, в чьей руке диск; иччха̄ми - желаю; тва̄м - Тебя; драшт̣ум - видеть; ахам - я; татха̄ эва - точно так же; тена эва - этой самой; рӯпен̣а - формой; чатух̣-бхуджена - четырехрукой; сахасра-ба̄хо - о тысячерукий; бхава - стань; виш́ва-мӯрте - о вселенская форма.</div>
<div class="translation"><b>О вселенская форма, о тысячерукий Господь, я хочу лицезреть Тебя в Твоем четырехруком образе с короной на голове, с палицей, диском, раковиной и лотосом в руках. Я жажду увидеть Тебя в этом облике.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В «Брахма-самхите» (5.39) говорится: <i>ра&#772;ма&#772;ди-му&#772;ртишу кала&#772;-нийамена тишт&#803;хан</i>
. Господь вечно пребывает в сотнях и тысячах обликов, главными среди которых являются Рама, Нрисимха, Нараяна и т.&thinsp;д. Этим образам нет числа. Арджуна знал, что Кришна&thinsp;—&thinsp;изначальный Господь, принявший временную вселенскую форму. Но сейчас он просит Кришну предстать перед ним в образе Нараяны, духовном образе. Этот стих не оставляет никаких сомнений в истинности утверждения «Шримад-Бхагаватам» о том, что Кришна&thinsp;—&thinsp;изначальная Личность Бога и источник всех остальных форм Господа. Неотличный от Своих полных экспансий, Он в каждом из Своих бесчисленных образов остается Богом. В любом из них Он имеет облик прекрасного юноши. Это неотъемлемая черта Верховной Личности Бога. Тот, кто постиг Кришну, сразу же очищается от всей скверны материального мира.</div>
 <div id="text47"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.47</b>
</div>
 <div class="textno">47</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
mayaA ‘as$aªaena tavaAjauR"naedM"<br/>
è&paM parM" d"izARtamaAtmayaAegAAta, /<br/>
taejaAemayaM ivaìmanantamaAâM<br/>
yanmae tvad"nyaena na ä{"í"paUvaRma, //47//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
mayā prasannena tavārjunedaṁ<br/>
rūpaṁ paraṁ darśitam ātma-yogāt<br/>
tejo-mayaṁ viśvam anantam ādyaṁ<br/>
yan me tvad anyena na dṛṣṭa-pūrvam</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; mayā - by Me; prasannena - happily; tava - unto you; arjuna - O Arjuna; idam - this; rūpam - form; param - transcendental; darśitam - shown; ātma-yogāt - by My internal potency; tejaḥ-mayam - full of effulgence; viśvam - the entire universe; anantam - unlimited; ādyam - original; yat - that which; me - My; tvat anyena - besides you; na dṛṣṭa-pūrvam - no one has previously seen.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; майа̄ - Мной; прасаннена - с радостью; тава - тебе; арджуна - о Арджуна; идам - эта; рӯпам - форма; парам - духовная; дарш́итам - явленная; а̄тма-йога̄т - благодаря Моей внутренней энергии; теджах̣-майам - исполненная сияния; виш́вам - вселенная; анантам - беспредельная; а̄дйам - изначальная; йат - которая; ме - Моя; тват анйена - кроме тебя; на др̣шт̣а-пӯрвам - нет того, кто видел.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: О Арджуна, Я был рад явить тебе с помощью Своей внутренней энергии эту великую вселенскую форму, в которой Я нахожусь в материальном мире. До тебя никто и никогда не видел эту предвечную форму, безграничную и ослепительно сияющую.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Арджуна, преданный Господа, хотел увидеть Его вселенскую форму, и из милости к Арджуне Господь Кришна предстал перед ним в этом облике, сияющий и величественный. Ослепительная, как солнце, эта форма стремительно меняла Свои бесчисленные лики. Кришна явил этот образ только для того, чтобы исполнить желание Своего друга Арджуны. Он сделал это с помощью Своей внутренней энергии, непостижимой для человеческого разума. До Арджуны никто и никогда не видел вселенской формы Господа, но, когда Господь явил эту форму Арджуне, ее смогли увидеть и другие слуги Господа, живущие на райских и других планетах вселенной. Благодаря Арджуне они увидели форму Господа, которую прежде никто не видел. Иными словами, все, кто принадлежал к ученической преемственности, смогли увидеть вселенскую форму, которую Кришна по Своей милости явил Арджуне. В одном из комментариев говорится, что Господь предстал в этом облике и перед Дурьйодханой, когда вел с ним переговоры о мире. На свою беду, Дурьйодхана не принял мирных предложений Кришны, и тогда Кришна явил ему несколько вселенских форм. Но эти формы отличались от той, которую увидел Арджуна. Здесь ясно сказано, что до него никто не видел этой формы.</div>
 <div id="text48"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.48</b>
</div>
 <div class="textno">48</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">na vaed"yaÁaADyayanaEnaR d"AnaE-<br/>
naR ca i‚(yaAiBanaR tapaAeiBaç&ƒaE: /<br/>
WvaMè&pa: zAfya @hM" na{laAeke(<br/>
‰"í]M" tvad"nyaena ku(ç&‘avaIr" //48//</div>
<div class="sanskrit">na veda-yajñādhyayanair na dānair<br/>
na ca kriyābhir na tapobhir ugraiḥ<br/>
evaṁ-rūpaḥ śakya ahaṁ nṛ-loke<br/>
draṣṭuṁ tvad anyena kuru-pravīra</div>
<div class="word-by-word">na - never; veda-yajña - by sacriﬁce; adhyayanaiḥ - or Vedic study; na - never; dānaiḥ - by charity; na - never; ca - also; kriyābhiḥ - by pious activities; na - never; tapobhiḥ - by serious penances; ugraiḥ - severe; evam-rūpaḥ - in this form; śakyaḥ - can; aham - I; nṛ-loke - in this material world; draṣṭum - be seen; tvat - than you; anyena - by another; kuru-pravīra - O best among the Kuru warriors.</div>
<div class="word-by-word">на - не; веда-йаджн̃а - жертвоприношениями; адхйайанаих̣ - изучением Вед; на - не; да̄наих̣ - пожертвованиями; на - не; ча - также; крийа̄бхих̣ - благочестивой деятельностью; на - не; тапобхих̣ - аскетическими подвигами; уграих̣ - суровыми; эвам-рӯпах̣ - обладающий формой; ш́акйах̣ - доступный; ахам - Я; нр̣-локе - в материальном мире; драшт̣ум - увидеть; тват - кроме тебя; анйена - другим; куру-правӣра - о лучший среди воинов Куру.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из воинов рода Куру, никто и никогда прежде не видел этой вселенской формы, ибо эту Мою форму, в которой Я нахожусь в материальном мире, нельзя увидеть, просто изучая Веды, совершая жертвоприношения, раздавая пожертвования и занимаясь прочей благочестивой деятельностью либо подвергая себя суровой аскезе.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Этот стих объясняет, что значит обладать божественным зрением. Кто может обладать им? «Божественный» значит «присущий богам». Пока человек не приобщится к сану полубогов, у него не откроется божественное зрение. Кто же такие полубоги? В Ведических писаниях сказано, что полубогами называют преданных Господа Вишну <i>(вишн&#803;у-бхакта&#772;х&#803; смр&#803;та&#772; дева&#772;х&#803;). </i>
Безбожники и атеисты, которые не верят в существование Вишну или же считают Всевышним безличный аспект Кришны, лишены возможности обрести божественное зрение, ибо им не может обладать тот, кто поносит Кришну. Обрести божественное зрение можно, только развив в себе божественные качества. Иными словами, божественное зрение позволяет видеть мир таким, каким его видел Арджуна.</div>
 <div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» дано описание вселенской формы Господа. До того как Арджуна увидел вселенскую форму, люди ничего не знали о ней, но сейчас они могут составить некоторое представление о <i>вишва-рупе</i>
. Однако тот, кто реально обладает божественными качествами, может воочию увидеть вселенскую форму Господа. Обрести эти качества можно, лишь став чистым преданным Кришны. При этом преданные, действительно обладающие божественной природой и божественным зрением, не стремятся увидеть Его вселенскую форму. Как было сказано в предыдущем стихе, Арджуна хотел увидеть четырехрукий образ Господа Кришны&thinsp;—&thinsp;форму Вишну, тогда как вселенская форма вселяла в него страх.</div>
 <div class="purp-para">В этом стихе употреблено несколько очень важных слов, таких, например, как <i>веда-йаджн&#771;а&#772;дхйайанаих&#803;.</i>
 Это значит «изучение Вед и принципов совершения жертвоприношений». К Ведам относятся все ведические писания, такие как четыре основных Веды («Риг», «Яджур», «Сама» и «Атхарва»), восемнадцать Пуран, Упанишады и «Веданта-сутра». Изучать их можно дома или в любом другом месте. Кроме них есть также <i>сутры</i>
&thinsp;—&thinsp;«Калпа-сутра» и «Мимамса-сутра»,&thinsp;—&thinsp;в которых изложены принципы совершения жертвоприношений. <i>Да&#772;наих&#803;</i>
 значит «пожертвование, отданное достойному человеку», например, тому, кто преданно служит Господу, то есть <i>брахману</i>
 или вайшнаву. К категории «благочестивой деятельности» относятся огненные жертвоприношения <i>(агни-хотра)</i>
 и деятельность, связанная с исполнением обязанностей в обществе <i>варнашрамы. </i>
А добровольное принятие тех или иных телесных страданий называют <i>тапасьей</i>
. Человек может делать все это: совершать <i>тапасью, </i>
раздавать пожертвования, изучать Веды и т.&thinsp;д., но если он не станет преданным Господа, как Арджуна, то не сможет увидеть вселенскую форму Господа. Имперсоналисты иногда воображают, будто видят вселенскую форму, но, согласно «Бхагавад-гите», они не являются преданными Господа, поэтому они не в состоянии увидеть Его вселенскую форму.</div>
 <div class="purp-para">Есть много людей, «штампующих» воплощения Бога. Они безосновательно объявляют обыкновенных людей воплощениями Бога, но это только свидетельствует об их глупости. Нам необходимо строго следовать принципам «Бхагавад-гиты»&thinsp;—&thinsp;иначе обрести совершенное духовное знание невозможно. Хотя изучение «Бхагавад-гиты» считают начальным этапом постижения науки о Боге, тем не менее она столь совершенна, что позволяет человеку увидеть мир в истинном свете. Последователи мнимых воплощений Бога могут заявлять, что они также видели трансцендентное воплощение Господа, вселенскую форму, но их заявлениям нельзя верить, ибо здесь ясно сказано, что увидеть вселенскую форму Бога может лишь тот, кто предался Кришне. Поэтому прежде всего мы должны стать чистыми преданными Кришны; только тогда мы сможем претендовать на то, что Господь может явить нам вселенскую форму или что мы видели ее. Преданный Кришны не признаёт ни мнимых воплощений Бога, ни их последователей.</div>
 <div id="text49"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.49</b>
</div>
 <div class="textno">49</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">maA tae vyaTaA maA ca ivamaUX#BaAvaAe<br/>
ä{"î"A è&paM GaAer"maIä{"x.~ mamaed"ma, /<br/>
vyapaetaBaI: ‘aItamanaA: paunastvaM<br/>
tade"va mae è&paimadM" ‘apazya //49//</div>
<div class="sanskrit">mā te vyathā mā ca vimūḍha-bhāvo<br/>
dṛṣṭvā rūpaṁ ghoram īdṛṅ mamedam<br/>
vyapeta-bhīḥ prīta-manāḥ punas tvaṁ<br/>
tad eva me rūpam idaṁ prapaśya</div>
<div class="word-by-word">mā - let it not be; te - unto you; vyathā - trouble; mā - let it not be; ca - also; vimūḍha-bhāvaḥ - bewilderment; dṛṣṭvā - by seeing; rūpam - form; ghoram - horrible; īdṛk - as it is; mama - My; idam - this; vyapeta-bhīḥ - free from all fear; prīta-manāḥ - pleased in mind; punaḥ - again; tvam - you; tat - that; eva - thus; me - My; rūpam - form; idam - this; prapaśya - just see.</div>
<div class="word-by-word">ма̄ - да не будет; те - твоя; вйатха̄ - тревога; ма̄ - да не будет; ча - и; вимӯд̣ха-бха̄вах̣ - недоумение; др̣шт̣ва̄ - увидев; рӯпам - форму; гхорам - ужасающую; ӣдр̣к - такую (как она есть); мама - Мою; идам - эту; вйапета-бхӣх̣ - тот, чей страх прошел; прӣта-мана̄х̣ - тот, чей ум удовлетворен; пунах̣ - вновь; твам - ты; тат - так; эва - таким образом; ме - Мою; рӯпам - форму; идам - эту; прапаш́йа - созерцает.</div>
<div class="translation"><b>Мой устрашающий облик привел тебя в смятение и поверг в ужас. Довольно этого. Пусть все страхи покинут тебя, о Мой преданный, и в уме твоем воцарится спокойствие. С миром созерцай тот облик, который ты так жаждешь увидеть.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;«Бхагавад-гита» начинается с описания смятения Арджуны; он был очень встревожен тем, что ему предстояло убить Бхишму и Дрону, своего деда и учителя, перед которыми он преклонялся. Кришна сказал, что ему не следует бояться этого. Когда сыновья Дхритараштры попытались раздеть Драупади на виду у всего рода Куру, Бхишма и Дрона не проронили ни слова. Тем самым они пренебрегли своим долгом и потому должны были погибнуть. Кришна явил Арджуне Свою вселенскую форму главным образом для того, чтобы показать ему, что все эти люди уже уничтожены в наказание за содеянное. Кришна дал Арджуне возможность увидеть эту сцену, потому что преданные всегда настроены миролюбиво и не способны на кровопролитие. Кришна уже показал Арджуне то, что он должен был увидеть, теперь Арджуна пожелал увидеть четырехрукий образ Господа, и Кришна исполнил его желание. Преданных не слишком привлекает вселенская форма Господа, поскольку она не дает им возможности проявить свою любовь к Господу и ощутить Его взаимность. Преданный желает либо поклоняться образу Господа с благоговением и почтением, либо видеть перед собой двурукого Кришну, чтобы с любовью служить Верховной Личности Бога.</div>
 <div id="text50"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.50</b>
</div>
 <div class="textno">50</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">s$aÃaya ovaAca<br/>
wtyajauRnaM vaAs$aude"vastaTaAeftvaA<br/>
svakM( è&paM d"zARyaAmaAs$a BaUya: /<br/>
@AìAs$ayaAmaAs$a ca BaItamaenaM<br/>
BaUtvaA pauna: s$aAEmyavapaumaRh"AtmaA //50//</div>
<div class="sanskrit">sañjaya uvāca<br/>
ity arjunaṁ vāsudevas tathoktvā<br/>
svakaṁ rūpaṁ darśayām āsa bhūyaḥ<br/>
āśvāsayām āsa ca bhītam enaṁ<br/>
bhūtvā punaḥ saumya-vapur mahātmā</div>
<div class="word-by-word">sañjayaḥ uvāca - Sañjaya said; iti - thus; arjunam - unto Arjuna; vāsudevaḥ - Kṛṣṇa; tathā - in that way; uktvā - speaking; svakam - His own; rūpam - form; darśayām āsa - showed; bhūyaḥ - again; āśvāsayām āsa - encouraged; ca - also; bhītam - fearful; enam - him; bhūtvā - becoming; punaḥ - again; saumya-vapuḥ - the beautiful form; mahā-ātmā - the great one.</div>
<div class="word-by-word">сан̃джайах̣ ува̄ча - Санджая сказал; ити - таким образом; арджунам - Арджуне; ва̄судевах̣ - Кришна; татха̄ - таким образом; уктва̄ - произнеся; свакам - Свою; рӯпам - форму; дарш́айа̄м а̄са - явил; бхӯйах̣ - вновь; а̄ш́ва̄сайа̄м а̄са - ободрил; ча - также; бхӣтам - испуганного; энам - его; бхӯтва̄ - став; пунах̣ - вновь; саумйа-вапух̣ - тот, чей облик прекрасен; маха̄-а̄тма̄ - великий.</div>
<div class="translation"><b>Санджая сказал Дхритараштре: Произнеся это, Кришна, Верховная Личность Бога, предстал перед Арджуной в образе четырехрукого Вишну, а затем снова явил Свой двурукий облик, желая ободрить испуганного Арджуну.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Появившись на Земле как сын Васудевы и Деваки, Кришна сначала предстал перед ними в образе четырехрукого Нараяны, но затем по просьбе родителей превратился в обыкновенного младенца. Подобно этому, Кришна знал, что Арджуну не интересовал Его четырехрукий образ, но, поскольку Арджуна просил показать его, Кришна предстал перед ним в этом облике, а затем вновь принял Свой двурукий облик. Очень важным является употребленное здесь слово <i>саумйа-вапух&#803;. Саумйа-вапух&#803;</i>
&thinsp;—&thinsp;это образ, исполненный красоты; он считается самым красивым образом Господа. Когда Кришна находился на Земле, все люди были покорены красотой Его облика, и, поскольку Кришна является повелителем вселенной, Он с легкостью рассеял страх Своего преданного, Арджуны, и вновь предстал перед ним в облике Кришны, самом прекрасном Своем облике. В «Брахма-самхите» (5.38) сказано: <i>према&#772;н&#771;джана-ччхурита-бхакти-вилочанена</i>
. Только тот, чьи глаза умащены бальзамом любви, может увидеть этот прекрасный образ Шри Кришны.</div>
 <div id="text51"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.51</b>
</div>
 <div class="textno">51</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">@jauRna ovaAca<br/>
ä{"îe"dM" maAnauSaM è&paM tava s$aAEmyaM janaAdR"na /<br/>
wd"AnaImaisma s$aMva{Ôa: s$acaetaA: ‘ak{(itaM gAta: //51//</div>
<div class="sanskrit">arjuna uvāca<br/>
dṛṣṭvedaṁ mānuṣaṁ rūpaṁ<br/>
tava saumyaṁ janārdana<br/>
idānīm asmi saṁvṛttaḥ<br/>
sa-cetāḥ prakṛtiṁ gataḥ</div>
<div class="word-by-word">arjunaḥ uvāca - Arjuna said; dṛṣṭvā - seeing; idam - this; mānuṣam - human; rūpam - form; tava - Your; saumyam - very beautiful; janārdana - O chastiser of the enemies; idānīm - now; asmi - I am; saṁvṛttaḥ - settled; sa-cetāḥ - in my consciousness; prakṛtim - to my own nature; gataḥ - returned.</div>
<div class="word-by-word">арджунах̣ ува̄ча - Арджуна сказал; др̣шт̣ва̄ - увидев; идам - эту; ма̄нушам - человеческую; рӯпам - форму; тава - Твою; саумйам - прекрасную; джана̄рдана - о покоритель врагов; ида̄нӣм - теперь; асми - являюсь; сам̇вр̣ттах̣ - воспрянувший; са-чета̄х̣ - находящийся в сознании; пракр̣тим - к (моей собственной) природе; гатах̣ - пришедший.</div>
<div class="translation"><b>Увидев Кришну в Его изначальном облике, Арджуна воскликнул: О Джанардана, теперь, когда я вижу Тебя в образе человека удивительной красоты, ум мой успокоился и я окончательно пришел в себя.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Употребленные здесь слова <i>ма&#772;нушам&#775; ру&#772;пам</i>
 ясно указывают, что изначальной формой Верховной Личности Бога является двурукая. Отсюда следует, что те, кто насмехается над Кришной, считая Его обыкновенным человеком, ничего не знают о Его божественной природе. Будь Кришна обыкновенным человеком, разве мог бы Он явить Арджуне вселенскую форму, а затем принять облик четырехрукого Нараяны? Таким образом, из самой «Бхагавад-гиты» становится ясно, что тот, кто считает Кришну обыкновенным человеком и сбивает читателя с толку, заявляя, что устами Кришны говорит безличный Брахман, несет чепуху. Кришна показал Арджуне Свою вселенскую форму и форму четырехрукого Вишну. Как же можно считать Его обыкновенным человеком? Чистого преданного все эти ложные толкования «Бхагавад-гиты» не могут ввести в заблуждение, ибо он знает им цену. Смысл стихов «Бхагавад-гиты» ясен как день. Они сияют как солнце, и, чтобы понять их, не нужно прибегать к услугам глупых комментаторов, пытающихся «высветить» солнце.</div>
 <div id="text52"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.52</b>
</div>
 <div class="textno">52</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">™aIBagAvaAnauvaAca<br/>
s$auäu"dR"zARimadM" è&paM ä{"í"vaAnais$a yanmama /<br/>
de"vaA @pyasya è&pasya inatyaM d"zARnak(AiÉÿNA: //52//</div>
<div class="sanskrit">śrī-bhagavān uvāca<br/>
su-durdarśam idaṁ rūpaṁ<br/>
dṛṣṭavān asi yan mama<br/>
devā apy asya rūpasya<br/>
nityaṁ darśana-kāṅkṣiṇaḥ</div>
<div class="word-by-word">śrī-bhagavān uvāca - the Supreme Personality of Godhead said; su-durdarśam - very difﬁcult to see; idam - this; rūpam - form; dṛṣṭavān asi - as you have seen; yat - which; mama - of Mine; devāḥ - the demigods; api - also; asya - this; rūpasya - form; nityam - eternally; darśana-kāṅkṣiṇaḥ - aspiring to see.</div>
<div class="word-by-word">ш́рӣ-бхагава̄н ува̄ча - Верховный Господь сказал; су-дурдарш́ам - та, которую очень трудно увидеть; идам - эта; рӯпам - форма; др̣шт̣ава̄н аси - (ты) видящий; йат - которую; мама - Мою; дева̄х̣ - полубоги; апи - даже; асйа - этой; рӯпасйа - формы; нитйам - вечно; дарш́ана-ка̄н̇кшин̣ах̣ - стремящиеся увидеть.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Дорогой Арджуна, увидеть Меня в облике, который ты созерцаешь сейчас, чрезвычайно трудно. Даже полубоги вечно жаждут увидеть этот дорогой для них облик.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;В сорок восьмом стихе этой главы говорится, что, явив Свою вселенскую форму, Господь Кришна сообщил Арджуне, что ее не могут увидеть даже те, кто совершил множество благочестивых поступков, жертвоприношений и т.&thinsp;д. Однако в этом стихе употреблено слово <i>су-дурдарш&#769;ам, </i>
указывающее на то, что двурукий облик Кришны увидеть еще труднее. Чтобы увидеть вселенскую форму Кришны, нужно привнести некоторый оттенок преданного служения в то, что мы делаем, когда совершаем <i>тапасью, </i>
изучаем Веды или рассуждаем о природе Абсолютной Истины. Увидеть эту форму возможно только тогда, когда у всех этих видов деятельности есть оттенок <i>бхакти,</i>
 о чем было сказано в предыдущих стихах. Но, как ни трудно увидеть вселенскую форму, Кришну в Его двуруком облике увидеть еще труднее даже для таких полубогов, как Брахма и Господь Шива. Они жаждут увидеть Кришну, о чем говорится в «Шримад-Бхагаватам»: когда полубоги узнали о том, что Кришна находится во чреве Своей матери, Деваки, они собрались, чтобы увидеть это чудо. Они вознесли Господу прекрасные молитвы, хотя Он еще был скрыт от их взоров. Все они с нетерпением ожидали Его появления на свет. Глупцы могут насмехаться над Кришной, считая Его обыкновенным человеком и призывая людей поклоняться не Ему, а безличному «чему-то», заключенному внутри Его, но своей глупой позой они только выставляют себя на посмешище. И в то же время даже великие полубоги, Брахма и Шива, жаждут увидеть Кришну в Его двуруком облике.</div>
 <div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» (9.11) также сказано: <i>аваджа&#772;нанти ма&#772;м&#775; му&#772;д&#803;ха&#772; ма&#772;нуши&#772;м&#775; танум а&#772;ш&#769;ритах&#803;</i>
. Кришна недоступен взорам глупцов, смеющихся над Ним. Тело Кришны, как говорит Брахма в «Брахма-самхите» и Сам Кришна в «Бхагавад-гите», абсолютно духовно, вечно и исполнено блаженства. Оно не имеет ничего общего с нашими материальными телами. Но для того, кто пытается изучить Кришну, читая «Бхагавад-гиту» или другие ведические писания, Он всегда остается загадкой. Те, кто пользуется материалистическими методами познания, считают Кришну великой исторической личностью и великим философом, но Кришна всегда остается для них обыкновенным человеком, который, несмотря на все Свое могущество, вынужден был получить материальное тело. В конечном счете они приходят к выводу, что Абсолютная Истина безлична, и эта безличная Абсолютная Истина приняла личностную форму, связанную материальной природой. Это материалистическая концепция Верховного Господа. Существует и другая концепция Абсолютной Истины, появившаяся в результате спекулятивных философских рассуждений. Те, кто идет путем знания, также рассуждают о Кришне. Им Он представляется менее значительным, нежели вселенская форма Всевышнего. По их мнению, вселенская форма, которую Кришна явил Арджуне, важнее Его личностного образа. С их точки зрения, личностный образ Всевышнего существует лишь в нашем воображении. Они глубоко убеждены, что в конечном счете Абсолютная Истина не может быть личностью. Однако в четвертой главе «Бхагавад-гиты» описан трансцендентный метод постижения Кришны: чтобы понять Его, нужно слушать, как о Нем рассказывают сведущие вайшнавы. Это метод познания Абсолютной Истины, рекомендованный в Ведах, и те, кто принадлежит к ведической традиции, снова и снова слушают рассказы о Кришне от авторитетных людей, постигших науку о Нем, и благодаря этому Кришна становится дорог им. Как мы уже несколько раз говорили, Кришна скрыт от нас завесой энергии <i>йога-майи</i>
. Он не открывает Себя кому попало. Увидеть Господа могут лишь те, кому Он Сам откроет Себя. Это подтверждают ведические писания: постичь Абсолютную Истину может только тот, кто предался Кришне. У трансценденталиста, поглощенного сознанием Кришны и преданным служением Господу, развивается духовное зрение, и он видит Кришну через откровение. Такое откровение недоступно даже полубогам, поэтому даже полубогам чрезвычайно трудно постичь Кришну, и самые великие из них всегда стремятся увидеть Кришну в Его двуруком образе. Итак, несмотря на то что увидеть вселенскую форму Кришны невероятно трудно и сделать это может далеко не каждый, постичь Его в образе Шьямасундары, как личность, еще труднее.</div>
 <div id="text53"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.53</b>
</div>
 <div class="textno">53</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">naAhM" vaedE"naR tapas$aA na d"Anaena na caejyayaA /<br/>
zAfya WvaMivaDaAe ‰"í]M" ä{"í"vaAnais$a maAM yaTaA //53//</div>
<div class="sanskrit">nāhaṁ vedair na tapasā<br/>
na dānena na cejyayā<br/>
śakya evaṁ-vidho draṣṭuṁ<br/>
dṛṣṭavān asi māṁ yathā</div>
<div class="word-by-word">na - never; aham - I; vedaiḥ - by study of the Vedas; na - never; tapasā - by serious penances; na - never; dānena - by charity; na - never; ca - also; ijyayā - by worship; śakyaḥ - it is possible; evam-vidhaḥ - like this; draṣṭum - to see; dṛṣṭavān - seeing; asi - you are; mām - Me; yathā - as.</div>
<div class="word-by-word">на - не; ахам - Я; ведаих̣ - изучением Вед; на - не; тапаса̄ - суровой аскезой; на - не; да̄нена - раздачей пожертвований; на - не; ча - и; иджйайа̄ - поклонением; ш́акйах̣ - возможен; эвам-видхах̣ - такой; драшт̣ум - увидеть; др̣шт̣ава̄н - видящий; аси - являющийся; ма̄м - Меня; йатха̄ - как.</div>
<div class="translation"><b>Образ, который ты видишь сейчас своими трансцендентными глазами, нельзя постичь, изучая Веды, совершая <i>тапасью, </i>
раздавая пожертвования или проводя обряды поклонения. Эти методы не подходят для того, чтобы постичь Мою истинную природу.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Сначала Кришна появился перед Своими родителями, Деваки и Васудевой, в образе четырехрукого Вишну, а затем принял двурукий облик. Атеистам, а также тем, кто чужд преданного служения, трудно проникнуть в эту тайну. Ученым, которые рассчитывают понять ведические произведения, опираясь только на свое знание грамматики санскрита и академическую эрудицию, никогда не постичь Кришну. Не смогут Его постичь и те, для кого посещение храма всего лишь ритуал. Они регулярно приходят в храм, но не могут понять подлинную природу Кришны. Постичь Кришну можно, лишь идя путем преданного служения, о чем Кришна Сам говорит в следующем стихе.</div>
 <div id="text54"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.54</b>
</div>
 <div class="textno">54</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">BaftyaA tvananyayaA zAfya @h"maevaMivaDaAe'jauRna /<br/>
ÁaAtauM ‰"í]M" ca taÔvaena ‘avaeí]M" ca par"ntapa //54//</div>
<div class="sanskrit">bhaktyā tv ananyayā śakya<br/>
aham evaṁ-vidho ’rjuna<br/>
jñātuṁ draṣṭuṁ ca tattvena<br/>
praveṣṭuṁ ca paran-tapa</div>
<div class="word-by-word">bhaktyā - by devotional service; tu - but; ananyayā - without being mixed with fruitive activities or speculative knowledge; śakyaḥ - possible; aham - I; evam-vidhaḥ - like this; arjuna - O Arjuna; jñātum - to know; draṣṭum - to see; ca - and; tattvena - in fact; praveṣṭum - to enter into; ca - also; param-tapa - O subduer of the enemy.</div>
<div class="word-by-word">бхактйа̄ - преданным служением; ту - но; ананйайа̄ - без примесей кармы и гьяны; ш́акйах̣ - возможный; ахам - Я; эвам-видхах̣ - такой; арджуна - о Арджуна; джн̃а̄тум - постичь; драшт̣ум - видеть; ча - и; таттвена - на самом деле; правешт̣ум - проникнуть; ча - также; парантапа - о покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Арджуна, по-настоящему постичь и воочию увидеть Меня в том образе, который видишь ты, можно, только служа Мне с безраздельной преданностью. Только так можно проникнуть в тайну Моего бытия.</b>
</div>
 <div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Постичь Кришну можно только в процессе безраздельного преданного служения. Он очень ясно говорит об этом в данном стихе, чтобы самозваные комментаторы, которые пытаются понять «Бхагавад-гиту», просто размышляя над ней, знали, что они напрасно теряют время. Никто не может постичь Кришну или понять, каким образом Он сначала предстал перед Своими родителями в образе четырехрукого Нараяны, а затем принял образ младенца с двумя руками. Тем, кто изучает Веды или идет путем философского познания истины, чрезвычайно трудно понять все это. Поэтому здесь сказано однозначно: никто не в силах увидеть Господа или проникнуть в тайну, скрывающую Его. Однако те, кто тщательно изучил Веды, могут почерпнуть оттуда разнообразные сведения о Господе. В Ведах собрано множество правил и предписаний, и тот, кто действительно хочет постичь Кришну, должен следовать принципам, приведенным в авторитетных священных писаниях. Он может совершать аскезу в соответствии с этими принципами. Например, можно дать обет держать полный пост на Джанмаштами, день явления Кришны, и дважды в месяц в дни <i>экадаши </i>
(на одиннадцатый день после полнолуния и новолуния). Что касается пожертвований, то в писаниях ясно сказано: пожертвования следует давать преданным Кришны, которые занимаются преданным служением и распространяют философию Кришны, то есть сознание Кришны, по всему миру. Сознание Кришны&thinsp;—&thinsp;это благословение всему человечеству. Рупа Госвами назвал Господа Чайтанью воплощением великодушия, ибо Он щедро дарил людям любовь к Кришне, обрести которую чрезвычайно трудно. Поэтому тот, кто помогает людям, занимающимся проповедью сознания Кришны, давая им деньги на распространение сознания Кришны, совершает величайшее благодеяние. А тот, кто поклоняется Богу в храме в соответствии с правилами священных писаний (во всех храмах Индии установлены изваяния Бога, чаще всего Вишну или Кришны), получает возможность духовно совершенствоваться, поклоняясь Верховному Господу и выражая Ему свою почтение. Для новичков в преданном служении поклонение Господу в храме является обязательным, что подтверждают Веды (Шветашватара-упанишад, 6.23):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йасйа деве пара&#772; бхактир<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йатха&#772; деве татха&#772; гурау<br/>
 тасйаите катхита&#772; хй артха&#772;х&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>прака&#772;ш&#769;анте маха&#772;тманах&#803;</i>
</div>
 <div class="purport">Тот, кто безраздельно предан Верховному Господу и служит Ему под руководством духовного учителя, в которого столь же непоколебимо верит, может увидеть Верховную Личность Бога в миг откровения. Кришну нельзя постичь, просто рассуждая о Нем. Тот, кто не прошел подготовку под личным руководством истинного духовного учителя, не может даже вступить на путь познания Бога. Слово <i>ту</i>
 употреблено здесь специально для того, чтобы подчеркнуть, что ни один другой метод не годится для постижения Кришны: другие методы нельзя рекомендовать, ибо они никогда не приведут к успеху.</div>
 <div class="purp-para">Личностные образы Кришны, двурукий и четырехрукий, принципиально отличны от невечной вселенской формы, явленной Арджуне. Четырехрукий образ Нараяны и двурукий образ Кришны являются вечными и духовными, в отличие от вселенской формы, которую увидел Арджуна. Само слово <i>су-дурдарш&#769;ам</i>
 («трудно увидеть») указывает на то, что никто прежде не видел этой вселенской формы Господа. Оно также указывает на то, что Господу нет необходимости являть ее преданным. По просьбе Арджуны Кришна предстал перед ним в этом облике только для того, чтобы в будущем люди, столкнувшись с тем, кто выдает себя за воплощение Бога, могли попросить его показать вселенскую форму.</div>
 <div class="purp-para">Слово <i>на,</i>
 несколько раз употребленное в предыдущем стихе, указывает на то, что человек не должен слишком гордиться теоретическим знанием Вед. Он должен заниматься преданным служением Кришне. Только тогда он может попытаться написать комментарий к «Бхагавад-гите».</div>
 <div class="purp-para">Явив Арджуне вселенскую форму, Кришна сменил ее на облик четырехрукого Нараяны, а затем предстал перед Арджуной в Своем изначальном облике с двумя руками. Это свидетельствует о том, что четырехрукая, а также другие формы Господа, о которых говорится в Ведах, производны от изначальной, двурукой формы Кришны. Он источник всего сущего. Кришна выше даже этих форм, не говоря уже о безличном аспекте Абсолютной Истины. Что касается четырехруких образов Кришны, то в писаниях ясно сказано, что даже самый близкий к Кришне четырехрукий образ (Маха-Вишну, который возлежит на водах космического океана и, вдыхая и выдыхая, поглощает и производит на свет бесчисленные вселенные), также является производным и порожден Верховным Господом. В «Брахма-самхите» (5.48) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>йасйаика-ниш&#769;васита-ка&#772;лам атха&#772;валамбйа<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>джи&#772;ванти лома-вила-джа&#772; джагад-ан&#803;д&#803;а-на&#772;тха&#772;х&#803;<br/>
 вишн&#803;ур маха&#772;н са иха йасйа кала&#772;-виш&#769;ешо<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>говиндам а&#772;ди-пурушам&#775; там ахам&#775; бхаджа&#772;ми</i>
</div>
 <div class="purport">«Маха-Вишну, с каждым вдохом которого в Его тело входит бесчисленное множество вселенных, чтобы снова выйти из него с выдохом, является полным проявлением Кришны. Поэтому я поклоняюсь Говинде, Кришне, причине всех причин». Таким образом, высшим объектом поклонения является личностная форма Кришны как Верховной Личности Бога, исполненной вечного блаженства и знания. Кришна является источником всех проявлений Вишну, источником всех <i>аватар </i>
Бога, а также изначальной Верховной Личностью, как утверждает «Бхагавад-гита».</div>
 <div class="purp-para">В ведических писаниях (Гопала-тапани-упанишад, 1.1) есть стих:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>сач-чид-а&#772;нанда-ру&#772;па&#772;йа<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>кр&#803;шн&#803;а&#772;йа&#772;клишт&#803;а-ка&#772;рин&#803;е<br/>
 намо веда&#772;нта-ведйа&#772;йа<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>гураве буддхи-са&#772;кшин&#803;е</i>
</div>
 <div class="purport">«Я в глубоком почтении склоняюсь перед Кришной, чья вечная духовная форма исполнена блаженства и знания. Я выражаю Ему свое почтение, ибо постичь Его&thinsp;—&thinsp;значит постичь Веды, и потому Его называют высшим духовным учителем». Далее там говорится: <i>кр&#803;шн&#803;о ваи парамам&#775; даиватам</i>
&thinsp;—&thinsp;«Кришна&thinsp;—&thinsp;это Верховная Личность Бога» (Гопала-тапани-упанишад, 1.3). <i>Эко ваш&#769;и&#772; сарва-гах&#803; кр&#803;шн&#803;а и&#772;д&#803;йах&#803;:</i>
 «Этот Кришна является Верховной Личностью Бога и объектом поклонения». <i>Эко &rsquo;пи сан бахудха&#772; йо &rsquo;вабха&#772;ти:</i>
 «Кришна один, но Он распространяет Себя в бесчисленное множество форм и производных воплощений» (Гопала-тапани-упанишад, 1.21).</div>
 <div class="purp-para">В «Брахма-самхите» (5.1) сказано:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>и&#772;ш&#769;варах&#803; парамах&#803; кр&#803;шн&#803;ах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сач-чид-а&#772;нанда-виграхах&#803;<br/>
 ана&#772;дир а&#772;дир говиндах&#803;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>сарва-ка&#772;ран&#803;а-ка&#772;ран&#803;ам</i>
</div>
 <div class="purport">«Верховная Личность Бога&thinsp;—&thinsp;это Кришна, чье тело вечно и исполнено знания и блаженства. У Него нет начала, ибо Он Сам начало всего сущего. Он причина всех причин».</div>
 <div class="purp-para">В другом писании говорится: <i>йатра&#772;вати&#772;рн&#803;ам&#775; кр&#803;шн&#803;а&#772;кхам&#775; парам&#775; брахма нара&#772;кр&#803;ти</i>
&thinsp;—&thinsp;«Верховная Абсолютная Истина является личностью, имя Ее&thinsp;—&thinsp;Кришна, и время от времени Он нисходит на землю». То же самое сказано в «Шримад-Бхагаватам». Там приведено описание всех воплощений Верховной Личности Бога, и в этом перечне встречается имя Кришны. Однако затем там утверждается, что Кришна не относится к числу воплощений Бога, Он Сама Верховная Личность Бога <i>(эте ча&#772;м&#775;ш&#769;а-кала&#772;х&#803; пум&#775;сах&#803; кр&#803;шн&#803;ас ту бхагава&#772;н свайам).</i>
</div>
 <div class="purp-para">Кроме того, в «Бхагавад-гите» Господь говорит: <i>маттах&#803; паратарам&#775; на&#772;нйат</i>
&thinsp;—&thinsp;«Нет ничего превыше Меня в образе Личности Бога, Кришны». В другом стихе «Бхагавад-гиты» Кришна говорит: <i>ахам а&#772;дир хи дева&#772;на&#772;м</i>
&thinsp;—&thinsp;«Я источник всех полубогов». А Арджуна, услышавший «Бхагавад-гиту» от Кришны и постигший ее суть, подтверждает это в следующих словах: <i>парам&#775; брахма парам&#775; дха&#772;ма павитрам&#775; парамам&#775; бхава&#772;н</i>
&thinsp;—&thinsp;«Теперь я до конца осознал, что Ты Верховная Личность Бога, Абсолютная Истина и прибежище всего сущего». Таким образом, вселенская форма, которую Кришна явил Арджуне, не является изначальным проявлением Бога. Его изначальный образ&thinsp;—&thinsp;образ Кришны. Господь явил Свою вселенскую форму со многими тысячами голов и рук только для того, чтобы привлечь к Себе внимание тех, кто лишен любви к Богу. Этот образ не может быть Его изначальной формой.</div>
 <div class="purp-para">Вселенская форма Господа не привлекает чистых преданных, чья любовь к Богу выражается в различных духовных отношениях с Ним. Верховный Господь обменивается со Своими преданными духовной любовью в Своем изначальном образе, образе Кришны. Поэтому Арджуне, связанному с Кришной дружескими узами, созерцание вселенской формы Господа не доставило никакого удовольствия, напротив, это зрелище испугало его. Будучи постоянным спутником Кришны, Арджуна, конечно же, обладал духовным ви́дением; он не был обыкновенным человеком. Поэтому вселенская форма Господа не пленила его воображение. Эта форма может изумлять людей, занятым кармической деятельностью, тем же, кто идет путем преданного служения, дороже всего образ Кришны с двумя руками.</div>
 <div id="text55"></div>
 <div class="text"><b>ТЕКСТ 11.55</b>
</div>
 <div class="textno">55</div>
  <div class="special"></div>
   <div class="devanagari">matk(maRk{(nmatpar"maAe maà"·(: s$aËÿvaijaRta: /<br/>
inavaE=r": s$avaRBaUtaeSau ya: s$a maAmaeita paANx"va //55//</div>
<div class="sanskrit">mat-karma-kṛn mat-paramo<br/>
mad-bhaktaḥ saṅga-varjitaḥ<br/>
nirvairaḥ sarva-bhūteṣu<br/>
yaḥ sa mām eti pāṇḍava</div>
<div class="word-by-word">mat-karma-kṛt - engaged in doing My work; mat-paramaḥ - considering Me the Supreme; mat-bhaktaḥ - engaged in My devotional service; saṅga-varjitaḥ - freed from the contamination of fruitive activities and mental speculation; nirvairaḥ - without an enemy; sarva-bhūteṣu - among all living entities; yaḥ - one who; saḥ - he; mām - unto Me; eti - comes; pāṇḍava - O son of Pāṇḍu.</div>
<div class="word-by-word">мат-карма-кр̣т - тот, кто трудится для Меня; мат-парамах̣ - тот, кто считает Меня Всевышним; мат-бхактах̣ - тот, кто служит Мне с любовью и преданностью; сан̇га-варджитах̣ - тот, кто не осквернен стремлением к кармической деятельности и умозрительным рассуждениям; нирваирах̣ - не имеющий врагов; сарва-бхӯтешу - среди живых существ; йах̣ - который; сах̣ - он; ма̄м - ко Мне; эти - приходит; па̄н̣д̣ава - о сын Панду.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Арджуна, тот, кто занимается чистым преданным служением, не оскверненным стремлением к кармической деятельности и умозрительному философствованию, кто посвящает Мне свой труд, кто считает Меня высшей целью своей жизни и по-дружески относится ко всем живым существам, непременно придет ко Мне.</b>
</div>
 <div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>
&ensp;Каждый, кто хочет достичь Верховного Господа, обитающего на Кришналоке, высшей планете духовного неба, и установить отношения с Кришной, Верховной Личностью Бога, должен следовать этому наставлению, которое дает Сам Господь. Данный стих считается квинтэссенцией «Бхагавад-гиты». «Бхагавад-гита»&thinsp;—&thinsp;это книга для обусловленных душ, которые стремятся властвовать над материальной природой в этом мире и ничего не знают об истинной, духовной жизни. «Бхагавад-гита» призвана помочь живым существам постичь природу духовного бытия, свои вечные взаимоотношения с высшей духовной личностью и указать путь, ведущий домой, к Богу. И здесь, в данном стихе, предельно ясно описан метод, позволяющий достичь духовного совершенства: преданное служение.</div>
 <div class="purp-para">Что касается нашей деятельности, то всю свою энергию нужно использовать в служении Кришне, как сказано в «Бхакти-расамрита-синдху» (1.2.255):</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>ана&#772;сактасйа вишайа&#772;н<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йатха&#772;рхам упайун&#771;джатах&#803;<br/>
 нирбандхах&#803; кр&#803;шн&#803;а-самбандхе<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>йуктам&#775; ваира&#772;гйам учйате</i>
</div>
 <div class="purport">Любая наша деятельность должна быть связана с Кришной. Такую деятельность называют <i>кришна-кармой</i>
. Мы можем выполнять самую разную работу, но при этом не следует привязываться к плодам своего труда; все, что мы делаем, нужно делать для Кришны. К примеру, бизнесмен может действовать в сознании Кришны, если будет заниматься своим бизнесом ради Кришны. Если хозяином этого предприятия является Кришна, то получать доходы от него должен тоже Кришна. Если на счету у бизнесмена многие тысячи долларов, он при необходимости может все их отдать Кришне. Вот что значит трудиться для Кришны. Вместо того чтобы возводить огромный особняк для собственного удовольствия, человек может построить красивый храм для Кришны, установить там Божество Кришны и проводить богослужения в соответствии с принципами авторитетных священных писаний. Все это будет <i>кришна-кармой</i>
. Не питая привязанности к результатам своего труда, человек должен отдавать их Кришне, а сам довольствоваться <i>прасадом,</i>
 остатками предложенного Кришне. Тому, кто построил для Кришны просторный храм и установил там изваяние Кришны, не возбраняется жить в нем, однако он всегда должен помнить, что хозяином этого дома является Кришна. Это называется сознанием Кришны. Тот, кто не в состоянии построить для Кришны храм, может помогать убирать Его храм; это тоже <i>кришна-карма</i>
. Можно также работать в саду. Тот, у кого есть земля (по крайней мере в Индии у каждого бедняка есть клочок земли), может использовать ее для Кришны, выращивая на ней цветы и поднося их Господу. Он может посадить там деревца <i>туласи,</i>
 поскольку листья <i>туласи</i>
 необходимы при поклонении Кришне, о чем Кришна Сам говорит в «Бхагавад-гите» <i>(патрам&#775; пушпам&#775; пхалам&#775; тойам)</i>
. Кришна говорит, что преданный может предложить Ему листок, цветок, плод или немного воды, и Он будет доволен этим подношением. Кришна прежде всего имеет в виду лист <i>туласи</i>
. Поэтому человек может посадить деревце <i>туласи</i>
 и поливать его водой. Так даже последний бедняк может заниматься служением Кришне. Это несколько примеров того, как можно трудиться для Кришны.</div>
 <div class="purp-para">Слово <i>мат-парамах&#803;</i>
 относится к человеку, для которого высшая цель жизни заключается в том, чтобы получить возможность общаться с Кришной в Его высшей обители. Такой человек не стремится достичь высших планет, таких как Луна, Солнце, райские планеты или даже наивысшая планета вселенной, Брахмалока. Это не привлекает его. Он хочет только одного&thinsp;—&thinsp;перенестись в духовный мир. И, даже достигнув духовного мира, он не желает погружаться в ослепительное сияние <i>брахмаджьоти,</i>
 ибо его цель&thinsp;—&thinsp;попасть на высшую планету духовного мира, Кришналоку, Голоку Вриндавану. Об этой планете он знает все, и его не привлекает ничто другое. Слово <i>мад-бхактах&#803;</i>
 указывает на то, что он всегда занят преданным служением, прежде всего девятью главными видами <i>бхакти: </i>
слушанием, прославлением, памятованием, поклонением, служением лотосным стопам Господа, вознесением молитв, исполнением приказов Господа, дружбой с Ним и полным самопожертвованием. Преданный может заниматься всеми девятью, восемью, семью или даже одним видом деятельности в преданном служении, и этого будет достаточно, чтобы достичь духовного совершенства.</div>
 <div class="purp-para">Очень важным является употребленный здесь термин <i>сан&#775;га-варджитах&#803;</i>
. Мы не должны общаться с людьми, которые не признают Кришну. К ним относятся не только атеисты, но и те, кто поглощен кармической деятельностью и умозрительным философствованием. Поэтому чистое преданное служение описано в «Бхакти-расамрита-синдху» (1.1.11) следующим образом:</div>
 <div class="verse-in-purp"><i>анйа&#772;бхила&#772;шита&#772;-ш&#769;у&#772;нйам&#775;<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>джн&#771;а&#772;на-карма&#772;дй-ана&#772;вр&#803;там<br/>
 а&#772;нуку&#772;лйена кр&#803;шн&#803;а&#772;ну-<br/>
 </i>
<span class="hide">&emsp;&emsp;</span>
<i>ш&#769;и&#772;ланам&#775; бхактир уттама&#772;</i>
</div>
 <div class="purport">В этом стихе Шрила Рупа Госвами утверждает, что тот, кто хочет подняться на уровень чистого преданного служения, должен очиститься от всей материальной скверны. Он не должен общаться с теми, кто привязан к кармической деятельности и умозрительному философствованию. Когда человек прекращает общаться с теми, кто не признает Кришну, и избавляется от материальных желаний, он постепенно углубляет свое понимание Кришны и любовь к Нему&thinsp;—&thinsp;это называется чистым преданным служением. <i>А&#772;нуку&#772;лйасйа сан&#775;калпах&#803; пра&#772;тику&#772;лйасйа варджанам</i>
 (Хари-бхакти-виласа, 11.676). Человек должен думать о Кришне и служить Ему с любовью, а не с неприязнью. К примеру, Камса был врагом Кришны. С того самого момента, как Кришна появился на свет, Камса все время пытался убить Его, и, поскольку все его попытки заканчивались неудачей, он непрестанно думал о Кришне. Что бы он ни делал&thinsp;—&thinsp;работал, ел или спал,&thinsp;—&thinsp;он всегда находился в полном сознании Кришны, но его сознание Кришны носило негативный характер, поэтому, несмотря на то что он постоянно, днем и ночью думал о Кришне, он был демоном, и Кришна в конце концов убил его. Разумеется, каждый, кто погибает от руки Кришны, немедленно получает освобождение, но чистый преданный преследует другую цель. Он даже не помышляет об освобождении. Более того, он не стремится попасть на высшую планету духовного мира, Голоку Вриндавану. Его единственная цель&thinsp;—&thinsp;служить Кришне, где бы он ни находился.</div>
 <div class="purp-para">Преданный Кришны дружелюбно относится ко всем живым существам. Поэтому здесь сказано, что у него нет врагов <i>(нирваирах&#803;). </i>
Что это значит? Преданный, обладающий сознанием Кришны, знает, что только преданное служение Господу способно помочь человеку решить все его жизненные проблемы. Он убедился в этом на собственном опыте и потому хочет распространить среди людей сознание Кришны. История знает много примеров, когда преданные Господа проповедовали послание Бога даже с риском для собственной жизни. Всем известен пример Господа Иисуса Христа. Он был распят атеистами и пожертвовал жизнью ради распространения сознания Бога. Разумеется, только поверхностному наблюдателю может показаться, что его гонители убили его. Немало аналогичных случаев было и в истории Индии. Можно вспомнить Тхакура Харидаса и Махараджу Прахладу. Ради чего они подвергали себя такому риску? Ради того, чтобы распространить сознание Кришны, а это нелегкая задача. Человек, сознающий Кришну понимает, что причиной всех страданий людей является забвение ими своих отношений с Кришной. Поэтому самое большое добро, которое он может сделать людям,&thinsp;—&thinsp;это освободить своих ближних от всех проблем материальной жизни. Так чистый преданный служит Господу, и Господь через него являет необыкновенную милость даже обыкновенным людям. И можно представить себе, насколько милостив Кришна к тем, кто ради служения Ему готов пойти на любой риск. Поэтому такие люди, оставив тело, несомненно, попадают на высшую планету духовного мира.</div>
 <div class="purp-para">Подводя итог этой главы, можно сказать, что Кришна показал Арджуне Свою вселенскую форму (Его временное проявление), а также форму всепоглощающего времени и даже четырехрукий образ Вишну. Отсюда следует, что Кришна является источником всех этих форм, а не наоборот. Кришну нельзя считать проявлением <i>вишва-рупы</i>
 или <i>аватарой </i>
Вишну. Кришна&thinsp;—&thinsp;это источник всех прочих форм. Существуют сотни и тысячи образов Вишну, но для преданного ни один из этих образов не имеет такого значения, как изначальный двурукий образ Кришны, Шьямасундары. В «Брахма-самхите» сказано, что те, кто отдает свою любовь и преданность Кришне в образе Шьямасундары, всегда созерцают Его в своем сердце и не видят ничего другого. Поэтому очень важно понять, что высшей формой Бога является Кришна. Таков смысл одиннадцатой главы.</div>
 <div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к одиннадцатой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Вселенская форма».</i>
</div>
 </body>
 </html>
 