<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS101XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ПЕРВАЯ</div>
<div class="chaptno"><b>1</b></div>
<div class="chapter-title"><b>Вопросы мудрецов</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-head"><b>Вопросы мудрецов</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">p NaMaae &gt;aGavTae vaSaudevaYa</span><br />
JaNMaaÛSYa YaTaae_NvYaaidTarTaêaQaeRZvi&gt;aj" Svra$(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaeNae b]ø ôda Ya Aaidk-vYae MauùiNTa YaTSaUrYa" )<br />
TaeJaaevairMa*da&amp; YaQaa iviNaMaYaae Ya}a i}aSaGaaeR_Ma*za<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>DaaMana SveNa Sada iNarSTaku-hk&amp;- SaTYa&amp; Par&amp; DaqMaih )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">о намо бхагавате всудевйа</span><br />
джанмдй асйа йато`нвайд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>итарата чртхешв абхиджа свар<br />
тене брахма хд йа ди-кавайе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мухйанти йат сӯрайа<br />
теджо-ври-мд йатх<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>винимайо йатра три-сарго`мш<br />
дхмн свена сад нираста-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кухака сатйа пара дхӣмахи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>о</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в почтении склоняюсь; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>всудевйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всудеве (сыну Васудевы), Господу Шри Кришне, изначальному Господу; <i>джанма-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение, поддержание и разрушение; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявленных вселенных; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которого; <i>анвайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямо; <i>итарата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;косвенно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>артхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цели; <i>абхиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающий полным сознанием; <i>сва-р</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью независимый; <i>тене</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вложил; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведическое знание; <i>хд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание в сердце; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>ди-кавайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первого сотворенного существа; <i>мухйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;введены в заблуждение; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насчет которого; <i>сӯрайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы и полубоги; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>ври</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>мдм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как и; <i>винимайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действие и противодействие; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после чего; <i>три-сарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три <i>гуны</i> творения, созидательные энергии; <i>амш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти реальны; <i>дхмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со всем трансцендентным окружением; <i>свена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи самодостаточным; <i>сад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>нираста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отрицание на основании отсутствия; <i>кухакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзия; <i>сатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истина; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютная; <i>дхӣмахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я медитирую на нее.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь Шри Кришна, сын Васудевы, о всепроникающая Личность Бога, я почтительно склоняюсь перед Тобой. Я медитирую на Господа Шри Кришну, ибо Он является Абсолютной Истиной и изначальной причиной всех причин созидания, сохранения и разрушения проявленных вселенных. Прямо и косвенно Он сознает все проявления и независим, ибо не существует иной причины, кроме Него. Именно Он вначале вложил ведическое знание в сердце Брахмаджи, первого живого существа. Даже великие мудрецы и полубоги введены Им в заблуждение, подобно тому, как человека сбивает с толку обманчивый образ воды в огне или суши на воде. Лишь благодаря Ему материальные вселенные, временно проявленные взаимодействием трех гун природы, кажутся истинными, хотя в действительности они нереальны. Поэтому я медитирую на Него, Господа Шри Кришну, вечно пребывающего в трансцендентной обители, которая всегда свободна от иллюзорных образов материального мира. Я медитирую на Него, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Истина.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Выражение почтения Личности Бога, Всудеве, указывает непосредственно на Господа Шри Кришну, божественного сына Васудевы и Деваки. В тексте данного произведения это будет объяснено более подробно, а здесь Шри Вьясадева утверждает, что Шри Кришна является изначальной Личностью Бога, тогда как все остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его прямые или косвенные полные части и части частей. Более подробно это разъясняется Шрилой Дживой Госвами в «Кришна-сандарбхе». А Брахма, первое живое существо во вселенной, подробно разъяснил науку о Шри Кришне в своем трактате «Брахма-самхита». В «Сама-веда-упанишаде» также утверждается, что Господь Шри Кришна является божественным сыном Деваки. Итак, первое же утверждение этой молитвы гласит, что Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный Господь, и если какое-либо трансцендентное определение приложимо к Абсолютной Личности Бога, то им должно быть имя, выражаемое словом «Кришна», то есть «всепривлекающий». В «Бхагавад-гите» Господь неоднократно говорит о Себе как об изначальной Личности Бога. Арджуна и великие мудрецы: Нарада, Вьяса и многие другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подтверждают это. В «Падма-пуране» также сказано, что среди бесчисленных имен Господа главным является имя Кришна. Всудева обозначает полную часть Личности Бога, и в этом стихе указывается на различные формы Господа, ибо все они тождественны Всудеве. Имя «Всудева» относится, в частности, к божественному сыну Васудевы и Деваки. <i>Парамахамсы,</i> наиболее совершенные из тех, кто ведет отреченный образ жизни, всегда медитируют на Шри Кришну.</div>
<div class="para">Всудева, Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин. Все сущее исходит из Господа, и в последующих главах будет разъясняться этот процесс. Шри Чайтанья Махапрабху называл это произведение безупречной Пураной, так как оно содержит трансцендентное повествование о Шри Кришне, Личности Бога. История «Шримад-Бхагаватам» тоже замечательна. «Бхагаватам» был составлен Шри Вьясадевой, когда он достиг зрелости в познании трансцендентного. Он написал его, следуя наставлениям Шри Нарададжи, своего духовного учителя. Вьясадева составил все ведические писания, включая четыре части Вед, «Веданта-сутры» (или «Брахма-сутры»), Пураны, «Махабхарату» и проч. И тем не менее он был недоволен. Видя его неудовлетворенность, его духовный учитель Нарада посоветовал Вьясадеве описать трансцендентную деятельность Господа Шри Кришны, и Десятая песнь данного произведения посвящена исключительно ей. Однако для того чтобы постичь саму субстанцию, необходимо последовательно изучать ее категории.</div>
<div class="para">Для философского ума естественно стремление постичь источник творения. Когда в ночном небе мы видим звезды, мы, конечно, задумываемся над тем, кто их населяет. Такие вопросы естественны для человека, так как он обладает более развитым сознанием, чем животные. Автор «Шримад-Бхагаватам» дает прямой ответ на все эти вопросы. Он говорит, что источником всего сущего является Господь Шри Кришна. Он не только создает Вселенную, но и разрушает ее. По воле Господа проявленная материальная природа создается в определенное время. В течение некоторого времени она поддерживается, а затем, по Его же воле, уничтожается. Следовательно, за всей космической деятельностью стоит высшая воля. Конечно, существуют всевозможные атеисты, не верящие в творца, но это лишь следствие скудости их знаний. Например, современные ученые создали космические спутники. С помощью тех или иных приспособлений они выводят их на какое-то время в космическое пространство и на расстоянии управляют ими. Так и вселенные с их бесчисленными звездами и планетами управляются разумом Личности Бога.</div>
<div class="para">В ведических писаниях говорится, что Абсолютная Истина, Личность Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главное среди всех живых существ. Все живые существа, начиная с Брахмы, первого из сотворенных существ, и кончая крошечным муравьем, являются индивидуальными живыми существами. Но и выше Брахмы есть живые существа, которые тоже обладают индивидуальностью. Личность Бога тоже живое существо. Так же как и живые существа, Верховный Господь является индивидуальностью. Но Верховный Господь, высшее живое существо, обладает величайшим разумом и разнообразнейшими непостижимыми энергиями. Если человеческий ум способен создать спутник, то нетрудно представить себе, что ум, превосходящий человеческий, может создавать куда более удивительные вещи. Рассудительный человек быстро согласится с этим доводом, но упрямые атеисты никогда его не примут. Шрила Вьясадева, однако, сразу же принимает высший разум как <i>парамешвару</i>. Он склоняется перед высшим разумом, называя его <i>пара</i> или <i>парамевара,</i> то есть Верховной Личностью Бога. Как утверждается в «Бхагавад-гите» и других писаниях, переданных Шри Вьясадевой, в особенности «Шримад-Бхагаватам», этот <i>парамевара</i> есть Шри Кришна. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что нет иной <i>пара-таттвы (суммум бонум),</i> кроме Него. Поэтому Шри Вьясадева с самого начала склоняется перед <i>пара-таттвой,</i> Шри Кришной, чья трансцендентная деятельность описывается в Десятой песни.</div>
<div class="para">Недобросовестные люди сразу принимаются за Десятую песнь, особенно за те пять глав, в которых содержится описание танца <i>раса</i> Господа. Этот раздел «Шримад-Бхагаватам» представляет собой самую сокровенную часть великого произведения. Тот, кто не постиг в совершенстве трансцендентную науку о Господе, не может правильно понять трансцендентные игры Господа, называемые танцем <i>раса,</i> и Его любовные забавы с <i>гопӣ,</i> являющиеся объектом поклонения. Этот предмет высокодуховен, и только освобожденные личности, постепенно достигшие стадии <i>парамахамсы,</i> способны испытать трансцендентное наслаждение от танца <i>раса</i>. Поэтому Шрила Вьясадева дает читателю возможность постепенно углублять свое духовное понимание, чтобы он мог получить истинное наслаждение от квинтэссенции игр Господа. Поэтому он намеренно обращается к <i>мантре</i> гаятри, <i>дхӣмахи</i>. <i>Мантра</i> гаятри предназначена для духовно продвинутых людей. Когда человек достигает успеха в повторении <i>мантры</i> гаятри, он способен достичь трансцендентного положения Господа. Поэтому, чтобы успешно повторять <i>мантру</i> гаятри и достичь стадии трансцендентного понимания Господа, Его имени, Его славы, Его качеств и т.  д., необходимо обрести качества <i>брахмана, </i>то есть находиться исключительно под влиянием <i>гуны</i> благости.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» повествует о <i>сварупе</i> Господа, которую проявляет Его внутренняя энергия. Эта энергия отличается от внешней, проявившей доступное нашему восприятию мироздание. В данной <i>шлоке</i> Шрила Вьясадева показывает разницу между ними. Шри Вьясадева говорит, что проявление внутренней энергии реально, тогда как проявление внешней энергии, то есть материальное существование, временно и иллюзорно, подобно миражу в пустыне. В мираже нет настоящей воды, а только ее видимость. Настоящая вода находится в другом месте. Проявленное космическое творение только кажется реальностью. В действительности оно лишь тень реального духовного мира. Абсолютная Истина находится в духовном, а не в материальном небе, где все является относительной истиной. Это означает, что каждая истина здесь зависит от чего-то другого. Это космическое творение возникает в результате взаимодействия трех <i>гун</i> природы. И его временные проявления устроены так, чтобы сбитая с толку обусловленная душа, которая проявляется в телах, принадлежащих к великому множеству видов жизни, включая таких высших полубогов, как Брахма, Индра, Чандра и проч., принимала иллюзию за реальность. На самом деле проявленный мир нереален, но он кажется реальным, поскольку существует истинная реальность духовного мира, где Личность Бога вечно пребывает со Своим трансцендентным окружением.</div>
<div class="para">Главный инженер сложного строительства не принимает в нем непосредственного участия, но ему известен каждый его уголок, потому что все осуществляется под его руководством. Ему все известно об этом сооружении как прямо, так и косвенно. Подобно этому, Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный инженер этого космического творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знает в нем каждый уголок, несмотря на то что все работы в нем выполняют полубоги. Все в материальном творении&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от Брахмы и до крошечного муравья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зависимы. Во всем видна рука Господа. Из Него исходят все материальные элементы и все духовные искры. Все, что создается в материальном мире, есть не что иное, как взаимодействие двух энергий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальной и духовной, которые берут начало в Абсолютной Истине, Личности Бога, Шри Кришне. Проведя в лабораторных условиях реакцию между водородом и кислородом, химик может создать воду. Но на самом деле и живым существом, работающим в лаборатории, руководит Верховный Господь, и материалы для его работы тоже поставляет Господь. Господь прямо или косвенно знает обо всем, Ему известно все до мельчайших подробностей, и Он полностью независим. Его сравнивают с золотым месторождением, а разнообразные космические творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с изделиями из золота: кольцами, ожерельями и проч. Золотое кольцо и ожерелье качественно едины с золотом в золотоносной жиле, но в количественном отношении они не равны. Таким образом, в Абсолютной Истине одновременно присутствуют и единство, и различие. Нет ничего полностью тождественного Абсолютной Истине, но в то же время нет и ничего независимого от Нее.</div>
<div class="para">Все обусловленные души, начиная с Брахмы, конструктора вселенной, и кончая крошечным муравьем, что-либо создают, но все они зависят от Верховного Господа. Материалист ошибочно полагает, что нет иного творца, кроме него самого. Это называется <i>майей,</i> иллюзией. Обладая ничтожными знаниями, материалист не способен видеть дальше, чем ему позволяют его несовершенные чувства. Поэтому он думает, что материя принимает форму сама, без помощи высшего разума. В данной <i>шлоке</i> Шрила Вьясадева опровергает это: «Полное целое, Абсолютная Истина, является источником всего. Поэтому нет ничего независимого от тела Абсолютной Истины». Что бы ни происходило с телом, воплощенный в теле тотчас узнает об этом. Аналогичным образом, творение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тело абсолютного целого. Следовательно, прямо или косвенно Абсолюту известно обо всем, что происходит в творении.</div>
<div class="para">В <i>шрути-мантре</i> также говорится, что абсолютное целое, или Брахман,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный источник всего. Все исходит из Него и все поддерживается Им. И в конце все в Него же и возвращается. Таков закон природы. То же подтверждает и <i>смти-мантра</i>. Говорится, что источник, из которого все появляется в начале века Брахмы, и вместилище, в которое все возвращается в конце,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Истина, Брахман. Ученые-материалисты считают само собой разумеющимся, что Солнце является источником происхождения планетной системы, но они не в состоянии объяснить, откуда берется само Солнце. Здесь же говорится об изначальном источнике всего сущего. Согласно ведическим писаниям, Брахма, которого можно сравнить с Солнцем, не является изначальным творцом. В этой <i>шлоке</i> утверждается, что Брахма получил ведическое знание от Личности Бога. Можно возразить, что Брахму, первое живое существо, некому было вдохновлять, поскольку других живых существ тогда еще не было. Здесь же сказано, что это Верховный Господь вдохновил Брахму, вторичного творца, чтобы тот мог выполнять свои созидательные функции. Итак, высший разум, стоящий за всеми творениями,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютный Господь, Шри Кришна. В «Бхагавад-гите» Господь Шри Кришна говорит, что Он один управляет созидательной энергией, <i>практи,</i> которая составляет совокупную материю. Поэтому Шри Вьясадева поклоняется не Брахме, а Верховному Господу, руководящему Брахмой в его созидательной деятельности. В этой <i>шлоке</i> следует обратить внимание на слова <i>абхиджа</i> и <i>свар</i>. Эти два слова указывают на отличие Верховного Господа от остальных живых существ. Никакое другое живое существо не является ни <i>абхиджа,</i> ни <i>свар</i>. Иначе говоря, ни одно из них не обладает ни полным знанием, ни полной независимостью. Даже Брахма, чтобы творить, должен медитировать на Верховного Господа, что же тогда говорить о таких больших ученых, как Эйнштейн! Ясно, что мозг такого ученого не является творением рук человека. Ученые не могут создать подобный мозг. Что же говорить о глупых атеистах, отвергающих авторитет Господа? Даже имперсоналисты-<i>майявади, </i>которые тешат себя надеждой слиться с Господом, не являются ни <i>абхиджа,</i> ни <i>свар</i>. Такие имперсоналисты подвергают себя суровым аскезам, чтобы получить знание и слиться с Господом. Но в конце концов они попадают в зависимость от какого-нибудь своего богатого ученика, предоставляющего им деньги на постройку монастырей и храмов. Таким атеистам, как Равана или Хираньякашипу, пришлось налагать на себя суровые епитимьи, прежде чем они решились бросить вызов власти Господа. Но в конечном счете и они оказались беспомощными и не смогли спастись, когда Господь предстал перед ними в облике жестокой смерти. Так же обстоит дело и с нынешними атеистами, осмеливающимися отвергать власть Господа. История повторяется, и этих атеистов постигнет та же участь. Стоит человеку пренебречь властью Господа, как природа и ее законы тотчас наказывают его. Это подтверждается в широко известном стихе «Бхагавад-гиты»: <i>йад йад хи дхармасйа глни</i>. «Всякий раз, когда <i>дхарма</i> приходит в упадок и возрастает <i>адхарма,</i> Я нисхожу Сам, о Арджуна» (Б.-г., 4.7).</div>
<div class="para">Во всех <i>шрути-мантрах</i> подтверждается, что Верховный Господь совершенен. В <i>шрути-мантрах</i> говорится, что, бросив взгляд на материю, совершенный Господь создал все живые существа. Живые существа являются неотъемлемыми частицами Господа, и Он оплодотворяет гигантское материальное творение семенами духовных искр. Это приводит в движение созидательные энергии, благодаря чему возникает множество удивительных творений. Атеисты могут возразить, что Бог не искуснее часовщика, но Бог, несомненно, превосходит его, так как может создавать парные механизмы: мужские и женские. И уже без дальнейшего вмешательства Бога мужские и женские формы разнообразных механизмов продолжают производить бесчисленное количество себе подобных. Если бы человеку удалось создать комплекс машин, способных без его участия производить другие машины, он приблизился бы к разуму Бога. Но это невозможно, потому что каждый механизм должен кто-то обслуживать. Следовательно, никто не может творить так же совершенно, как Бог. Одно из имен Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>асамаурдхва</i>. Оно означает, что никто не равен Ему и никто не превосходит Его. Тот, кому нет равных, есть <i>пара сатйам,</i> Высшая Истина. Это подтверждают и <i>шрути-мантры</i>. Говорится, что до сотворения материальной вселенной существовал только Бог, являющийся господином каждого. Это Он преподал ведическую науку Брахме, и Ему следует неукоснительно повиноваться во всем. Каждый, кто хочет избавиться от материальных пут, должен предаться Господу. То же говорится и в «Бхагавад-гите».</div>
<div class="para">Тот, кто не предается лотосным стопам Верховного Господа, несомненно, впадет в заблуждение. Как подтверждается в «Бхагавад-гите», только в совершенстве познав Кришну как причину всех причин и предавшись Его лотосным стопам, разумный человек становится <i>махатмой,</i> великой душой. Но такие великие души встречаются редко. Только <i>махатмы</i> способны понять, что Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первопричина всего сущего. Он есть <i>парама,</i> высшая истина, потому что все остальные истины зависимы от Него. Он всеведущ, и для Него не существует иллюзии.</div>
<div class="para">Отдельные ученые-<i>майявади </i>пытаются доказать, что «Шримад-Бхагаватам» не был составлен Шри Вьясадевой. Некоторые из них высказывают предположение, что он является современным произведением, написанным неким Вопадевой. Опровергая эти бессмысленные рассуждения, Шри Шридхара Свами указывает, что ссылки на «Бхагаватам» содержатся во многих древнейших Пуранах. Первая <i>шлока</i> «Бхагаватам» начинается с <i>мантры</i> гаятри. Об этом упоминается в древнейшей из Пуран&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Матсья-пуране». В этой Пуране со ссылкой на <i>мантру</i> гаятри в «Бхагаватам» утверждается, что произведение, в котором есть множество повествований, содержащих духовные наставления, открывается <i>мантрой</i> гаятри. Там есть и история о Вритрасуре. Каждый, кто в день полнолуния преподнесет в дар это великое произведение, достигнет высочайшего совершенства жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вернется к Богу. Ссылки на «Бхагаватам» есть и в других Пуранах, где ясно говорится, что этот труд состоит из двенадцати песней, содержащих восемнадцать тысяч <i>шлок</i>. В «Падма-пуране» приводится беседа между Гаутамой и Махараджей Амбаришей, где также упоминается «Бхагаватам». Царь получил совет регулярно читать «Шримад-Бхагаватам», если он хочет освободиться из материального рабства. Итак, авторитет «Бхагаватам» не подлежит никакому сомнению. За последние пять столетий многие эрудированные ученые и ачарьи, в частности, Джива Госвами, Санатана Госвами, Вишванатха Чакраварти, Валлабхачарья и другие признанные ученые уже после Господа Чайтаньи составили подробные комментарии к «Бхагаватам». Тому, кто серьезно изучает «Шримад-Бхагаватам», советуется ознакомиться с ними, чтобы получить большее наслаждение от этого трансцендентного послания.</div>
<div class="para">Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур уделяет особое внимание первоначальной и чистой психологии секса <i>(ади-расе),</i> в которой полностью отсутствует мирское опьянение. <i>Секс является движущей силой всего материального творения</i>. В современной цивилизации это ось, вокруг которой вращается вся деятельность человека. Половые отношения господствуют повсюду, следовательно, они не являются нереальными. Их реальность можно испытать в духовном мире, а материальные половые отношения представляют собой лишь извращенное отражение изначальной реальности. Эта изначальная реальность пребывает в Абсолютной Истине. Таким образом, Абсолютная Истина не может быть безличной. Невозможно быть безличным и содержать в себе чистую половую жизнь. Таким образом, философы-имперсоналисты, настаивая на безличности высшей истины, косвенно поощряют занятия отвратительным мирским сексом. Не ведая об истинной духовной форме секса, люди сделали извращенный материальный секс смыслом своей жизни. Секс в нездоровом материальном состоянии отличается от духовного секса.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» постепенно поднимет непредубежденного читателя на высочайшую ступень трансцендентного совершенства. Он позволит ему возвыситься над тремя видами материальной деятельности, которую рекомендуют Веды: кармическими действиями, спекулятивным философствованием и поклонением функциональным божествам.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="devanagari">DaMaR" Pa[aeiJ‡TakE-Tavae_}a ParMaae iNaMaRTSara&lt;aa&amp; SaTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>veÛ&amp; vaSTavMa}a vSTau iXavd&amp; TaaPa}aYaaeNMaUl/NaMa( )<br />
é[qMaÙaGavTae MahaMauiNak*-Tae ik&amp;- va ParErqìr"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaÛae ôÛvåDYaTae_}a k*-iTai&gt;a" éué[Uzui&gt;aSTaT+a&lt;aaTa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхарма проджджхита-каитаво`тра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парамо нирматсар сат<br />
ведйа вставам атра васту<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ивада тпа-трайонмӯланам<br />
рӣмад-бхгавате мах-муни-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кте ки в параир ӣвара<br />
садйо хдй аварудхйате`тра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктибхи урӯшубхис тат-кшат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религиозность; <i>проджджхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью отвергнув; <i>каитава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрытую стремлением к наслаждению плодами; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>парама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высочайшая; <i>нирматсарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теми, чьи сердца совершенно чисты; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданными; <i>ведйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постигаемая; <i>вставам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;настоящая; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>васту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущность; <i>ивадам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благополучие; <i>тпа-трайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тройственные страдания; <i>унмӯланам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искореняя; <i>рӣмат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасная; <i>бхгавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;«Бхагавата-пурана»; <i>мах-муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец (Вьясадева); <i>кте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составил; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачем; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нужны; <i>параи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сразу; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>аварудхйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится заключенным; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>ктибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благочестивыми людьми; <i>урӯшубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря углублению; <i>тат-кшат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;незамедлительно.</div>
<div class="translation"><b>Полностью отвергая всякую религиозную деятельность, преследующую материальные цели, эта «Бхагавата-пурана» провозглашает высочайшую истину, которую могут постичь только те преданные, чьи сердца совершенно чисты. Высочайшая истина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;реальность, во имя всеобщего блага отличная от иллюзии. Такая истина уничтожает тройственные страдания. Этой прекрасной «Бхагавата-пураны», составленной великим мудрецом Вьясадевой [в пору его духовной зрелости], вполне достаточно для осознания Бога. Зачем же нужны какие-либо другие писания? Как только человек начинает внимательно и смиренно слушать послание «Бхагаватам», это знание сразу же утверждает Верховного Господа в его сердце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Четыре основных элемента религии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это благочестивая деятельность, экономическое развитие, удовлетворение чувств и, наконец, освобождение из материального рабства. Жизнь без религии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это жизнь дикаря. Собственно человеческая жизнь начинается с религии. Еда, сон, страх и совокупление&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четыре принципа животной жизни, которым следуют и животные, и люди. Но религия является особым видом деятельности, который свойствен только человеку. Без нее человеческая жизнь ничуть не лучше животной. Поэтому в каждом человеческом обществе есть та или иная форма религии, которая, исходя из вечных взаимоотношений человека с Богом, ведет человека к самоосознанию.</div>
<div class="para">На низших ступенях человеческой цивилизации постоянно идет борьба за господство над материальной природой, или, иначе говоря, непрекращающееся соперничество за удовлетворение своих чувств. Движимый таким сознанием, человек обращается к религии. Преследуя материальные цели, он совершает благочестивые действия или религиозные обряды. Но если материальных целей можно достичь иными способами, то так называемую религию забывают. Таково положение дел в современной цивилизации: преуспевая экономически, люди теперь не слишком интересуются религией. Церкви, мечети и храмы практически пустуют. Людей больше интересуют заводы, магазины и кинотеатры, чем культовые здания, воздвигнутые их предками. Это на практике доказывает, что к религии обращаются ради экономической выгоды, которая нужна для удовлетворения чувств. Нередко случается, что тот, кто потерпел неудачу в погоне за чувственными наслаждениями, начинает задумываться о спасении и пытается слиться с Верховным Господом. Все эти состояния, таким образом,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь различные виды удовлетворения чувств.</div>
<div class="para">Веды предписывают правила и ограничения, регулирующие четыре вышеупомянутых вида деятельности. Соблюдение их дает возможность избежать ненужного соперничества в удовлетворении чувств. Но «Шримад-Бхагаватам» трансцендентен к любой деятельности, направленной на удовлетворение чувств. Это полностью трансцендентное произведение могут понять только чистые преданные Господа, которые трансцендентны к борьбе за удовлетворение чувств. В материальном мире не прекращается жестокое соперничество между животными, людьми, общинами, нациями. Но преданные Господа выше этого. Они не соперничают с материалистами, так как стоят на пути, ведущем обратно к Богу, к вечной и блаженной жизни. Такие трансценденталисты независтливы и чисты сердцем. В материальном мире все завидуют друг другу, поэтому возникает соперничество. Но трансцендентные преданные Господа не только свободны от материальной зависти, но и желают всем добра, стараясь создать богоцентрическое общество, в котором не будет места соперничеству. Современная социалистическая концепция общества без конкуренции искусственна, так как в социалистическом государстве идет борьба за пост диктатора. С точки зрения Вед и с точки зрения обычной человеческой деятельности, основой материальной жизни является удовлетворение чувств. В Ведах указываются три пути. Первый предполагает кармическую деятельность ради достижения лучших планет. Второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поклонение различным полубогам, чтобы подняться на их планеты. Третий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;осознание Абсолютной Истины, Ее безличного аспекта, и слияние с Ней.</div>
<div class="para">Безличный аспект Абсолютной Истины не является Ее высшим проявлением. Над ним стоит аспект Параматмы, а еще выше&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;личностный аспект Абсолютной Истины, Бхагаван. «Шримад-Бхагаватам» описывает личностный аспект Абсолютной Истины. «Шримад-Бхагаватам» выше произведений имперсоналистов или раздела Вед <i>гьяна-канда</i>. Он превосходит даже произведения, относящиеся к разделу <i>карма-канды</i> и <i>упасана-канды,</i> так как рекомендует поклоняться Верховной Личности Бога, Господу Шри Кришне. В <i>карма-канде</i> идет соперничество за достижение райских планет ради более изощренного удовлетворения чувств. Подобное соперничество есть и в <i>гьяна-канде,</i> и в <i>упасана-канде</i>. «Шримад-Бхагаватам» выше этого, так как его цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Высшая Истина, которая является субстанцией, то есть первопричиной всех категорий. «Шримад-Бхагаватам» дает возможность познать как саму субстанцию, так и ее категории. Субстанция&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Абсолютная Истина, Верховный Господь, а все эманации&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;относительные формы энергии.</div>
<div class="para">Ничто не существует отдельно от субстанции, но в то же время энергии отличны от нее. Эти представления не противоречивы. «Шримад-Бхагаватам» подробно разъясняет эту философию одновременного единства и различия, изложенную в «Веданта-сутре», начиная с <i>сутры джанмдй асйа</i>.</div>
<div class="para">Представление о том, что энергия Господа едина с Ним и в то же время отлична от Него, содержит в себе ответ спекулятивным мыслителям, пытающимся возвести энергию в ранг Абсолюта. Когда человек действительно понимает это, он видит несовершенство и монистической, и дуалистической концепции. Развив трансцендентное сознание, основанное на концепции одновременного единства и различия, человек сразу же поднимается на ступень освобождения от тройственных страданий. К тройственным страданиям относятся страдания, причиняемые умом и телом, страдания, причиняемые другими живыми существами, и страдания от стихийных бедствий, неподвластных человеку. «Шримад-Бхагаватам» начинается с того, что преданный вручает себя Абсолютной Личности. Он полностью сознает свое единство с Абсолютом и одновременно свое положение вечного слуги Абсолюта. Руководствуясь материалистическими представлениями, человек ошибочно считает себя господином всего, что его окружает. Поэтому он постоянно испытывает тройственные страдания. Но стоит ему осознать свое истинное положение трансцендентного слуги, и он тут же освобождается от всех страданий. До тех пор пока живое существо пытается господствовать над материальной природой, оно не может стать слугой Всевышнего. Господу служат в чистом сознании духовности своего «я». Благодаря такому служению человек немедленно избавляется от материальных трудностей.</div>
<div class="para">Кроме того, «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это комментарий к «Веданта-сутре», написанный самим Шри Вьясадевой. Он написал его милостью Нарады в пору своей духовной зрелости. Шри Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;наделенное полномочиями воплощение Нараяны, Личности Бога. Таким образом, его авторитет не подлежит сомнению. Хотя им составлены и все остальные ведические писания, выше всего он ставит изучение именно «Шримад-Бхагаватам». В других Пуранах предлагаются разные способы поклонения полубогам, но в «Бхагаватам» говорится только о Верховном Господе. Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это различные части тела, самим же телом является Верховный Господь. Отсюда следует, что тот, кто поклоняется Верховному Господу, не нуждается в поклонении полубогам. Верховный Господь сразу же утверждается в сердце преданного. Выделяя «Шримад-Бхагаватам» из прочих Пуран, Господь Чайтанья Махапрабху называет его безупречной Пураной.</div>
<div class="para">Чтобы правильно воспринять это трансцендентное послание, его нужно слушать со смирением. Вызывающее отношение к нему едва ли будет способствовать усвоению этого трансцендентного послания. В этой <i>шлоке</i> употреблено специальное слово, указывающее верный путь к пониманию «Бхагаватам»: <i>урӯшу</i>. Оно означает, что человек должен стремиться слушать это трансцендентное послание. Первым необходимым условием является искреннее желание слушать.</div>
<div class="para">Те, кто не очень удачлив, совершенно не проявляют интереса к слушанию «Шримад-Бхагаватам». Сам метод прост, но следовать ему трудно. Неудачливые люди находят достаточно времени, чтобы вести пустые разговоры на социальные и политические темы. Но когда преданные приглашают их на чтение «Шримад-Бхагаватам», у них вдруг пропадает всякое желание слушать. Порой профессиональные чтецы «Бхагаватам» сразу же окунаются в сокровенные повествования об играх Верховного Господа, трактуя их как эротическую литературу. «Шримад-Бхагаватам» надлежит слушать с самого начала. В данной <i>шлоке</i> говорится о тех, кто способен понять смысл этого произведения: «Человек обретает способность слушать „Шримад-Бхагаватам“ только после того, как совершит множество праведных поступков». Великий мудрец Вьясадева заверяет разумных, вдумчивых и рассудительных людей в том, что благодаря слушанию «Шримад-Бхагаватам» они смогут непосредственно осознать Верховную Личность. Просто согласившись внимать этому посланию, человек может сразу достичь уровня <i>парамахамсы,</i> минуя многие ступени осознания, описанные в Ведах.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">iNaGaMak-LPaTaraeGaRil/Ta&amp; f-l&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>éuk-Mau%adMa*Tad]vSa&amp;YauTaMa( )<br />
iPabTa &gt;aaGavTa&amp; rSaMaal/Ya&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Mauhurhae riSak-a &gt;auiv &gt;aavuk-a" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нигама-калпа-тарор галита пхала<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ука-мукхд амта-драва-сайутам<br />
пибата бхгавата расам лайам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мухур ахо расик бхуви бхвук</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нигама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведических писаний; <i>калпа-таро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;древо желаний; <i>галитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спелый; <i>пхалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плод; <i>ука</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шрила Шукадева Госвами, впервые поведавший «Шримад-Бхагаватам»; <i>мукхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>амта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар; <i>драва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;негустой, который поэтому легко глотать; <i>сайутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенный во всех отношениях; <i>пибата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкусите же; <i>бхгаватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;книга знания о вечных взаимоотношениях с Господом; <i>расам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сок (то, что приносит наслаждение); <i>лайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вплоть до освобождения и даже в освобожденном состоянии; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о!; <i>расик</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто в совершенстве знает <i>расы; бхуви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>бхвук</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрые и многоопытные.</div>
<div class="translation"><b>О искушенные и вдумчивые люди, вкусите «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зрелый плод древа желаний ведической литературы. Он изошел из уст Шри Шукадевы Госвами, отчего стал еще вкуснее, хотя его нектарный сок и прежде приносил наслаждение всем, включая и освобожденные души.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В двух предыдущих <i>шлоках</i> было убедительно доказано, что «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это возвышенное произведение, которое благодаря своим трансцендентным качествам превосходит все прочие ведические писания. Оно трансцендентно ко всякой мирской деятельности и мирскому знанию. В этой <i>шлоке</i> утверждается, что «Шримад-Бхагаватам» не только высочайшее писание, но и зрелый плод всей ведической литературы. Иначе говоря, это сливки ведического знания, поэтому так важно слушать его терпеливо и смиренно. Следует воспринимать послание «Шримад-Бхагаватам» и его наставления с великим почтением и вниманием.</div>
<div class="para">Веды сравниваются с древом желаний, так как содержат все знание, которое может быть доступно человеку. Они рассматривают вопросы, связанные и с материальными потребностями, и с духовным осознанием. В Ведах содержатся систематизированные основы знания в социальной, политической, религиозной, экономической, военной и медицинской сферах, химии, физике и метафизике и прочих предметах, а также все, что необходимо знать для поддержания тела. Кроме того, там есть специальные указания, направляющие человека к духовному самоосознанию. Систематизированное знание постепенно поднимает живое существо на духовный уровень, и высочайшее духовное осознание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это понимание того, что Личность Бога является источником всех духовных вкусов, <i>рас</i>.</div>
<div class="para">Начиная с Брахмы, самого первого живого существа, рожденного в этом материальном мире, и кончая ничтожным муравьем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все хотят наслаждаться определенным вкусом, ощущаемым чувствами. Эти чувственные удовольствия определяются термином <i>раса</i>. Существуют различные виды <i>рас</i>. В богооткровенных писаниях перечислены двенадцать разновидностей <i>рас:</i> 1) <i>раудра</i> (гнев), 2) <i>адбхута</i> (удивление), 3) <i>гра</i> (супружеская любовь), 4) <i>хсйа</i> (смех), 5) <i>вӣра</i> (рыцарство), 6) <i>дай</i> (милость), 7) <i>дсйа</i> (служение), 8) <i>сакхйа</i> (дружба), 9) <i>бхайнака</i> (ужас), 10) <i>бӣбхатса</i> (потрясение), 11) <i>нта</i> (нейтральное отношение), 12) <i>втсалйа</i> (родительские отношения).</div>
<div class="para">Совокупность этих <i>рас</i> называется любовью. Любовь проявляется в первую очередь в поклонении, служении, дружбе, родительской привязанности и супружеской любви. Когда же эти пять видов проявлений отсутствуют, любовь косвенно выражается в виде гнева, удивления, смеха, рыцарства, страха, потрясения и так далее. Например, <i>раса</i> любви мужчины к женщине называется супружеской любовью. Но когда эти любовные отношения нарушаются, могут возникнуть удивление, гнев, потрясение и даже ужас. Порой любовные отношения между двумя людьми достигают своей кульминации в ужасных сценах убийства. Эти <i>расы</i> проявляются в отношениях между людьми и между животными. В материальном мире невозможны взаимоотношения или <i>расы</i> между человеком и животным или между человеком и живым существом другого вида. Обмен <i>расами</i> происходит между представителями одного вида. Что же касается духовных душ, то они качественно едины с Верховным Господом. Поэтому первоначально обмен <i>расами</i> происходил между духовным живым существом и духовным целым&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личностью Бога. Духовный обмен, <i>раса,</i> между живыми существами и Верховным Господом во всей своей полноте проявляется в духовном бытии.</div>
<div class="para">Поэтому в <i>шрути-мантрах,</i> ведических гимнах, Верховная Личность Бога называется «первоисточником всех <i>рас</i>». Общаясь с Верховным Господом и находясь с Ним во взаимоотношениях своей изначальной <i>расы,</i> живое существо обретает истинное счастье.</div>
<div class="para"><i>Шрути-мантры</i> указывают, что каждое живое существо имеет свое изначальное, естественное положение с присущей ему определенной <i>расой,</i> которой оно обменивается с Личностью Бога. Изначальную <i>расу</i> в полной мере можно ощутить лишь в освобожденном состоянии. В материальном мире <i>раса</i> принимает извращенную, временную форму. Поэтому <i>расы</i> материального мира проявляются в материальной форме <i>раудры</i> (гнева) и проч.</div>
<div class="para">Таким образом, тот, кто обладает полным знанием этих различных <i>рас,</i> которые являются основой деятельности, способен отличить ложные проявления изначальных <i>рас,</i> отражающихся в материальном мире. Сведущий ученый стремится наслаждаться подлинной <i>расой</i> в ее духовной форме. Вначале он хочет слиться со Всевышним. Так, не очень разумные трансценденталисты, не постигнув различные <i>расы,</i> не могут выйти за пределы концепции слияния с духовным целым.</div>
<div class="para">В этой <i>шлоке</i> определенно говорится, что духовную <i>расу,</i> которой наслаждаются даже в освобожденном состоянии, можно ощутить, слушая «Шримад-Бхагаватам», так как это произведение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зрелый плод всего ведического знания. Смиренно слушая это трансцендентное произведение, можно полностью удовлетворить желания своего сердца. Но нужно быть очень осторожным, так как слушать это послание следует из надлежащего источника. Из такого источника и был получен «Шримад-Бхагаватам». Его принес из духовного мира Нарада Муни и передал своему ученику Шри Вьясадеве. Последний в свою очередь поведал это послание своему сыну, Шриле Шукадеве Госвами, а Шрила Шукадева Госвами передал его Махарадже Парикшиту за семь дней до его смерти. Шрила Шукадева Госвами с самого рождения был освобожденной душой. Он был освобожденным уже во чреве своей матери и после рождения не проходил никакого духовного обучения. Человек, только что появившийся на свет, еще ни на что не способен ни в мирском, ни в духовном смысле. Но Шри Шукадева Госвами был освобожденной душой, и ему не надо было проходить через постепенный процесс развития, чтобы достичь ступени духовного самоосознания. И все же, несмотря на то что он был полностью освобожденной личностью и занимал трансцендентное положение, поднявшись над тремя материальными <i>гунами,</i> его привлекла эта трансцендентная <i>раса</i> Верховной Личности Бога, которому поклоняются освобожденные души, воспевающие гимны Вед. Игры Верховного Господа больше привлекают освобожденные души, чем мирских людей. Господь, несомненно, не может быть безличным, потому что обмениваться трансцендентной <i>расой</i> можно только с личностью.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» повествует о трансцендентных играх Господа. Шри Шукадева Госвами последовательно описал их, поэтому содержание «Шримад-Бхагаватам» привлекает людей всех классов, включая ищущих освобождения и тех, кто хочет слиться с высшим целым.</div>
<div class="para">Санскритское слово <i>ука</i> означает «попугай». Когда эта птица клюнет своим красным клювом созревший плод, он становится еще слаще. Зрелый и сочный плод ведического знания получен из уст Шрилы Шукадевы Госвами, который сравнивается с попугаем не потому, что был способен пересказывать «Бхагаватам» в точности таким, каким услышал его от своего ученого отца, а за свое умение преподнести это произведение в привлекательной для всех категорий людей форме.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» преподносится устами Шрилы Шукадевы Госвами так, что любой искренний слушатель, внимающий ему со смирением, может сразу ощутить его трансцендентный вкус, отличающийся от извращенных вкусов материального мира. Этот созревший плод не упал ни с того ни с сего с высшей планеты Кришналоки. Напротив, его осторожно, бережно и не повредив опустили по цепи ученической преемственности. Недалекие люди, не принадлежащие к цепи трансцендентной ученической преемственности, совершают грубые ошибки, пытаясь постичь высочайшую трансцендентную <i>расу,</i> называемую танцем <i>раса,</i> не следуя по стопам Шукадевы Госвами, бережно передающего этот плод по ступеням трансцендентного осознания. Нужно быть достаточно разумным, чтобы понять величие «Шримад-Бхагаватам» по тому, насколько бережно обращались с ним такие личности, как Шукадева Госвами. Метод ученической преемственности школы <i>бхагаваты </i>предполагает, что и в будущем нужно постигать «Шримад-Бхагаватам», слушая истинного представителя Шрилы Шукадевы Госвами. Профессиональный чтец, зарабатывающий на чтении «Бхагаватам», не имея на то права, безусловно, не является представителем Шукадевы Госвами. Единственная забота такого человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заработать себе на жизнь. Поэтому нужно избегать лекций подобных профессионалов. Обычно такие люди обращаются к самой сокровенной части произведения, минуя процесс постепенного постижения этого серьезного предмета. Как правило, они берутся за описание танца <i>раса,</i> неверно понимаемого недалекими людьми. Некоторые считают его безнравственным, другие же пытаются скрыть его суть за собственными глупыми толкованиями. Они не хотят следовать по стопам Шрилы Шукадевы Госвами.</div>
<div class="para">Из вышесказанного следует, что тот, кто серьезно изучает <i>расу,</i> должен принять послание «Бхагаватам» по цепи ученической преемственности, идущей от Шрилы Шукадевы Госвами, который излагает «Бхагаватам» с самого начала, а не произвольно, желая угодить обывателям, имеющим ничтожные познания в науке о трансцендентном. «Шримад-Бхагаватам» преподносится так бережно, что искренний и серьезный человек может сразу же насладиться зрелым плодом ведического знания, просто вкушая нектарный сок, исходящий из уст Шукадевы Госвами или его истинного представителя.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">NaEiMaze_iNaiMaz+ae}ae ‰zYa" XaaENak-adYa" )<br />
Sa}a&amp; SvGaaRYal/aek-aYa SahóSaMaMaaSaTa )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наимише`нимиша-кшетре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шайа аунакдайа<br />
сатра сваргйа локйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра-самам сата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>наимише</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу Наймишаранья; <i>анимиша-кшетре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в месте, которое особенно дорого Вишну (не опускающему век); <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>аунака-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во главе с мудрецом Шаунакой; <i>сатрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношение; <i>сваргйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, прославляемый на небесах; <i>локйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и для преданных, которые всегда с Господом; <i>сахасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячу; <i>самам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет; <i>сата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершали.</div>
<div class="translation"><b>Однажды в святом месте, в лесу Наймишаранья собрались великие мудрецы во главе с мудрецом Шаунакой, чтобы совершить великое тысячелетнее жертвоприношение для удовлетворения Господа и Его преданных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Три предыдущие <i>шлоки</i> служат вступлением к «Шримад-Бхагаватам». Теперь же раскрывается основная тема этого великого произведения. После того как Шрила Шукадева Госвами впервые изложил «Шримад-Бхагаватам», он был повторен в лесу Наймишаранья.</div>
<div class="para">В «Ваявия-тантре» говорится, что Брахма, конструктор нашей Вселенной, представил себе огромное колесо, способное охватить ее всю. Ступица этого громадного круга находилась в определенном месте, называемом Наймишаранья. Лес Наймишаранья упоминается также в «Вараха-пуране», где говорится, что жертвоприношение, совершенное в этом месте, уменьшает силу демонических людей. Вот почему для проведения подобных жертвоприношений <i>брахманы </i>предпочитают Наймишаранью.</div>
<div class="para">Преданные Господа Вишну совершают различные жертвоприношения, чтобы доставить Ему удовольствие. Преданные всегда привязаны к служению Господу, падшие же души привязаны к наслаждениям материального бытия. В «Бхагавад-гите» утверждается, что любое действие в материальном мире, не имеющее целью удовлетворить Господа Вишну, еще больше порабощает человека. Поэтому все действия рекомендуется совершать как жертвоприношение для удовлетворения Вишну и Его преданных, что приведет ко всеобщему миру и благоденствию.</div>
<div class="para">Великие мудрецы всегда заботятся о благе всех людей, поэтому мудрецы, возглавляемые Шаунакой, и другие собрались в священном месте Наймишаранья, чтобы совершить непрерывную цепь великих жертвоприношений. Забывчивые люди не знают верного пути к миру и процветанию. Но мудрецам он хорошо известен, поэтому, заботясь о человечестве, они всегда стремятся действовать так, чтобы принести миру мир. Они искренние друзья всех живых существ, и потому, невзирая ни на какие лишения, на благо всех людей постоянно служат Господу. Господь Вишну подобен великому дереву, полубоги же, люди, <i>сиддхи, чараны, видьядхары </i>и другие живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ветвям, побегам и листьям на нем. Если поливать корень дерева, то все остальные его части также насытятся водой. Лишь отрезанные ветви и листья не будут при этом удовлетворены. Со временем они засохнут, сколько бы их ни поливали. Человеческое общество, оторванное от Личности Бога, подобно отрезанным ветвям и листьям, и тот, кто пытается их орошать, напрасно тратит энергию и средства.</div>
<div class="para">Современное материалистическое общество утратило свою связь с Верховным Господом, и все планы правителей-атеистов на каждом шагу терпят крах. Но и это не может пробудить их ото сна.</div>
<div class="para">В этом веке предписанным методом пробуждения является совместное воспевание святых имен Господа. Этот научный метод дал Господь Шри Чайтанья Махапрабху, и разумные люди могут воспользоваться Его учением, чтобы обрести истинный мир и благоденствие. «Шримад-Бхагаватам» поведан с той же целью, и ниже это будет объяснено более подробно.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">Ta Wk-da Tau MauNaYa" Pa[aTahuRTahuTaaGanYa" )<br />
SaTk*-Ta&amp; SaUTaMaaSaqNa&amp; PaPa[C^uirdMaadraTa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та экад ту мунайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пртар хута-хутгнайа<br />
сат-кта сӯтам сӣна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>папраччхур идам дарт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эти мудрецы; <i>экад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>прта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утром; <i>хута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разведя; <i>хута-агнайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенный огонь; <i>сат-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должное почтение; <i>сӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Суте Госвами; <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседавшему; <i>папраччху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вопрошали; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так (о следующем); <i>дарт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с надлежащим уважением.</div>
<div class="translation"><b>В один из дней, выполнив свои утренние обязанности, разведя жертвенный огонь и предложив почетное место Шриле Суте Госвами, великие мудрецы с глубоким почтением стали задавать ему следующие вопросы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Утро&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое благоприятное время для духовной деятельности. Великие мудрецы предложили рассказчику «Бхагаватам» почетное место на возвышении, которое называется <i>вьясасаной,</i> то есть местом Шри Вьясадевы, изначального духовного наставника всех людей. Другие наставники считаются его представителями. Представитель Шри Вьясадевы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто способен в точности передать его точку зрения. Шри Сута Госвами услышал послание «Бхагаватам» от Шрилы Шукадевы Госвами, который получил его от Шри Вьясадевы. Всех подлинных представителей Шри Вьясадевы в цепи ученической преемственности следует считать <i>госвами</i>. Эти <i>госвами</i> обуздали свои чувства и неуклонно следуют по пути предыдущих ачарьев. В своих лекциях они не дают произвольных толкований «Бхагаватам». Напротив, они очень тщательно несут свое служение, следуя по стопам своих предшественников, от которых в неискаженном виде получили это духовное послание.</div>
<div class="para">Слушатели «Бхагаватам» вправе задавать рассказчику вопросы, чтобы уяснить значение услышанного, но этого не следует делать вызывающе. Вопросы необходимо задавать с большим почтением к рассказчику и к самому предмету. Это же рекомендуется и в «Бхагавад-гите». Трансцендентную науку следует постигать, смиренно слушая надлежащие источники. Поэтому мудрецы обратились к Суте Госвами с великим почтением.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">‰zYa Ocu"</span><br />
TvYaa %lu/ Paura&lt;aaiNa SaeiTahaSaaiNa caNaga )<br />
Aa:YaaTaaNYaPYaDaqTaaiNa DaMaRXaañai&lt;a YaaNYauTa )) 6 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">шайа ӯчу</span><br />
твай кхалу пурни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сетихсни чнагха<br />
кхйтнй апй адхӣтни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхарма-стри йнй ута</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>ӯчу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказали; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>кхалу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>пурни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дополнительные повествования, разъясняющие Веды; <i>са-итихсни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наряду с историческими хрониками; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>анагха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободный от всех пороков; <i>кхйтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяснял; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>адхӣтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимательно читал; <i>дхарма-стри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;писания, дающие верное руководство на пути к совершенству; <i>йни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал.</div>
<div class="translation"><b>Мудрецы сказали: Почтенный Сута Госвами, ты полностью свободен от всех пороков. Ты сведущ во всех писаниях, описывающих религиозную жизнь, а также во всех Пуранах и исторических повествованиях, ибо ты изучал их под должным руководством и сам объяснял их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Госвами,</i> истинный представитель Шри Вьясадевы, должен быть свободен от всех пороков. Четыре основных порока Кали-юги таковы: 1) недозволенная связь с женщинами, 2) убиение животных, 3) употребление одурманивающих средств и 4) всевозможные азартные игры. Чтобы осмелиться сесть на <i>вьясасану, госвами</i> должен быть свободен от всех этих пороков. Небезупречному и не свободному от вышеупомянутых пороков человеку нельзя позволять садиться на <i>вьясасану. </i>Он должен не только не иметь этих пороков, но и быть сведущим во всех богооткровенных писаниях, т.е. в Ведах. Пураны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже часть Вед, и такие исторические повествования, как «Махабхарата» и «Рамаяна», также являются частями Вед. Ачарья, или <i>госвами,</i> должен быть хорошо знаком со всеми этими произведениями. Слушать и объяснять их важнее, чем читать. Богооткровенные писания можно усвоить только в процессе слушания и объяснения. Слушание называется <i>раваа,</i> а объяснение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>киртана</i>. Эти два процесса наиболее важны для совершенствования в духовной жизни. Лишь тот, кто должным образом, смиренно слушая тех, кого надлежит слушать, усвоил трансцендентное знание, способен правильно преподнести его другим.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">YaaiNa vedivda&amp; é[eïae &gt;aGavaNa( badraYa&lt;a" )<br />
ANYae c MauNaYa" SaUTa Paravrivdae ivdu" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йни веда-вид решхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн бдарйаа<br />
анйе ча мунайа сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парвара-видо виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>веда-видм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знатоки Вед; <i>решха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старейший; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога; <i>бдарйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>парвара-вида</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот из авторитетных ученых, кто обладает и материальным, и метафизическим знанием; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто знает.</div>
<div class="translation"><b>О Сута Госвами, как старейший ученый-ведантист, ты знаком с учением Вьясадевы, воплощения Бога. Ты знаешь и других мудрецов, сведущих во всех областях физического и метафизического знания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;«Шримад-Бхагаватам» представляет собой естественный комментарий к «Брахма-сутрам», или «Бадараяни Веданта-сутрам». Этот комментарий называется естественным, потому что автором и «Веданта-сутр», и «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;квинтэссенции всех ведических писаний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;является Вьясадева. Есть и другие мудрецы помимо Вьясадевы, авторы шести различных философских систем: Гаутама, Канада, Капила, Патанджали, Джаймини и Аштавакра. В «Веданта-сутре» содержится полное объяснение теизма, тогда как в спекулятивных философствованиях прочих систем практически не упоминается изначальная причина всех причин. Садиться на <i>вьясасану</i> может только тот, кто знаком со всеми философскими системами и, развенчивая остальные учения, способен совершенным образом представить теистические идеи «Бхагаватам». Шрила Сута Госвами был истинным учителем, и мудрецы Наймишараньи предложили ему занять место на <i>вьясасане</i>. Шрила Вьясадева назван здесь Личностью Бога, ибо он является Его воплощением, наделенным специальными полномочиями.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">veTQa Tv&amp; SaaEMYa TaTSav| TatvTaSTadNauGa]haTa( )<br />
b]UYau" iòGDaSYa iXaZYaSYa Gaurvae GauùMaPYauTa )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>веттха тва саумйа тат сарва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>таттватас тад-ануграхт<br />
брӯйу снигдхасйа ишйасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гураво гухйам апй ута</i></div>
<div class="word-by-word"><i>веттха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты знаешь в совершенстве; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о достопочтенный; <i>саумйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто чист и скромен; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>сарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>таттвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинно; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>ануграхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостью; <i>брӯйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведаешь; <i>снигдхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смиренного; <i>ишйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученика; <i>гурава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовные учители; <i>гухйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тайну; <i>апи ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одарили.</div>
<div class="translation"><b>И поскольку ты смирен, твои духовные учители даровали тебе все блага, которые может получить послушный ученик. Поэтому ты способен раскрыть нам все, что они научно объяснили тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Секрет успеха в духовной жизни заключается в том, чтобы доставить удовлетворение духовному учителю, и таким образом можно получить его искренние благословения. Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур воспел духовного учителя в своих знаменитых восьми строфах: «Я в глубоком почтении склоняюсь к лотосным стопам моего духовного учителя. Доставить удовольствие Личности Бога можно, только удовлетворив своего духовного учителя. Если же он недоволен, ученик, идущий путем духовного осознания, терпит крах». Следовательно, чрезвычайно важно, чтобы ученик был послушным и безоговорочно подчинялся истинному духовному учителю. Шрила Сута Госвами как ученик удовлетворял всем этим требованиям, поэтому его сведущие, осознавшие себя духовные учители, среди которых были Шрила Вьясадева и другие, сполна одарили его своей милостью. Мудрецы Наймишараньи были уверены, что Шрила Сута Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинный духовный учитель, и потому жаждали услышать его.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a Ta}aaÅSaaYauZMaNa( &gt;avTaa YaiÜiNaiêTaMa( )<br />
Pau&amp;SaaMaek-aNTaTa" é[eYaSTaà" Xa&amp;iSaTauMahRiSa )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра татрджасйушман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхават йад виничитам<br />
пусм экнтата рейас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тан на аситум архаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этого; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доступно; <i>йушман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословленный долгой жизнью; <i>бхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>виничитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выяснил; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для всех людей; <i>экнтата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственно; <i>рейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее благо; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>аситум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяснить; <i>архаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достоин.</div>
<div class="translation"><b>Потому, о благословленный долгой жизнью, объясни в легкодоступной форме, что, в соответствии с твоими познаниями, является абсолютным и высшим благом для всех людей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поклонение ачарье рекомендовано в «Бхагавад-гите». <i>Ачарьи </i>и <i>госвами</i> постоянно поглощены заботами о благополучии всего человечества, особенно о его духовном благополучии. Духовное благополучие естественным образом приводит к материальному процветанию. Поэтому ачарьи указывают путь к духовному благополучию всех людей. Предвидя несостоятельность людей века Кали (железного века раздоров), мудрецы обратились к Суте Госвами с просьбой изложить суть всех богооткровенных писаний, так как люди этого века ни на что не годны. Поэтому мудрецы вопрошали об абсолютном благе, которое является высшим благом для людей. Далее описывается плачевное состояние людей этого века.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">Pa[aYae&lt;aaLPaaYauz" Sa&gt;Ya k-l/aviSMaNa( YauGae JaNaa" )<br />
MaNda" SauMaNdMaTaYaae MaNd&gt;aaGYaa ùuPad]uTaa" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прйелпйуша сабхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калв асмин йуге джан<br />
манд суманда-матайо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манда-бхгй хй упадрут</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прйеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти всегда; <i>алпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;короткая; <i>йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>сабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принадлежащий к ученым кругам; <i>калау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этот век Кали (вражды); <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в эту; <i>йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эпоху; <i>джан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди; <i>манд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ленивы; <i>суманда-матайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;введены в заблуждение; <i>манда-бхгй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неудачливы; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и к тому же; <i>упадрут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывают в тревоге.</div>
<div class="translation"><b>О мудрец, в этот железный век Кали жизнь людей коротка. Они вздорны, ленивы, введены в заблуждение, неудачливы и к тому же пребывают в постоянной тревоге.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преданные Господа всегда заботятся о духовном прогрессе всех и каждого. Проанализировав жизнь людей века Кали, мудрецы Наймишараньи могли предвидеть, что человеческая жизнь будет коротка. В Кали-югу продолжительность жизни сокращается не столько из-за недостаточного питания, сколько из-за беспорядочного образа жизни. Ведя упорядоченный образ жизни и питаясь простой пищей, любой человек может быть здоровым. Переедание, излишества, чрезмерная зависимость от других и искусственные потребности истощают жизненную энергию человека. Из-за этого продолжительность его жизни сокращается.</div>
<div class="para">Кроме того, люди этого века очень ленивы, причем не только в материальном отношении, но и в вопросах духовного самоосознания. Жизнь дана человеку прежде всего для самоосознания. Это значит, что человек должен понять, кто он, что представляет собой этот мир и что является высшей истиной. Человеческая форма жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это средство, с помощью которого живое существо может избавиться от всех страданий, сопутствующих его тяжелой борьбе за существование в материальном мире, и вернуться к Богу, в свой вечный дом. Однако из-за порочной системы образования у людей не возникает стремления к самоосознанию. Даже если человеку доводится услышать об этом, он, увы, становится жертвой заблудших учителей.</div>
<div class="para">В этот век люди становятся жертвами не только разных политических группировок и партий. Их подстерегают всевозможные развлечения, направленные на удовлетворение чувств: кино, спорт, азартные игры, клубы, светские библиотеки, дурное общение, пьянство, курение, мошенничество, воровство, драки и проч. Все это будоражит ум, отчего человек постоянно пребывает в тревоге. В эту эпоху многие беспринципные люди выдумывают собственные религии, не основанные ни на одном из священных писаний, и такие вероучения очень часто привлекают людей, предающихся чувственным наслаждениям. Вследствие этого под видом религии совершается так много греховных поступков, что люди лишаются покоя и здоровья. Перестал существовать институт <i>брахмачари</i> (учеников), а домохозяева не соблюдают правил и предписаний <i>грихастха-ашрама</i>. Поэтому так называемые <i>ванапрастхи</i> и <i>санньяси, </i>прошедшие такой <i>грихастха-ашрам,</i> легко сбиваются с этого трудного пути. В век Кали все пропитано безверием, и человек больше не проявляет интереса к духовным ценностям. Нормой жизни современной цивилизации стало удовлетворение материальных чувств. Ради сохранения этой цивилизации люди объединились в федерации и сообщества, и постоянная напряженность в отношениях между разными группировками приводит то к «горячим», то к «холодным» войнам. Современное человеческое общество руководствуется извращенными представлениями о жизненных ценностях, поэтому поднять его духовный уровень очень трудно. Горя желанием помочь всем падшим душам освободиться от материальных пут, мудрецы Наймишараньи в поисках такого средства обратились к Шриле Суте Госвами.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="devanagari">&gt;aUrqi&lt;a &gt;aUirk-MaaRi&lt;a é[aeTaVYaaiNa iv&gt;aaGaXa" )<br />
ATa" SaaDaae_}a YaTSaar&amp; SaMaud(Da*TYa MaNaqzYaa )<br />
b]Uih &gt;ad]aYa&gt;aUTaaNaa&amp; YaeNaaTMaa SauPa[SaqdiTa )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхӯрӣи бхӯри-карми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ротавйни вибхгаа<br />
ата сдхо`тра йат сра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самуддхтйа манӣшай<br />
брӯхи бхадрйа бхӯтнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йентм супрасӣдати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхӯрӣи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многообразные; <i>бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности; <i>рота-вйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые нужно изучить; <i>вибхгаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделы знания; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следовательно; <i>сдхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы ни; <i>срам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущность; <i>самуддхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отобрав; <i>манӣшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучшее из того, что знаешь; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли поведать нам; <i>бхадрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для блага; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чем; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>супрасӣдати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью удовлетворяется.</div>
<div class="translation"><b>Существует множество разных писаний, и каждое предписывает большое число обязанностей. Чтобы понять их, необходимо многие годы изучать соответствующие разделы этих писаний. Поэтому, о мудрец, разъясни на благо всех живых существ суть этих писаний, ибо такие наставления способны полностью удовлетворить их сердца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>тм,</i> душа, отлична от материи и материальных элементов. По своей природе она духовна, поэтому ее нельзя удовлетворить никакими материальными планами. Все писания и духовные наставления предназначены для удовлетворения этой души, <i>атмы</i>. Для разных типов живых существ имеются различные подходы с учетом времени и обстоятельств. Поэтому богооткровенным писаниям нет числа, и в каждом из них рекомендованы разные методы деятельности и предписаны разные обязанности. Учитывая деградацию людей в этот век Кали, мудрецы Наймишараньи предложили Шри Суте Госвами изложить суть всех писаний, поскольку падшие души этого века не имеют возможности полностью пройти обучение в системе <i>варн </i>и <i>ашрамов </i>и изучить их.</div>
<div class="para">Общество <i>варн </i>и <i>ашрамов </i>считалось наилучшей социальной системой, способствовавшей достижению человеком духовного уровня, но влияние Кали-юги не позволяет соблюдать правила и выполнять предписания этих институтов. Кроме того, человек не может полностью порвать отношения со своей семьей, как это предписывает система <i>варнашрамы</i>. Вся атмосфера пропитана враждебностью. Принимая все это во внимание, можно понять, что обыкновенному человеку очень трудно обрести духовное освобождение в век Кали. Почему мудрецы обратились с этим вопросом к Шри Суте Госвами, объясняется в следующих стихах.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">SaUTa JaaNaaiSa &gt;ad]&amp; Tae &gt;aGavaNa( SaaTvTaa&amp; PaiTa" )<br />
devKYaa&amp; vSaudevSYa JaaTaae YaSYa ick-IzRYaa )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сӯта джнси бхадра те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн стват пати<br />
девакй васудевасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джто йасйа чикӣршай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>джнси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты знаешь; <i>бхадрам те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будь благословен; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>стватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистых преданных; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитник; <i>девакйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из чрева Деваки; <i>васудевасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Васудевы; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы; <i>чикӣршай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнить.</div>
<div class="translation"><b>Будь благословен, о Сута Госвами. Ты знаешь, для чего Личность Бога явилась из лона Деваки как сын Васудевы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>бхагавн</i> означает всемогущего Бога, обладающего всеми богатствами, могуществом, славой, красотой, знанием и отречением. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;защитник Своих чистых преданных. Бог одинаково расположен к каждому, но тем не менее Он особенно благоволит Своим преданным. <i>Сат</i> означает Абсолютную Истину. А слуг Абсолютной Истины называют <i>сатватами</i>. И Верховного Господа, который защищает таких чистых преданных, называют здесь защитником <i>сатват</i>. <i>Бхадра те</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«будь благословен»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;указывает на горячее желание мудрецов узнать от говорящего об Абсолютной Истине. Господь Шри Кришна, Верховная Личность Бога, явился супруге Васудевы, Деваки. Васудева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это символ трансцендентного положения, в котором Верховный Господь являет Себя.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">Taà" éué[UzMaa&lt;aaNaaMahRSYa®aNauvi&lt;aRTauMa( )<br />
YaSYaavTaarae &gt;aUTaaNaa&amp; +aeMaaYa c &gt;avaYa c )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тан на урӯшамнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>архасй агнуваритум<br />
йасйватро бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшемйа ча бхавйа ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>урӯшамнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, ради которых прилагают усилия; <i>архаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следует сделать; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>ануваритум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объяснить, следуя по стопам предыдущих ачарьев; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>кшемйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради блага; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвышается; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>О Сута Госвами, мы жаждем узнать о Личности Бога и Его воплощениях. Разъясни нам поучения предыдущих учителей (ачарьев), ибо, и излагая, и слушая эти поучения, человек возвышается.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь перечислены условия, необходимые для того, чтобы слушать трансцендентное послание Абсолютной Истины. Первое условие состоит в том, что слушатели должны быть очень искренними и гореть желанием слушать его. Говорящий же должен принадлежать к цепи ученической преемственности, идущей от признанного ачарьи. Трансцендентное послание Абсолюта не поймут те, кто поглощен материальной деятельностью. Под руководством истинного духовного учителя человек постепенно очищается. Таким образом, необходимо принадлежать к цепи ученической преемственности и научиться духовному искусству смиренного слушания. В случае с Сутой Госвами и мудрецами Наймишараньи все эти условия соблюдены, так как Шрила Сута Госвами принадлежит к цепи преемственности, идущей от Шрилы Вьясадевы, а мудрецы Наймишараньи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;искренние души, горящие желанием узнать истину. Таким образом, все требования выполнены, и поэтому трансцендентное повествование о сверхъестественных деяниях Господа Шри Кришны, Его явлении и уходе, Его рождении, Его нисхождении, формах, именах и прочем легко понять. Такие беседы помогают всем людям следовать по пути духовного познания.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="devanagari">AaPaà" Sa&amp;Sa*iTa&amp; gaaera&amp; YaàaMa ivvXaae Ga*&lt;aNa( )<br />
TaTa" SaÛae ivMauCYaeTa YaiØ&gt;aeiTa SvYa&amp; &gt;aYaMa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>панна састи гхор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан-нма вивао ган<br />
тата садйо вимучйета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад бибхети свайа бхайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>панна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запутавшиеся; <i>састим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сетях рождения и смерти; <i>гхорм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень запутанных; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютное имя; <i>виваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не сознавая того; <i>ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторение; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от этого; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сразу; <i>вимучйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождаются; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>бибхети</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пугает; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лично; <i>бхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам страх.</div>
<div class="translation"><b>Живые существа, запутавшиеся в хитросплетениях рождения и смерти, могут немедленно освободиться, стоит им даже неосознанно произнести святое имя Кришны, которого боится сам страх.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всудева, Господь Кришна, Абсолютная Личность Бога,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный владыка всего сущего. Во всем творении нет никого, кто не боялся бы гнева Всемогущего. Такие великие асуры, как Равана, Хираньякашипу, Камса и другие могущественные живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все были убиты Личностью Бога. И всемогущий Всудева наделил Свое имя всем Своим могуществом. Все связано с Ним и в Нем обретает себя. Здесь говорится, что даже сам страх боится имени Кришны. Это показывает, что имя Кришны неотлично от Самого Кришны. Следовательно, имя Кришны обладает таким же могуществом, как и Сам Господь Кришна, и между ними нет никакой разницы. Поэтому даже перед лицом самых больших опасностей каждый может воспользоваться святыми именами Господа Шри Кришны. Трансцендентное имя Кришны, произнесенное даже бессознательно или под давлением обстоятельств, способно помочь человеку выбраться из сетей рождения и смерти.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">YaTPaadSa&amp;é[Yaa" SaUTa MauNaYa" Pa[XaMaaYaNaa" )<br />
SaÛ" PauNaNTYauPaSPa*ía" SvDauRNYaaPaae_NauSaevYaa )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йат-пда-сарай сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мунайа праамйан<br />
садйа пунантй упаспш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свардхунй-по`нусевай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у чьих; <i>пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосных стоп; <i>сарай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто нашел прибежище; <i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>праамйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенные преданным служением Всевышнему; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сразу; <i>пунанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освящают; <i>упаспш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одним своим присутствием; <i>свардхунӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;священной Ганги; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>анусевай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;используемые.</div>
<div class="translation"><b>О Сута, великие мудрецы, для которых лотосные стопы Господа стали единственным прибежищем, способны сразу очистить тех, кто соприкоснется с ними, тогда как воды Ганги очищают человека только при продолжительном употреблении.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистые преданные Господа могущественнее вод священной реки Ганги. Воды Ганги способны принести духовное благо при длительном употреблении, милостью же чистого преданного Господа человек может очиститься сразу. В «Бхагавад-гите» сказано, что любой человек, даже если он родился <i>шудрой,</i> женщиной или торговцем, может найти прибежище у лотосных стоп Господа и вернуться к Богу. Найти прибежище у лотосных стоп Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит найти прибежище у чистых преданных. Чистым преданным, занятым исключительно служением Господу, оказывают почтение, называя их именами Прабхупада и Вишнупада, которые указывают на то, что они являются представителями лотосных стоп Господа. Поэтому каждый, кто находит прибежище у лотосных стоп чистого преданного, принимая его своим духовным учителем, может сразу же очиститься. Таких преданных Господа почитают наравне с Ним Самим, поскольку они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самые близкие слуги Господа. Они освобождают из материального мира падшие души, возвращения которых домой, обратно к Богу, желает Сам Господь. Согласно богооткровенным писаниям, такие чистые преданные называются наместниками Господа. Искренний ученик чистого преданного всегда считает духовного учителя равным Господу, а о себе думает как о смиренном слуге слуги Господа. Таков путь чистой преданности.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">k-ae va &gt;aGavTaSTaSYa Pau&lt;Yaëaeke-@yk-MaR&lt;a" )<br />
éuiÖk-aMaae Na é*&lt;auYaaÛXa" k-il/Mal/aPahMa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ко ва бхагаватас тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуйа-локейа-кармаа<br />
уддхи-кмо на уйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаа кали-малпахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;напротив; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>пуйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;праведные; <i>лока-ӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превозносимые в молитвах; <i>кармаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>уддхи-кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая избавиться от всех грехов; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>уйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушает; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославление; <i>кали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в веке вражды; <i>мала-апахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что освящает.</div>
<div class="translation"><b>Кто из стремящихся к избавлению от пороков века вражды не захочет услышать хвалу Господу?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Век Кали из-за присущей ему враждебности самый неблагоприятный из всех. Он так изобилует пороками, что даже из-за малейших недоразумений происходят великие сражения. Те, кто занят чистым преданным служением Господу и не стремится к самовозвеличиванию, кто свободен от последствий кармической деятельности и не занят сухими философскими рассуждениями, способны преодолеть враждебность этого трудного времени. Лидеры человечества хотят жить в мире и дружбе, но им неведом этот несложный метод&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушать, как прославляют Господа. Напротив, эти лидеры враждебно относятся к распространению славы Господа. Иначе говоря, глупые лидеры полностью отрицают существование Господа. От имени светского государства они ежегодно утверждают различные программы. Но все эти планы, цель которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;добиться прогресса, неизменно терпят крах из-за непреодолимых трудностей, создаваемых материальной природой Господа. У них нет глаз, чтобы увидеть, что все их попытки достичь мира и дружбы терпят крах. Но здесь подсказывается, как можно справиться с этими проблемами. Если мы хотим настоящего мира, необходимо открыть путь к постижению Верховного Господа Кришны и прославлять Его за Его праведные деяния, описанные в «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">TaSYa k-MaaR&lt;Yaudarai&lt;a PairGaqTaaiNa SaUiri&gt;a" )<br />
b]Uih Na" é[ÕDaaNaaNaa&amp; l/Il/Yaa dDaTa" k-l/a" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйа кармй удри</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паригӣтни сӯрибхи<br />
брӯхи на раддадхнн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лӣлай дадхата кал</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные деяния; <i>удри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненные великодушия; <i>паригӣтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказывают; <i>сӯрибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие души; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли поведать; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>раддадхннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;готовым с почтением слушать; <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>дадхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явившихся; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощений.</div>
<div class="translation"><b>Он великодушен и милостив в Своих трансцендентных деяниях, и такие великие ученые мудрецы, как Нарада, воспевают их. Мы жаждем слышать о них. Расскажи нам поэтому о подвигах, которые Господь совершает в Своих различных воплощениях.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вопреки утверждениям некоторых не слишком разумных людей, Личность Бога никогда не бездействует. Он великодушен и величествен в Своих деяниях. Все Его творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как материальные, так и духовные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;удивительны и разнообразны. Они прекрасно описаны такими освобожденными душами, как Шрила Нарада, Вьяса, Валмики, Девала, Асита, Мадхва, Шри Чайтанья, Рамануджа, Вишнусвами, Нимбарка, Шридхара, Вишванатха, Баладева, Бхактивинода, Сиддханта Сарасвати, и многими другими учеными и осознавшими себя душами. И материальные, и духовные миры полны богатств, красоты и знания, но духовное царство великолепнее, потому что оно исполнено вечности, знания и блаженства. Материальные творения проявляются на некоторое время как искаженные тени духовного царства. Их можно сравнить с кино. Оно привлекает не очень умных людей, падких на фальшивые вещи. Не имея сведений о реальности, такие глупцы считают само собой разумеющимся, что не существует ничего, кроме этого иллюзорного материального проявления. Однако более разумные люди, руководимые такими мудрецами, как Вьяса и Нарада, знают, что вечное царство Бога больше и прекраснее и исполнено блаженства и знания. Те, кто ничего не ведает о деяниях Господа и Его трансцендентном царстве, иногда обретают милость Господа, когда Он приходит в Своих воплощениях и демонстрирует вечное блаженство общения с Ним в трансцендентном царстве. Этим Он привлекает к Себе обусловленные души материального мира. Некоторые из этих обусловленных душ поглощены иллюзорными материальными наслаждениями, а другие попросту отвергают истинную жизнь в духовном мире. Таких не очень разумных людей называют <i>карми</i> и <i>гьяни</i>. <i>Карми</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это те, кто действует ради наслаждения, а <i>гьяни</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;те, кто занят сухими спекулятивными рассуждениями. Но выше этих двух классов стоят трансценденталисты, которых называют <i>сатватами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданными, не связанными ни безудержной материальной деятельностью, ни материальными философскими размышлениями. Они с любовью служат Господу, получая от этого высочайшее духовное благо, неведомое ни <i>карми,</i> ни <i>гьяни</i>.</div>
<div class="para">Как верховный повелитель материальных и духовных миров, Господь имеет бесконечное множество различных воплощений разных типов. Такие воплощения, как Брахма, Рудра, Ману, Притху и Вьяса, являются материальными воплощениями Его качеств, а такие воплощения, как Рама, Нрисимха, Вараха и Вамана,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентны. Господь Шри Кришна является первоисточником всех воплощений, и потому Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari">AQaa:Yaaih hreDasMaàvTaark-Qaa" éu&gt;aa" )<br />
l/Il/a ivdDaTa" SvErMaqìrSYaaTMaMaaYaYaa )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхкхйхи харер дхӣманн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аватра-катх убх<br />
лӣл видадхата сваирам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣварасйтма-мйай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>кхйхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опиши; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>дхӣман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрый; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>убх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несущие благо; <i>лӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развлечения; <i>видадхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершаемые; <i>сваирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>ӣварасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховного повелителя; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личные; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии.</div>
<div class="translation"><b>О мудрый Сута, поведай же нам о трансцендентных играх многочисленных воплощений Верховного Господа. Эти несущие благо игры и развлечения Господа, верховного повелителя, совершаются с помощью Его внутренних энергий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для созидания, поддержания и разрушения материальных миров Сам Бог, Верховная Личность, приходит в облике тысяч воплощений, и развлечения каждой из этих трансцендентных форм Всевышнего несут благо и тем, кто является очевидцем этих деяний, и тем, кто слушает трансцендентные повествования о них.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">vYa&amp; Tau Na ivTa*PYaaMa otaMaëaek-iv§-Mae )<br />
YaC^*&lt;vTaa&amp; rSajaNaa&amp; Svadu Svadu Pade Pade )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вайа ту на витпйма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уттама-лока-викраме<br />
йач-чхват раса-джн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свду свду паде паде</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>витпйма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устанем; <i>уттама-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, которую славят в трансцендентных молитвах; <i>викраме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развлечения; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>ватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно слушая; <i>раса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вкус; <i>джнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хорошо знакомые с; <i>свду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждаются; <i>свду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставляющим наслаждение; <i>паде паде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каждом шагу.</div>
<div class="translation"><b>Мы не устанем слушать о трансцендентных играх Личности Бога, прославляемой в гимнах и молитвах. Те, кто развил вкус к трансцендентным отношениям с Ним, ежесекундно наслаждаются, слушая повествования о Его играх.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Между мирской литературой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;художественной или исторической&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и описаниями трансцендентных игр Господа существует огромная разница. Игры воплощений Господа упоминаются в исторических хрониках всей вселенной. В «Рамаяне», «Махабхарате» и Пуранах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хрониках минувших веков&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повествуется об играх воплощений Господа, поэтому интерес к ним не ослабевает даже после многократного прочтения. Так, на протяжении всей своей жизни можно снова и снова перечитывать «Бхагавад-гиту» и «Шримад-Бхагаватам» и каждый раз открывать в них что-то новое. Мирские новости статичны, тогда как трансцендентные динамичны, потому что дух динамичен, а материя статична. Тот, кто развил вкус к пониманию трансцендентного, никогда не устает слушать такие повествования. Можно быстро пресытиться мирской деятельностью, но трансцендентная деятельность, то есть преданное служение, никогда не вызывает пресыщения. Слово <i>уттама-лока</i> относится к произведениям, не имеющем ничего общего с невежеством. Мирская литература относится к <i>гуне</i> тьмы, невежества, но трансцендентная литература в корне отлична от нее. Она возвышается над <i>гуной</i> тьмы, и ее свет разгорается все ярче по мере чтения и понимания ее трансцендентного содержания. Повторение слов <i>аха брахмсми</i> никогда не приносит удовлетворения так называемым освобожденным личностям. Им надоедает такое искусственное осознание Брахмана, и чтобы испытать истинное наслаждение, они обращаются к повествованиям «Шримад-Бхагаватам». Менее удачливые из них обращаются к альтруистической деятельности или мирской филантропии. Это свидетельствует о том, что философия <i>майявады </i>материальна, а философия «Бхагавад-гиты» и «Шримад-Бхагаватам» трансцендентна.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">k*-TavaNa( ik-l/ k-MaaRi&lt;a Sah raMae&lt;a ke-Xav" )<br />
AiTaMaTYaaRiNa &gt;aGavaNa( GaU!" k-Pa$=MaaNauz" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ктавн кила карми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саха рмеа кеава<br />
атимартйни бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гӯха капаа-мнуша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ктавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершены; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какие; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>рмеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Баларамой; <i>кеава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Кришна; <i>атимартйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхъестественные; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>гӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в облике; <i>капаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешне; <i>мнуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек.</div>
<div class="translation"><b>Господь Шри Кришна, Личность Бога, вместе с Баларамой играли роль людей, и в этом человеческом облике совершили много сверхчеловеческих деяний.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Доктрины антропоморфизма и зооморфизма неприменимы к Шри Кришне&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога. Представление о том, что человек с помощью епитимий и аскез становится Богом, очень распространено в наши дни, особенно в Индии. Поскольку мудрецы и святые в соответствии с указаниями богооткровенных писаний узнали Личность Бога в Господе Раме, Господе Кришне и Господе Чайтанье Махапрабху, многие недобросовестные люди придумали свои собственные воплощения, и это стало обычным делом, особенно в Бенгалии. Любого популярного человека, хоть немного владеющего мистическими силами и способного продемонстрировать какой-нибудь фокус, общим голосованием с легкостью провозглашают воплощением Бога. Господь Шри Кришна не был подобным воплощением. Воистину Он был Личностью Бога с самого момента Своего появления. Он появился перед Своей так называемой матерью как четырехрукий Вишну. Затем, по ее просьбе, Он принял облик обыкновенного младенца и сразу после этого покинул ее ради другой своей преданной в Гокуле, где Его считали сыном Нанды Махараджи и Яшоды Маты. Шри Баладеву, двойника Господа Шри Кришны, тоже считали обыкновенным младенцем, родившимся от другой жены Шри Васудевы. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Его рождение и деяния трансцендентны, и каждый, кому посчастливится познать трансцендентную природу Его рождения и деяний, тотчас же освобождается и получает право вернуться в царство Бога. Так что понимания трансцендентной природы рождения и деяний Господа Шри Кришны достаточно, чтобы получить освобождение. Трансцендентная природа Господа описывается в девяти песнях «Бхагаватам», а Десятая песнь посвящена исключительно Его играм. Все это постигается в процессе чтения данного произведения. Однако нужно отметить, что Господь проявлял Свою божественность с младенческого возраста. Все Его деяния являются сверхъестественными (в семилетнем возрасте Он поднял холм Говардхану) и убедительно доказывают, что Он действительно Бог, Верховная Личность. И все же из-за мистического покрова, скрывавшего Его, те, кого называли Его отцом, матерью и другими родственниками, всегда считали Его обыкновенным ребенком. Какие бы чудеса Он ни совершал, отец и мать всегда находили им свое объяснение, черпая радость в своей неизменной родительской любви к сыну. Поэтому мудрецы Наймишараньи утверждают, что внешне Он напоминал человека, но на самом деле является верховной всемогущей Личностью Бога.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">k-il/MaaGaTaMaajaYa +ae}ae_iSMaNa( vEZ&lt;ave vYaMa( )<br />
AaSaqNaa dqgaRSa}ae&lt;a k-QaaYaa&amp; Sa+a&lt;aa hre" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>калим гатам джйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшетре`смин ваишаве вайам<br />
сӣн дӣргха-сатреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катхй сакша харе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>калим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;век Кали (железный век вражды); <i>гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наступил; <i>джйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зная это; <i>кшетре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой части земли; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом; <i>ваишаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предназначенном именно для преданных Господа; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>сӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположились; <i>дӣргха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надолго; <i>сатреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для совершения жертвоприношений; <i>катхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в повествованиях о; <i>са-кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с имеющимся у нас временем; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Хорошо понимая, что век Кали уже наступил, мы собрались в этом святом месте, чтобы долго слушать трансцендентное послание Бога, совершая таким образом жертвоприношение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Век Кали, по сравнению с Сатья-югой, золотым веком, или Трета- и Двапара-югой, серебряным и медным веками, совсем не подходит для самоосознания. В Сатья-югу люди жили сто тысяч лет и могли долгое время пребывать в медитации. В Трета-югу, когда продолжительность жизни равнялась десяти тысячам лет, самоосознание достигалось с помощью великих жертвоприношений. В Двапара-югу люди жили тысячу лет и достигали самоосознания с помощью поклонения Господу. Но в Кали-югу, когда жизнь длится самое большее сто лет и к тому же сопряжена со всевозможными трудностями, для самоосознания рекомендован метод слушания святого имени, повествований о славе и играх Господа и воспевания их. Мудрецы Наймишараньи начали этот процесс в месте, специально предназначенном для преданных Господа. Они приготовились слушать об играх Господа в течение тысячи лет. На примере этих мудрецов мы должны понять, что регулярное слушание и декламирование «Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это единственный путь к самоосознанию. Любая другая деятельность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пустая трата времени, поскольку не приносит никакого осязаемого результата. Господь Шри Чайтанья Махапрабху проповедовал систему <i>бхагавата-дхармы</i> и рекомендовал всем, кто родился в Индии, взять на себя ответственность за распространение посланий Господа Шри Кришны, и в первую очередь послания «Бхагавад-гиты». Чтобы достичь еще большего просветления на пути духовного самоосознания, тот, кто твердо усвоил наставления «Бхагавад-гиты», может приступить к изучению «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">Tv&amp; Na" SaNdiXaRTaae Daa}aa duSTar&amp; iNaiSTaTaqzRTaaMa( )<br />
k-il&amp;/ Satvhr&amp; Pau&amp;Saa&amp; k-&lt;aRDaar wva&lt;aRvMa( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тва на сандарито дхтр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дустара ниститӣршатм<br />
кали саттва-хара пус</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кара-дхра ивравам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добродетельный; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с нами; <i>сандарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встретился; <i>дхтр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по воле провидения; <i>дустарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неодолимый; <i>ниститӣршатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для тех, кто желает пересечь; <i>калим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;век Кали; <i>саттва-харам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который губит добрые качества; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человека; <i>кара-дхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кормчий; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>аравам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океан.</div>
<div class="translation"><b>О добродетельный, мы думаем, что встретили тебя по воле провидения, чтобы избрать тебя капитаном корабля, на котором находятся те, кто желает пересечь полный превратностей океан Кали, лишающий человека всех хороших качеств.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Век Кали очень опасен для человека. Жизнь дана человеку исключительно для самоосознания, но под влиянием этого опасного века люди совершенно забыли о цели своей жизни. Продолжительность жизни в этот век будет постепенно сокращаться, люди утратят память, возвышенные чувства, силу и свои лучшие качества. Перечень аномалий нашего века приводится в Двенадцатой песни этого произведения. Так что этот век очень труден для тех, кто хочет посвятить свою жизнь самоосознанию. Люди настолько заняты удовлетворением чувств, что полностью забыли о самоосознании. Не понимая, что эта краткая жизнь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лишь миг на нашем великом пути к самоосознанию, в своем безумии они откровенно говорят, что в самоосознании нет никакой надобности. Система образования направлена на удовлетворение чувств, и, если разумный человек задумается над этим, он поймет, что детей нынешнего века намеренно отправляют на бойню так называемого образования. Поэтому просвещенным людям в эту эпоху надлежит быть осторожными, и если они хотят пересечь опасный океан Кали, то должны последовать примеру мудрецов Наймишараньи и принять Шри Суту Госвами или его истинного представителя в качестве капитана корабля. Этот корабль&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;послание Господа Шри Кришны в форме «Бхагавад-гиты» и «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">b]Uih YaaeGaeìre k*-Z&lt;ae b]ø&lt;Yae DaMaRvMaRi&lt;a )<br />
Sva&amp; k-aïaMaDauNaaePaeTae DaMaR" k&amp;- Xar&lt;a&amp; GaTa" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>брӯхи йогеваре кше</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхахмайе дхарма-вармаи<br />
св кшхм адхунопете</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхарма ка араа гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли рассказать; <i>йога-ӣваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка всех мистических сил; <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна; <i>брахмайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Истина; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религии; <i>вармаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитник; <i>свм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Свою; <i>кшхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>адхун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ныне; <i>упете</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уйдя; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религия; <i>кам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к кому; <i>араам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушла.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку Шри Кришна, Абсолютная Истина, владыка всех мистических сил, удалился в Свою обитель, скажи нам, у кого теперь нашли свое прибежище принципы религии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В сущности, религия представляет собой свод законов, который дан Самой Личностью Бога. В «Бхагавад-гите» сказано, что, как только принципами религии начинают грубо злоупотреблять или пренебрегать, Сам Верховный Господь нисходит, чтобы восстановить их. Мудрецы Наймишараньи спрашивают здесь об этих принципах. Ответ на этот вопрос будет дан позднее. «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный звуковой образ Личности Бога, следовательно, в нем содержится полное описание трансцендентного знания и принципов религии.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к первой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Вопросы мудрецов»</i>.</div>
</body>
</html>
