<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS109XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ДЕВЯТАЯ</div>
<div class="chaptno"><b>9</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Уход Бхишмадевы в присутствии Господа Кришны</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Уход Бхишмадевы</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
wiTa &gt;aqTa" Pa[Jaad]aehaTSavRDaMaRivivTSaYaa )<br />
TaTaae ivNaXaNa&amp; Pa[aGaad( Ya}a devv]Taae_PaTaTa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
ити бхӣта прадж-дрохт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-дхарма-вивитсай<br />
тато винаана пргд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра дева-врато 'патат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Сута Госвами сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>бхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испуганный; <i>прадж-дрохт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убийством подданных; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религиозных действий; <i>вивитсай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для понимания; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>винаанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на место, где произошло сражение; <i>пргт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>дева-врата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхишмадева; <i>апатат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежал, готовясь покинуть мир.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: В ужасе от того, что на поле битвы Курукшетра он погубил столько своих подданных, Махараджа Юдхиштхира отправился на место побоища. Там, на ложе из стрел, готовясь покинуть этот мир, возлежал Бхишмадева.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В девятой главе Бхишмадева по воле Господа Шри Кришны даст царю Юдхиштхире наставления об обязанностях, предписанных человеку в соответствии с родом его деятельности. Кроме того, перед самым уходом из этого бренного мира Бхишмадева вознесет свою последнюю молитву Господу, освободясь таким образом от уз материальной деятельности. Бхишмадеве была дарована способность покинуть материальное тело по собственной воле, так что он возлежал на ложе из стрел по своему выбору. Внимание самых выдающихся современников великого воина было приковано к его уходу, и все они собрались там, чтобы выразить этой великой душе свою любовь, уважение и привязанность.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="devanagari">Tada Tae &gt;a]aTar" SaveR SadìE" Sv&lt;aR&gt;aUizTaE" )<br />
ANvGaC^Na( rQaEivRPa[a VYaaSaDaaEMYaadYaSTaQaa )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад те бхртара сарве</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>садаваи свара-бхӯшитаи<br />
анвагаччхан ратхаир випр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйса-дхаумйдайас татх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в это время; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>бхртара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;братья; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вместе; <i>сат-аваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запряженных превосходнейшими лошадьми; <i>свара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотом; <i>бхӯшитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенными; <i>анвагаччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последовали один за другим; <i>ратхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на колесницах; <i>випр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахманы; вйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец Вьяса; <i>дхаумйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхаумья; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и другие; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Тогда все его братья на прекрасных колесницах, запряженных превосходными лошадьми, украшенными золотом, последовали за ним. Вместе с братьями были Вьяса, такие риши, как Дхаумья [ученый жрец Пандавов], и другие.</b></div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">&gt;aGavaNaiPa ivPa[zeR rQaeNa SaDaNaÅYa" )<br />
Sa TaEVYaRraecTa Na*Pa" ku-ver wv GauùkE-" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхагавн апи випрарше</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ратхена са-дханаджайа<br />
са таир вйарочата нпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кувера ива гухьякаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога (Шри Кришна); <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>випра-ше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец среди <i>брахманов; ратхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на колеснице; <i>са-дханаджайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Дхананджаей (Арджуной); <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>таи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ними; <i>вйарочата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имел очень аристократичный вид; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь (Юдхиштхира); <i>кувера</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кувера, хранитель сокровищ полубогов; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>гухьякаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутники Куверы, <i>гухьяки</i>.</div>
<div class="translation"><b>О мудрец среди брахманов, Господь Шри Кришна, Личность Бога, взойдя на колесницу Арджуны, тоже последовал за ними. Поэтому царь Юдхиштхира выглядел очень величественно, подобно Кувере, окруженному своими спутниками [гухьяками].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Кришна хотел, чтобы Пандавы предстали перед Бхишмадевой во всем великолепии, и тот в преддверии смерти мог порадоваться их счастью. Кувера&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый богатый из полубогов, и царь Юдхиштхира был подобен ему (Кувере), потому что процессия с участием Шри Кришны вполне соответствовала царскому сану Юдхиштхиры.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">d*îa iNaPaiTaTa&amp; &gt;aUMaaE idvXCYauTaiMavaMarMa( )<br />
Pa[&lt;aeMau" Paa&lt;@va &gt;aqZMa&amp; SaaNauGaa" Sah ci§-&lt;aa )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дшв нипатита бхӯмау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дива чйутам ивмарам<br />
праему пав бхӣшма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>снуг саха чакри</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так видя; <i>нипатитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежащего; <i>бхӯмау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на земле; <i>дива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с неба; <i>чйутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;упавшему; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>амарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогу; <i>праему</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонились; <i>пав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыны Панду; <i>бхӣшмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Бхишмой; <i>са-ануг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с младшими братьями; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также вместе; <i>чакри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Господом (несущим диск).</div>
<div class="translation"><b>Увидев, что он [Бхишма] лежит на земле, словно полубог, упавший с небес, царь Пандавов Юдхиштхира, его младшие братья и Господь Кришна склонились перед ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Кришна приходился Махарадже Юдхиштхире младшим двоюродным братом и, кроме того, Он был близким другом Арджуны. Но всем членам семьи Пандавов было известно, что Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога. А Господь, хотя и осознавал Свое превосходство, тем не менее всегда соблюдал обычаи, принятые среди людей. Поэтому и Он, как один из младших братьев царя Юдхиштхиры, склонился перед умирающим Бхишмадевой.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a b]øzRYa" SaveR devzRYaê SataMa )<br />
raJazRYaê Ta}aaSaNa( d]íu&amp; &gt;arTaPau®vMa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра брахмаршайа сарве</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деваршайа ча саттама<br />
рджаршайа ча татрсан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>драшу бхарата-пугавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>брахма-шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> среди <i>брахманов; сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>дева-шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> среди полубогов; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>саттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находящиеся под влиянием <i>гуны</i> благости; <i>рджа-шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> среди царей; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том месте; <i>сан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;присутствовали; <i>драшум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только чтобы увидеть; <i>бхарата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из потомков царя Бхараты; <i>пугавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главного.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы увидеть главу потомков Бхараты [Бхишму], там собрались все великие души вселенной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;риши среди полубогов, брахманы и цари,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все, утвердившиеся в гуне благости.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Риши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это те, кто достиг совершенства на духовном пути. Этого может добиться каждый, будь то царь или нищий. Сам Бхишмадева тоже был одним из <i>брахмарши</i> и главой потомков царя Бхараты. Все <i>риши</i> находятся под влиянием <i>гуны</i> благости. Узнав о приближающейся смерти великого воина, все они собрались там.</div>
<div id="t6"></div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 6&ndash;7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">PavRTaae Naardae DaaEMYaae &gt;aGavaNa( badraYa&lt;a" )<br />
b*hdìae &gt;arÜaJa" SaiXaZYaae re&lt;auk-aSauTa" )) 6 ))<br />
viSaï wNd]Pa[MadiñTaae Ga*TSaMadae_iSaTa" )<br />
k-+aqvaNa( GaaETaMaae_i}aê k-aEiXak-ae_Qa SaudXaRNa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>парвато нрадо дхаумйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн бдарйаа<br />
бхадаво бхарадвджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саишйо реук-сута</i></div>
<div class="sanskrit"><i>васишха индрапрамадас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трито гтсамадо 'сита<br />
какшӣвн гаутамо 'три ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кауико 'тха сударана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>парвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Парвата Муни; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада Муни; <i>дхаумйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхаумья; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога; <i>бдарйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева; <i>бхадава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брихадашва; <i>бхарадвджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхарадваджа; <i>саишйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с учениками; <i>реук-сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Парашурама; <i>васишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Васиштха; <i>индрапрамада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Индрапрамада; <i>трита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Трита; <i>гтсамада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гритсамада; <i>асита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Асита; <i>какшӣвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Какшиван; <i>гаутама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гаутама; <i>атри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Атри; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>кауика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Каушика; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>сударана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сударшана.</div>
<div class="translation"><b>Там уже были все мудрецы: Парвата Муни, Нарада, Дхаумья, Вьяса (воплощение Бога), Брихадашва, Бхарадваджа и Парашурама с учениками, Васиштха, Индрапрамада, Трита, Гритсамада, Асита, Какшиван, Гаутама, Атри, Каушика и Сударшана.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<b>Парвата Муни</b> считается одним из старейших мудрецов и почти всегда сопровождает Нараду Муни. Эти «космонавты» могут путешествовать по воздуху без помощи каких бы то ни было материальных средств передвижения. Как и Нарада, Парвата Муни является <i>деварши,</i> то есть великим мудрецом среди полубогов. Вместе с Нарадой он присутствовал на церемонии жертвоприношения, которую проводил Махараджа Джанамеджая, сын Махараджи Парикшита. В этом жертвоприношении должны были быть уничтожены все змеи в мире. Кроме того, Парвату Муни и Нараду Муни называют <i>гандхарвами, </i>так как они могут путешествовать по воздуху, воспевая славу Господа. Благодаря этой своей способности они с воздуха наблюдали церемонию <i>сваямвары</i> (выбора мужа) Драупади. Как и Нарада Муни, Парвата Муни временами посещал царские собрания в раю царя Индры. Как <i>гандхарва, </i>он иногда бывал и на царских собраниях Куверы, одного из главных полубогов. Как-то раз Нарада и Парвата оказались в трудном положении из-за дочери Махараджи Сринджаи. Махараджа Сринджая получил от Парваты Муни благословение на рождение сына.</div>
<div class="para"><b>Нарада Муни:</b> Повествования Пуран неразрывно связаны с его именем. О нем рассказывается в «Бхагаватам». В своей прошлой жизни он был сыном служанки, но благоприятное общение с чистыми преданными дало ему знание о преданном служении, и в следующей жизни Нарада был уже совершенной личностью, не имеющей себе равных. Его имя неоднократно упоминается в «Махабхарате». Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главный <i>деварши,</i> первый мудрец среди полубогов. Как сын и ученик Брахмаджи, он продолжил линию ученической преемственности, идущую от Брахмы. Нарада дал посвящение Прахладе Махараджу, Дхруве Махараджу и многим прославленным преданным Господа. Он дал посвящение даже Вьясадеве, автору ведических писаний, а от Вьясадевы посвящение получил Мадхвачарья. Так по всей вселенной распространилась Мадхва-сампрадая, куда входит и Гаудия-сампрадая. К Мадхва-сампрадае принадлежал и Шри Чайтанья Махапрабху. Таким образом, Брахмаджи, Нарада, Вьяса, а затем Мадхва, Чайтанья и Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все они принадлежали к одной линии ученической преемственности. С незапамятных времен Нарададжи давал свои наставления многим царям. Из «Бхагаватам» мы узнаем, что он наставлял Прахладу Махараджу, когда тот еще находился во чреве матери, а также Васудеву, отца Кришны, и Махараджу Юдхиштхиру.</div>
<div class="para"><b>Дхаумья:</b> Великий мудрец, налагавший на себя суровые епитимьи в Уткочака Тиртхе и назначенный царским жрецом при дворе Пандавов. В качестве жреца он принимал участие во многих религиозных церемониях <i>(самскарах), </i>проводимых Пандавами, в том числе и в обручении каждого из них с Драупади. Даже когда Пандавы находились в изгнании, он был с ними, помогая советами в затруднительных ситуациях. Он научил их, как остаться неузнанными в течение года, и Пандавы все это время неукоснительно следовали его указаниям. Его имя упоминается также в связи с общей погребальной церемонией, проведенной после битвы на Курукшетре. В «Анушасана-парве» «Махабхараты» (127.15&ndash;16) он подробно изложил принципы религии Махарадже Юдхиштхире. Дхаумья является образцом семейного жреца, так как он вел Пандавов по истинному пути религии. Жрец призван давать домохозяину наставления, помогающие ему продвинуться по истинному пути <i>ашрама-дхармы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;исполнения предписанных его касте обязанностей. Между семейным жрецом и духовным учителем нет практически никакой разницы. Отправлять эти обязанности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;миссия мудрецов, святых и <i>брахманов.</i></div>
<div class="para"><b>Бадараяна (Вьясадева):</b> Он известен как Кришна, Кришна-двайпаяна, Двайпаяна, Сатьявати-сута, Парашарья, Парашаратмаджа, Бадараяна, Ведавьяса и т.  д. Он родился у Сатьявати от Махамуни Парашары до ее обручения с Махараджей Шантану&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отцом великого военачальника Деда Бхишмадевы. Он является могущественным воплощением Нараяны и несет миру ведическую мудрость. Поэтому перед чтением ведической литературы, особенно Пуран, принято выражать почтение Вьясадеве. Шукадева Госвами был его сыном, а Вайшампаяна и другие <i>риши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его учениками, которым были доверены различные части Вед. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;автор великого эпоса «Махабхарата» и великого трансцендентного произведения «Бхагаватам». Им же были составлены «Брахма-сутры»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Веданта-сутры», или «Бадараяна-сутры». Благодаря своим суровым аскезам он стал наиболее почитаемым автором среди мудрецов. На благо всех людей эпохи Кали он решил записать великий эпос «Махабхарата». Для этого Вьясадеве понадобился искусный стенографист, который мог бы записать его слова под диктовку. По указанию Брахмаджи эту роль взял на себя Шри Ганешаджи, но с условием, что Вьясадева продиктует весь текст, не прерываясь ни на мгновение. Так объединенными усилиями Вьясы и Ганеши была составлена «Махабхарата».</div>
<div class="para">Выполняя волю своей матери Сатьявати, которая впоследствии вышла замуж за Махараджу Шантану, а также просьбу Бхишмадевы, старшего сына Махараджи Шантану от его первой жены Ганги, Вьясадева зачал трех выдающихся сыновей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Дхритараштру, Панду и Видуру. Он составил «Махабхарату» после окончания битвы на Курукшетре и смерти всех героев этого эпоса. Впервые «Махабхарата» была рассказана на царском собрании Махараджи Джанамеджаи, сына Махараджи Парикшита.</div>
<div class="para"><b>Брихадашва:</b> Древний мудрец, неоднократно видевшийся с Махараджей Юдхиштхирой. Их первая встреча произошла в Камьяване. Этот мудрец поведал историю Махараджи Налы. Есть еще один Брихадашва, принадлежащий к династии Икшваку («Махабхарата», «Вана-парва», 209.4&ndash;5).</div>
<div class="para"><b>Бхарадваджа:</b> Один из семи великих <i>риши,</i> присутствовавший на церемонии по случаю рождения Арджуны. Некогда этот могущественный <i>риши</i> налагал на себя суровые епитимьи на берегу Ганги, и его <i>ашрам </i>в Праягадхаме знаменит до сих пор. Известно, что однажды, совершая омовение в Ганге, этот <i>риши</i> увидел Гритачи, куртизанку с райских планет, и испустил семя. Оно было сохранено в глиняном горшке и позже от него родился Дрона. Таким образом, Дроначарья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын Бхарадваджи Муни. Некоторые утверждают, что Бхарадваджа, являющийся отцом Дроны, и Махарши Бхарадваджа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разные люди. Он был великим преданным Брахмы. Он обращался к Дроначарье с просьбой не допустить битвы на Курукшетре.</div>
<div class="para"><b>Парашурама,</b> или <b>Ренукасута:</b> Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын Махарши Джамадагни и Шримати Ренуки, поэтому Парашурама известен еще под именем Ренукасута. Будучи одним из могущественных воплощений Бога, он двадцать один раз уничтожил все сословие <i>кшатриев. </i>Кровью <i>кшатриев </i>он насытил души своих предков. Позже, в Махендра Парвате, он налагал на себя суровые епитимьи. Отобрав у <i>кшатриев</i> всю Землю, он даровал ее Кашьяпе Муни. Парашурама преподал Дроначарье науку «Дханур-веды», военное искусство, поскольку тот был <i>брахманом. </i>Парашурама присутствовал на коронации Махараджи Юдхиштхиры и вместе с другими великими <i>риши</i> участвовал в торжествах.</div>
<div class="para">Парашурама настолько стар, что в разное время встречался и с Рамой, и с Кришной. С Рамой он сразился, а в Кришне признал Верховную Личность Бога. Он воздал хвалу и Арджуне, когда увидел его вместе с Кришной. Когда Бхишма отказался жениться на Амбе, которая хотела, чтобы тот стал ее мужем, она встретилась с Парашурамой, и, вняв ее мольбе, он попросил Бхишмадеву взять ее в жены. Однако Бхишмадева отказался выполнить волю Парашурамы, хотя тот был одним из его духовных учителей. Когда Бхишма пренебрег его приказанием, Парашурама вступил с ним в бой. Завязалась жестокая битва, и в конце концов, оставшись довольным Бхишмой, Парашурама дал ему свое благословение, по которому Бхишмадева должен был стать величайшим воином в мире.</div>
<div class="para"><b>Васиштха:</b> Великий прославленный мудрец среди <i>брахманов,</i> известный как Брахмарши Васиштхадева. Он был видной фигурой и во времена «Рамаяны», и во времена «Махабхараты». Он участвовал в церемонии коронации Шри Рамы, Личности Бога, а также присутствовал на поле битвы Курукшетра. Он мог путешествовать и на высшие, и на низшие планеты. Имя Васиштхи упоминается также в связи с историей Хираньякашипу. Вишвамитра хотел заполучить его <i>кмадхену</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;корову, исполняющую желания, и это послужило причиной непримиримой вражды между ними. Васиштха Муни отказался отдать свою <i>кмадхену,</i> за что Вишвамитра убил сто его сыновей. Как совершенный <i>брахман, </i>он терпеливо сносил все нападки Вишвамитры. Вишвамитра так издевался над ним, что Васиштха хотел было покончить с собой, но его попытки не увенчались успехом. Он прыгнул с горы на груду камней, но они превратились в груду ваты, и он остался невредим. Он бросился в океан, но волны вынесли его на берег. Он нырнул в реку, но и ее волны вынесли его на берег. Все его попытки совершить самоубийство кончались неудачей. Он также является одним из семи <i>риши</i> и мужем Арундхати, знаменитой звезды.</div>
<div class="para"><b>Индрапрамада:</b> Еще один знаменитый <i>риши</i>.</div>
<div class="para"><b>Трита:</b> Один из трех сыновей Праджапати Гаутамы. Он был третьим из них. Двух его братьев звали Экат и Двита. Все братья были великими мудрецами и строго следовали религиозным принципам. Благодаря своим суровым епитимьям они были подняты на Брахмалоку (планету, где живет Брахмаджи). Однажды Трита Муни упал в колодец. Он организовывал много жертвоприношений и, как и многие великие мудрецы, пришел к смертному одру Бхишмаджи, чтобы выразить ему свое почтение. Он был одним из семи мудрецов на Варуналоке. Трита был выходцем из западных стран. Поэтому, скорее всего, его родиной была одна из стран Европы. В то время во всем мире была распространена единая ведическая культура.</div>
<div class="para"><b>Гритсамада:</b> Один из мудрецов райского царства. Он был близким другом небесного царя Индры и ни в чем не уступал Брихаспати. Он часто посещал царское собрание Махараджи Юдхиштхиры и присутствовал при последнем вздохе Бхишмадевы. Некогда он описал Махарадже Юдхиштхире величие Господа Шивы. Он был сыном Витахавьи и внешне напоминал Индру. Однажды враги Индры приняли его за Индру и захватили в плен. Он был великим знатоком «Риг-веды» и поэтому пользовался большим уважением у <i>брахманов. </i>Он соблюдал обет безбрачия и был могущественным во всех отношениях.</div>
<div class="para"><b>Асита:</b> Этим именем звали также одного из царей, но Асита, упомянутый в этом стихе,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Асита Девала Риши, великий и могущественный мудрец того времени. Он объяснил своему отцу 1 500 000 стихов из «Махабхараты» и участвовал в жертвоприношении змей Махараджи Джанамеджаи. Вместе с другими великими <i>риши</i> он присутствовал на церемонии коронации Махараджи Юдхиштхиры. Кроме того, он давал наставления Махарадже Юдхиштхире на холме Анджана. Он был одним из преданных Господа Шивы.</div>
<div class="para"><b>Какшиван:</b> Один из сыновей Гаутамы Муни, отец великого мудреца Чандакаусики; он был членом совета Махараджи Юдхиштхиры.</div>
<div class="para"><b>Атри:</b> Атри Муни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из великих мудрецов-<i>брахманов.</i> Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын Брахмаджи, рожденный из его ума. Брахмаджи так могуществен, что, только подумав о сыне, может произвести его на свет. Этих сыновей называют <i>манаса-путрами</i>. Атри&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из семи <i>манаса-путр</i> Брахмаджи и один из семи великих мудрецов-<i>брахманов. </i>В его семье родились и великие Прачеты. У Атри Муни было два сына-<i>кшатрия, </i>которые стали царями. Один из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;царь Артхама. Он считается одним из <i>праджапати, </i>которых насчитывается двадцать один. Его жену звали Анасуя, и он помогал Махарадже Парикшиту в проведении великих жертвоприношений.</div>
<div class="para"><b>Каушика:</b> Один из <i>риши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постоянных членов царского собрания Махараджи Юдхиштхиры. Однажды он встретился с Господом Кришной. Такое же имя носили несколько других мудрецов.</div>
<div class="para"><b>Сударшана:</b> Колесо, которое Личность Бога (Вишну или Кришна) сделал Своим личным оружием. Это самое сильное оружие, мощнее <i>брахмастр</i> и других видов разрушительного оружия. В некоторых ведических писаниях сказано, что это оружие подарил Господу Шри Кришне Агнидева, бог огня, но в действительности Господь вечно держит его в Своих руках. Агнидева подарил его Кришне так же, как Махараджа Рукма отдал Господу Рукмини. Господь принимает от Своих преданных такие подарки, хотя они и так вечно принадлежат Ему. Подробное описание этого оружия содержится в «Ади-парве» «Махабхараты». Господь Шри Кришна применил это оружие, чтобы убить Своего соперника Шишупалу. Им же Он убил Шалву. Однажды Он пожелал, чтобы Его друг Арджуна воспользовался им для уничтожения своих врагов («Махабхарата», Вирата-парва, 56.3).</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">ANYae c MauNaYaae b]øNa( b]øraTaadYaae_Mal/a" )<br />
iXaZYaEåPaeTaa AaJaGMau" k-XYaPaai®rSaadYa" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анйе ча мунайо брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмартдайо 'мал<br />
ишйаир упет джагму</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кайапгирасдайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многие другие; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахманы; брахмарта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шукадева Госвами; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и подобные ему; <i>амал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенно очистившиеся; <i>ишйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учениками; <i>упет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемые; <i>джагму</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появились; <i>кайапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кашьяпа; <i>гираса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ангираса; <i>дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и другие.</div>
<div class="translation"><b>И многие другие, в том числе Шукадева Госвами и такие очистившиеся души, как Кашьяпа, Ангираса и другие, пришли туда в сопровождении своих учеников.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<b>Шукадева Госвами (Брахмарата)</b>. Знаменитый сын и ученик Шри Вьясадевы, поведавшего ему сначала «Махабхарату», а затем и «Шримад-Бхагаватам». Шукадева Госвами прочитал 1 500 000 стихов «Махабхараты» на советах <i>гандхарвов, якшей </i>и <i>ракшасов </i>и впервые изложил «Шримад-Бхагаватам» Махарадже Парикшиту. Он досконально изучил все ведические писания, переданные ему отцом. Таким образом, его обширные познания религиозных принципов сделали его совершенно чистой душой. Из Сабха-парвы (4.11) «Махабхараты» явствует, что он присутствовал также на царских собраниях Махараджи Юдхиштхиры и во время поста Махараджи Парикшита. Как подлинный ученик Шри Вьясадевы, он задавал ему много вопросов о принципах религии и духовных ценностях, и его великий отец удовлетворил его, поведав ему о системе <i>йоги, </i>с помощью которой можно достичь духовного царства; о разнице между кармической деятельностью и эмпирическим познанием; о путях и способах достижения духовного самоосознания; о четырех <i>ашрамах</i> (жизни в ученичестве, семейной жизни, жизни в удалении от дел и в отречении); о высшем положении Верховной Личности Бога; о том, как можно увидеть Его воочию; о подходящем кандидате на получение знания; о пяти элементах; об уникальном положении разума; о сознании материальной природы и живого существа; о признаках осознавшей себя души; о принципах действия материального тела; о признаках влияния <i>гун</i> природы; о древе вечного желания и о психической деятельности. Однажды он с дозволения своего отца и Нарададжи посетил Солнце. Описание его путешествия по космическому пространству содержится в Шанти-парве «Махабхараты» (332). В конце концов он достиг трансцендентного царства. Он известен под разными именами: Аранея, Арунисута, Ваясаки и Вьясатмаджа.</div>
<div class="para"><b>Кашьяпа</b>. Один из <i>праджапати,</i> сын Маричи и один из зятьев Праджапати Дакши. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отец гигантской птицы Гаруды, которой даны в пищу слоны и черепахи. Он женился на тринадцати дочерях Праджапати Дакши: Адити, Дити, Дану, Каштхе, Ариште, Сурасе, Иле, Муни, Кродхаваше, Тамре, Сурабхи, Сараме и Тими. От этих жен у него было много детей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и полубогов, и демонов. От первой жены Адити родились все двенадцать Адитьев, одним из которых был Вамана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога. Великий мудрец Кашьяпа присутствовал и при рождении Арджуны. От Парашурамы он получил в подарок весь мир и позже попросил Парашураму покинуть этот мир. Еще одно его имя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Ариштанеми. Он живет в северной части вселенной.</div>
<div class="para"><b>Ангираса</b>. Сын Махарши Ангиры, известен как Брихаспати, жрец полубогов. Говорится, что Дроначарья&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его частичное воплощение. Духовным учителем демонов был Шукрачарья, и Брихаспати соперничал с ним. Его сына зовут Кача. Он дал огненное оружие сначала Бхарадвадже Муни. Его жена Чандрамаси, одна из знаменитых звезд, родила ему шестерых сыновей (подобных богу огня). Он мог путешествовать по космосу и поэтому появлялся даже на Брахмалоке и Индралоке. Он научил небесного царя Индру, как победить демонов. Однажды он проклял Индру, и тот был вынужден стать свиньей на Земле и не захотел возвращаться в райское царство. Такова сила притяжения иллюзорной энергии. Даже свинья не хочет расставаться со своей земной собственностью, даже если в обмен на это ей предлагают райское царство. Он был духовным наставником обитателей многих планет.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="devanagari">TaaNa( SaMaeTaaNa( Maha&gt;aaGaaNauPal/&gt;Ya vSaUtaMa" )<br />
PaUJaYaaMaaSa DaMaRjae deXak-al/iv&gt;aaGaivTa( )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тн саметн мах-бхгн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упалабхйа васӯттама<br />
пӯджайм са дхарма-джо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деа-кла-вибхгавит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>саметн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собрались вместе; <i>мах-бхгн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все очень могущественные; <i>упалабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив; <i>васу-уттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучшего из Васу (Бхишмадевы); <i>пӯджайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приветствовал; <i>дхарма-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто знает принципы религии; <i>деа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>вибхга-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающие, как поступать сообразно месту и времени.</div>
<div class="translation"><b>Бхишмадева, лучший из восьми Васу, встретил и приветствовал всех собравшихся там великих могущественных риши, ибо в совершенстве знал, как применять все религиозные принципы согласно времени и месту.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Знатокам религии хорошо известно, как применять ее принципы в соответствии с местом и временем. Все великие <i>ачарьи</i> (проповедники религии и реформаторы мира) исполняли свою миссию, приспосабливая религиозные принципы к определенному месту и времени. В различных частях света разные климатические и иные условия, и тот, кто, исполняя свой долг, проповедует послание Господа, должен уметь делать это в соответствии с конкретным местом и временем. Бхишмадева был одним из двенадцати великих авторитетов в проповеди культа преданного служения и поэтому мог оказать должный прием всем могущественным мудрецам, собравшимся у его смертного одра со всех концов вселенной. Разумеется, в тот момент он физически не мог встретить и приветствовать их, так как был не у себя дома и не в нормальном, здоровом состоянии. Но ум его был вполне трезв, поэтому он мог от души приветствовать их теплыми словами и таким образом оказать всем им хороший прием. Можно исполнять свой долг посредством физической деятельности, мысленно или словами. И он хорошо знал, что следует говорить в подобной ситуации. Поэтому Бхишмадеве не составило труда приветствовать их всех, хотя он и не был физически здоров.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">k*-Z&lt;a&amp; c TaTPa[&gt;aavj AaSaqNa&amp; JaGadqìrMa( )<br />
ôidSQa&amp; PaUJaYaaMaaSa MaaYaYaaePaataivGa]hMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кша ча тат-прабхва-джа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӣна джагад-ӣварам<br />
хди-стха пӯджайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйайоптта-виграхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Шри Кришне; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>прабхва-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающий славу (Бхишма); <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидя; <i>джагат-ӣварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь вселенной; <i>хди-стхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседающий в сердце; <i>пӯджайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонился; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутренней энергией; <i>уптта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявил; <i>виграхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму.</div>
<div class="translation"><b>Господь Шри Кришна пребывает в сердце каждого, и все же посредством Своей внутренней энергии Он проявляет Свою трансцендентную форму. Этот самый Господь сидел перед Бхишмадевой, и, так как Бхишмадеве было ведомо Его величие, он оказал Ему подобающее почтение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всемогущество Господа проявляется в том, что Он одновременно присутствует повсюду. Он всегда находится в Своей вечной обители&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на Голоке Вриндаване, и все же Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в сердце каждого и даже в каждом невидимом атоме. Свою вечную трансцендентную форму в материальном мире Он проявляет при помощи Своей внутренней энергии. Внешняя, то есть материальная, энергия не имеет ничего общего с Его вечной формой. Все эти истины были известны Бхишмадеве, и он оказал Господу соответствующее почтение.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="devanagari">Paa&lt;@uPau}aaNauPaaSaqNaaNa( Pa[é[YaPa[eMaSa®TaaNa( )<br />
A&gt;YaacíaNauraGaaé[ErNDaq&gt;aUTaeNa c+auza )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пу-путрн упсӣнн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прарайа-према-сагатн<br />
абхйчашнурграир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>андхӣбхӯтена чакшуш</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покойный отец Махараджи Юдхиштхиры и его братьев; <i>путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>упсӣнн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молча сидящие вокруг; <i>прарайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный; <i>према</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувствами любви; <i>сагатн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собравшихся; <i>абхйчаша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приветствовал; <i>анурга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с чувством; <i>араи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со слезами экстаза; <i>андхӣбхӯтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный; <i>чакшуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза.</div>
<div class="translation"><b>Сыновья Махараджи Панду молча сели возле него, преисполненные любви к своему умирающему деду. Видя это, Бхишмадева сердечно приветствовал их. Его переполняла любовь и нежность к ним и в глазах стояли слезы экстаза.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда умер Махараджа Панду, все его сыновья были маленькими детьми, и они, естественно, росли, окруженные любовью старших членов царской семьи, особенно Бхишмадевы. Позже, когда Пандавы выросли, хитрый Дурьйодхана и его сообщники обманули их, но Бхишмадева, хотя и знал, что Пандавы были невиновны и незаслуженно поставлены в трудное положение, не мог встать на их сторону по политическим мотивам. В последние часы своей жизни великий дед-воин, видя, что его благородные внуки во главе с Махараджей Юдхиштхирой тихо сидят подле него, не мог сдержать слез любви, которые непроизвольно текли из его глаз. Он вспоминал, какие лишения выпали на долю его праведных внуков. Конечно, он был очень доволен тем, что Юдхиштхира занял трон вместо Дурьйодханы, и поэтому приветствовал их такими словами.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">Ahae k-íMahae_NYaaYYa&amp; YaÛUYa&amp; DaMaRNaNdNaa" )<br />
JaqivTau&amp; NaahRQa i©-í&amp; ivPa[DaMaaRCYauTaaé[Yaa" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо кашам ахо 'нйййа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад йӯйа дхарма-нандан<br />
джӣвиту нрхатха клиша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>випра-дхармчйутрай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>кашам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что за ужасные страдания; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>анйййам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что за ужасная несправедливость; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому что; <i>йӯйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вы добрые души; <i>дхарма-нандан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья олицетворенной религии; <i>джӣвитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остаться в живых; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ничем не; <i>архатха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслужили; <i>клишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>випра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманами; дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благочестием; <i>ачйута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Богом; <i>рай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищенные.</div>
<div class="translation"><b>Бхишмадева сказал: Какие ужасные страдания и какую страшную несправедливость вам пришлось претерпеть лишь потому, что вы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сыновья самого олицетворения религии. Вы ни за что не остались бы в живых после всех этих несчастий, но вас защитили брахманы, Бог и религия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великое побоище, произошедшее на Курукшетре, не давало покоя Махарадже Юдхиштхире. Бхишмадева понимал это и потому заговорил вначале об ужасных страданиях Махараджи Юдхиштхиры. Он оказался в трудном положении только из-за несправедливости, и битва на Курукшетре всего лишь восстановила справедливость. Вот почему ему не следовало сожалеть об этом великом побоище. Бхишмадева хотел особо подчеркнуть, что их всегда защищали <i>брахманы, </i>Господь и принципы религии. Пока они были под защитой трех этих важных факторов, у них не было причин для уныния. Так Бхишмадева ободрял Махараджу Юдхиштхиру, призывая его воспрянуть духом. Пока человек неукоснительно исполняет волю Господа, пока им руководят истинные <i>брахманы</i> и вайшнавы и пока он строго следует принципам религии, у него не может быть никаких причин для уныния, в каком бы трудном положении он ни оказался. Бхишмадева, как один из авторитетов, хотел указать на это Пандавам.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">Sa&amp;iSQaTae_iTarQae Paa&lt;@aE Pa*Qaa bal/Pa[Jaa vDaU" )<br />
YauZMaTk*-Tae bhUNa( ©e-XaaNa( Pa[aáa Taaek-vTaq Mauhu" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>састхите 'тиратхе пау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птх бла-прадж вадхӯ<br />
йушмат-кте бахӯн клен</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прпт токаватӣ муху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>састхите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после смерти; <i>ати-ратхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого полководца; <i>пау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Панду; <i>птх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кунти; <i>бла-прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с маленькими детьми; <i>вадхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моя невестка; <i>йушмат-кте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за вас; <i>бахӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многочисленные; <i>клен</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невзгоды; <i>прпт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перенесла; <i>тока-ватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несмотря на то, что ее дети выросли; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно.</div>
<div class="translation"><b>Что же касается моей невестки Кунти, то после смерти великого полководца Панду она осталась вдовой со множеством детей на руках и потому много страдала. Когда же вы выросли, она продолжала страдать уже из-за ваших поступков.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Страдания Кунтидеви вдвойне прискорбны. Она много страдала из-за того, что рано овдовела и ей нужно было растить своих маленьких детей в царской семье. Когда же ее дети выросли, она по-прежнему продолжала страдать из-за поступков своих сыновей. Таким образом, ее страдания продолжались. Это означает, что эти страдания были посланы ей провидением, а их следует сносить смиренно.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="devanagari">Sav| k-al/k*-Ta&amp; MaNYae &gt;avTaa&amp; c YadiPa[YaMa( )<br />
SaPaal/ae YaÜXae l/aek-ae vaYaaeirv gaNaavil/" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарва кла-кта манйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхават ча йад-априйам<br />
сапло йад-вае локо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйор ива гханвали</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>кла-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделано неодолимым временем; <i>манйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я думаю; <i>бхаватм ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для вас также; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы ни; <i>априйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвратительно; <i>са-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с правителями; <i>йат-вае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во власти этого времени; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждый на всех планетах; <i>вайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветер несет; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>гхана-вали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цепь облаков.</div>
<div class="translation"><b>Я полагаю, что все это происходит под влиянием неотвратимого времени, которое управляет каждым на всех планетах и несет всех, подобно ветру, несущему облака.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Время властвует над всей вселенной и над всеми планетами. Как облака движутся под воздействием силы воздуха, так и всеми гигантскими планетами, в том числе и Солнцем, управляет воздух. Аналогично этому, неотвратимое <i>кала</i> (время) управляет даже деятельностью воздуха и других элементов. Таким образом, верховное <i>кала,</i> могущественный представитель Господа в материальном мире, управляет всем. Так что Юдхиштхире не стоило скорбеть о непостижимой деятельности времени. Пока человек находится в материальном мире, он вынужден мириться с воздействием времени и его реакциями. Юдхиштхире не следовало думать, что он совершил грехи в прошлой жизни и страдает от их последствий. Под воздействием условий материальной природы приходится страдать даже самым благочестивым. Но благочестивый человек всегда остается верен Господу, так как его направляют истинные <i>брахманы </i>и вайшнавы, следующие принципам религии. Эти три руководящих принципа должны стать целью жизни. Не стоит переживать из-за проделок вечного времени. Даже Брахмаджи, великий повелитель вселенной, тоже подвластен времени; поэтому не следует выражать недовольство тем, что время властвует над нами, несмотря на то что мы неукоснительно следуем принципам религии.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">Ya}a DaMaRSauTaae raJaa GadaPaai&lt;av*Rk-aedr" )<br />
k*-Z&lt;aae_ñq Gaai&lt;@v&amp; caPa&amp; SauôTk*-Z&lt;aSTaTaae ivPaTa( )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатра дхарма-суто рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гад-пир вкодара<br />
кшо 'стрӣ гива чпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сухт кшас тато випат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где есть; <i>дхарма-сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Дхармараджи; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>гад-пи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своей могучей палицей в руке; <i>вкодара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхима; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуна; <i>астрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несущий оружие; <i>гивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гандива; <i>чпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лук; <i>сухт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доброжелатель; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна, Личность Бога; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>випат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превратность.</div>
<div class="translation"><b>О, как удивительно влияние неотвратимого времени! Оно необратимо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;иначе чем еще можно объяснить то, что на вашу долю выпало столько невзгод, хотя с вами и находились царь Юдхиштхира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын полубога, управляющего религией, Бхима&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий воин с палицей, великий лучник Арджуна с его могучим оружием Гандивой и, самое главное, Господь, открыто благоволящий к Пандавам?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У Пандавов было все, что необходимо и в материальном, и в духовном отношении. Материально они были обеспечены всем необходимым, потому что среди них были два великих воина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бхима и Арджуна. С духовной точки зрения сам царь был символом религии, и, более того, Сам Господь Шри Кришна, Личность Бога, проявлял заботу о них. И все же на долю Пандавов выпало много невзгод. Несмотря на силу праведных дел, силу их личных качеств, искусное руководство, силу оружия и непосредственную опеку Господа Кришны, Пандавы пережили столько превратностей судьбы, что это можно объяснить только влиянием <i>калы,</i> неотвратимого времени. <i>Кала</i> тождественно Самому Господу, поэтому влияние <i>калы</i> выражает непостижимую волю Самого Господа. Когда ни один человек не в силах повлиять на ход событий, то для скорби нет причин.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">Na ùSYa k-ihRicd]aJaNa( PauMaaNa( ved iviDaiTSaTaMa( )<br />
YaiÜiJajaSaYaa Yau¢-a MauùiNTa k-vYaae_iPa ih )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на хй асйа кархичид рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пумн веда видхитситам<br />
йад виджиджсай йукт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мухйанти кавайо 'пи хи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>кархичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы ни; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всякий; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знает; <i>видхитситам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;план; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>виджиджсай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исчерпывающими исследованиями; <i>йукт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь; <i>мухйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывают в замешательстве; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие философы; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>О царь, никому не постичь замыслов Господа [Шри Кришны]. Даже великие философы пребывают в недоумении, несмотря на свои глубокие исследования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий авторитет Бхишма (один из двенадцати авторитетов) категорически отметает сомнительные предположения Махараджи Юдхиштхиры о его греховных поступках в прошлом и последовавших за ними страданиях. Бхишма хотел особо указать Махарадже Юдхиштхире на то, что с незапамятных времен никто, даже такие полубоги, как Брахма и Шива, не могут разгадать плана Господа. Так что же можем знать о нем мы? Бессмысленно даже задаваться вопросами об этом. Даже исчерпывающие философские исследования мудрецов не способны раскрыть план Господа. Самое лучшее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;просто беспрекословно повиноваться воле Господа. Страдания Пандавов не были результатом их прошлых поступков. Господу нужно было осуществить Свой план и утвердить царство добродетели, поэтому, чтобы добродетель восторжествовала, Его преданные некоторое время страдали. Бхишмадева, несомненно, был доволен, видя триумф добродетели, и радовался тому, что трон достался царю Юдхиштхире, хотя сам сражался против него. Даже такой великий воин, как Бхишма, не мог выиграть битву на Курукшетре, потому что Господь хотел показать, что зло не может одолеть добро, кто бы ни выступал на стороне зла. Бхишмадева был великим преданным Господа, но по воле Господа он предпочел сражаться против Пандавов, так как Господь хотел показать, что даже такой воин, как Бхишма, не может одержать победу, если он сражается не за правое дело.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">TaSMaaidd&amp; dEvTaN}a&amp; VYavSYa &gt;arTazR&gt;a )<br />
TaSYaaNauivihTaae_NaaQaa NaaQa Paaih Pa[Jaa" Pa[&gt;aae )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмд ида даива-тантра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйавасйа бхаратаршабха<br />
тасйнувихито 'нтх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтха пхи прадж прабхо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>идам    </i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>даива-тантрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь магия провидения; <i>вйавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утверждаю; <i>бхарата-шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший из потомков Бхараты; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>анувихита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как желает; <i>антх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспомощные; <i>нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о господин; <i>пхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позаботься о; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подданных; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о господин.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о лучший из потомков Бхараты [Юдхиштхира], я утверждаю, что все это соответствует замыслу Господа. Признав непостижимый замысел Господа, ты должен выполнять его. О мой господин, теперь ты стал главой исполнительной власти, и тебе следует позаботиться о тех своих подданных, которые остались без защиты.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Известная поговорка гласит, что хозяйка дома учит свою невестку, поучая дочь. Так и Господь учит мир, наставляя Своего преданного. Преданному не нужно учиться у Господа чему-то новому, так как Господь всегда наставляет искреннего преданного изнутри. Поэтому, когда бы ни разыгрывался спектакль обучения преданного, как это было в случае с учением «Бхагавад-гиты», это делается, чтобы преподать урок людям небольшого разума. Поэтому долг преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;безропотно терпеть все страдания, посылаемые ему Господом, и принимать их как Его благословение. Бхишмадева советовал Пандавам без промедлений взять на себя управление царством. Из-за битвы на Курукшетре несчастные подданные остались без защиты и ждали, когда Махараджа Юдхиштхира возьмет власть в свои руки. Чистый преданный Господа видит в несчастьях благословение Господа. Между тем и другим нет никакой материальной разницы, ибо Господь абсолютен.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari">Wz vE &gt;aGavaNa( Saa+aadaÛae NaaraYa&lt;a" PauMaaNa( )<br />
MaaehYaNMaaYaYaa l/aek&amp;- GaU!êriTa v*iZ&lt;azu )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эша ваи бхагавн скшд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дйо нрйаа пумн<br />
мохайан мйай лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гӯха чарати вшишу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальная; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первый; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь (возлежащий на водах); <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховный наслаждающийся; <i>мохайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбивающий с толку; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей самосотворенной энергией; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>гӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непостижимый; <i>чарати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живет; <i>вшишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семье Вришни.</div>
<div class="translation"><b>Этот Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не кто иной, как изначальная непостижимая Личность Бога. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный Нараяна, верховный наслаждающийся. Но Он живет среди потомков царя Вришни, подобно нам, и вводит нас в заблуждение Своей самосотворенной энергией.</b></div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ведический путь познания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дедуктивный процесс. Ведическое знание в совершенстве передается авторитетами по цепи ученической преемственности. Такое знание не догматично, как ошибочно полагают неразумные люди. Сказать, кто является отцом, может только мать. Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;авторитет в этом сокровенном знании. Таким образом, авторитет не означает догму. Эта истина подтверждается в четвертой главе «Бхагавад-гиты» (4.2). Совершенная система обучения заключается в получении знаний от авторитета. Именно эта система повсеместно признана истинной, и против нее могут выступать только глупые спорщики. К примеру, современные космические корабли летают в космос, и, когда ученые говорят, что они побывали на обратной стороне Луны, люди слепо верят их россказням, потому что признают авторитет современных ученых. Люди принимают за чистую монету все то, что говорят эти авторитеты. Но когда дело касается ведических истин, людям внушают, что они не должны верить в них. Даже если они признают их, они интерпретируют эти истины по-своему. Каждый хочет воспринимать ведическое знание непосредственно, но по глупости отвергает его. Таким образом, сбитый с толку человек может верить одному авторитету&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ученому, но отвергать авторитет Вед. Это привело людей к деградации.</div>
<div class="para">В этом стихе авторитет говорит о Шри Кришне как об изначальной Личности Бога и изначальном Нараяне. Даже такой имперсоналист, как Ачарья Шанкара, сказал в начале своего комментария к «Бхагавад-гите», что Нараяна, Личность Бога, находится за пределами <a href="">материального творения.(1)</a> Вселенная&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно из материальных творений, но Нараяна трансцендентен к этим материальным атрибутам.</div>
<div class="para">Бхишмадева принадлежит к числу двенадцати <i>махаджан,</i> сведущих в принципах трансцендентной науки. Он утверждает, что Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность Бога. Это же подтверждает и имперсоналист Шанкара. Все другие <i>ачарьи</i> также подтверждают это положение, и поэтому невозможно не признать Господа Шри Кришну изначальной Личностью Бога. Бхишмадева говорит, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный Нараяна. Это подтверждает и Брахмаджи в «Бхагаватам» (10.14.14). Кришна есть изначальный Нараяна. В духовном мире (Вайкунтхе) существует бесчисленное количество Нараян, и все Они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одна и та же Личность Бога. Все Они считаются полными экспансиями изначальной Личности Бога, Шри Кришны. Первая форма Господа Шри Кришны сначала распространяет Себя, принимая форму Баладевы, а уже Баладева распространяется во множество других форм, таких, как Санкаршана, Прадьюмна, Анируддха, Всудева, Нараяна, Пуруша, Рама и Нрисимха. Все эти экспансии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;та же <i>вишу-таттва,</i> а Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный источник всех полных экспансий. Поэтому Он есть изначальная Личность Бога. Он творец материального мира и господствующее Божество (Нараяна) на всех планетах Вайкунтхи. Поэтому Его деятельность среди людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нечто вроде иллюзии, и Господь говорит в «Бхагавад-гите», что, не понимая, насколько сложна Его деятельность, глупцы считают Его одним из людей.</div>
<div class="para">Причина замешательства, которое вызывает Шри Кришна, в том, что и внутренняя, и внешняя Его энергии воздействуют на третью, которая называется пограничной энергией. Живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это экспансии Его пограничной энергии, и потому их иногда вводят в заблуждение то внутренняя, то внешняя энергии. Иллюзия, вызываемая внутренней энергией, дает Шри Кришне возможность распространить Себя в бесчисленное количество Нараян и обмениваться трансцендентным любовным служением или принимать его от живых существ в трансцендентном мире. При помощи же экспансий Своей внешней энергии Он Сам нисходит в материальный мир, появляясь среди людей, полубогов или животных, чтобы восстановить Свои забытые отношения с живыми существами в различных формах жизни. Однако такие великие авторитеты, как Бхишма, по Его милости не подвержены этой иллюзии.</div>
<div class="footnote"><a href="#footnote1">(1)&ensp;<i>нрйаа паро 'вйактд</i><br /><span
      class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аам авйакта-самбхавам<br />
    </i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аасйнтас тв име лок</i><br /><span
      class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сапта двӣп ча мединӣ</i><br />
    &emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;<i>«Бхагавад-гита-бхашья» Шанкары</i></a></div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">ASYaaNau&gt;aav&amp; &gt;aGavaNa( ved GauùTaMa&amp; iXav" )<br />
devizRNaaRrd" Saa+aaÙGavaNa( k-iPal/ae Na*Pa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>асйнубхва бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веда гухйатама ива<br />
деваршир нрада скшд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн капило нпа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>анубхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый могущественный; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знает; <i>гухйа-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень сокровенный; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>дева-ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец среди полубогов; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>капила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Капила; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь.</div>
<div class="translation"><b>О царь, Господь Шива, Нарада, мудрец среди полубогов, и Капила, воплощение Бога, обладают сокровенным знанием о Его величии, которое получено при непосредственном контакте с Ним.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все чистые преданные Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>бхавы,</i> то есть люди, постигшие величие Господа, занимаясь разными видами трансцендентного любовного служения. Экспансии полной формы Господа бесчисленны, и, соответственно, существуют бесчисленные чистые преданные Господа, обменивающиеся с Ним служением в различных <i>расах</i>. Существует двенадцать великих преданных Господа: Брахма, Нарада, Шива, Кумара, Капила, Ману, Прахлада, Бхишма, Джанака, Шукадева Госвами, Бали Махараджа и Ямараджа. Хотя сам Бхишмадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из них, он назвал имена только трех из двенадцати личностей, которым ведома слава Господа. Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур, один из великих <i>ачарьев </i>нашего времени, объясняет, что вначале преданный ощущает <i>анубхаву,</i> величие Господа, впадая в экстаз. Этот экстаз проявляется в появлении испарины, дрожи, слез, сыпи на коже и т.  д., и эти признаки проявляются тем сильнее, чем глубже человек осознает величие Господа. Яшода, которая связывала Господа веревками, испытывала в отношениях с Ним иную <i>бхаву,</i> чем Арджуна, в ответ на любовь которого Господь взялся править его колесницей. Величие Господа проявляется в Его подчинении Своим преданным, и это еще один аспект величия Господа. Шукадева Госвами и Кумары, хотя уже и занимали трансцендентное положение, превратились в чистых преданных Господа благодаря другому аспекту <i>бхавы</i>. Страдания, которые Господь посылает Своим преданным, представляют собой еще один вид обмена трансцендентной <i>бхавой</i> между Господом и преданными. Господь говорит: «Я ставлю Своего преданного в трудное положение, чтобы он еще больше очистился, обмениваясь со Мной трансцендентной <i>бхавой</i>». Материальные трудности, которые испытывает преданный, неизбежно приводят к его освобождению от иллюзорных материальных отношений. Материальные отношения между людьми основаны на обмене материальным наслаждением, которое зависит, главным образом, от материальных богатств. Поэтому когда Господь отнимает материальные богатства, преданного начинает привлекать только трансцендентное любовное служение Господу. Так Господь вырывает падшую душу из трясины материального существования. Страдания, посылаемые преданному Господом, отличаются от страданий, вызываемых порочной деятельностью. Все эти проявления величия Господа особенно хорошо известны таким великим <i>махаджанам,</i> как Брахма, Шива, Нарада, Капила, Кумары и Бхишма, и по их милости мы тоже можем постичь величие Господа.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">Ya&amp; MaNYaSae MaaTaule/Ya&amp; iPa[Ya&amp; iMa}a&amp; SauôtaMaMa( )<br />
Ak-rae" Saicv&amp; dUTa&amp; SaaEôdadQa SaariQaMa( )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йа манйасе мтулейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прийа митра сухттамам<br />
акаро сачива дӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саухдд атха сратхим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личность; <i>манйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты считаешь; <i>мтулейам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двоюродным братом по матери; <i>прийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогой; <i>митрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг; <i>сухт-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый большой доброжелатель; <i>акаро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выполнил; <i>сачивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совет; <i>дӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посланник; <i>саухдт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по доброй воле; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>сратхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесничий.</div>
<div class="translation"><b>О царь, тот, кого ты по невежеству считаешь своим двоюродным братом по матери, близким другом, доброжелателем, советником, посланником, благодетелем и проч., и есть эта самая Личность Бога, Шри Кришна.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хотя Господь Шри Кришна и действовал как двоюродный брат, друг, доброжелатель, советник, посланник и благодетель Пандавов, Он по-прежнему оставался Верховной Личностью Бога. Проявляя беспричинную милость к Своим беспримесным преданным, Он оказывает им всевозможные услуги, но это не значит, что Он утрачивает положение Абсолютной Личности. Считать Его обыкновенным человеком&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит находиться в глубочайшем невежестве.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">SavaRTMaNa" SaMad*Xaae ùÜYaSYaaNahx(k*-Tae" )<br />
TaTk*-Ta&amp; MaiTavEzMYa&amp; iNarvÛSYa Na KvicTa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарвтмана сама-до</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй адвайасйнахакте<br />
тат-кта мати-ваишамйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниравадйасйа на квачит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто пребывает в сердце каждого; <i>сама-да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто одинаково добр ко всем; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>адвайасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолюта; <i>анахакте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободного от всех материальных отождествлений ложного эго; <i>тат-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сделано Им; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание; <i>ваишамйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделение; <i>ниравадйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободное от всякой привязанности; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни на какой ступени.</div>
<div class="translation"><b>Будучи Абсолютной Личностью Бога, Он пребывает в сердце каждого. Он одинаково добр ко всем и свободен от двойственности ложного эго. Поэтому все Его поступки свободны от материальной скверны. Он всегда пребывает в равновесии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Так как Он абсолютен, нет ничего, что не было бы Им. Он <i>каивалйа:</i> нет ничего кроме Него. Все и вся&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявления Его энергии, поэтому Он в форме Своей энергии присутствует всюду, так как не отличен от нее. Солнце тождественно каждому дюйму и каждой корпускуле своих лучей. Подобно этому, и Господь распространяется в форме Своих энергий. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Параматма, Сверхдуша, пребывающая в каждом как верховный проводник, и потому Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечный колесничий и советчик всех живых существ. Следовательно, когда Он выступает в роли колесничего Арджуны, это не умаляет Его превосходства. То, что Он выступает в роли колесничего или посланника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;исключительно проявление могущества преданного служения. Поскольку Он, являясь абсолютной духовной сущностью, не имеет ничего общего с материальной концепцией жизни, для Него не существует низшей или высшей деятельности. Так как Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Личность Бога, у Него нет ложного эго, и поэтому Он не отождествляет Себя ни с чем, что не является Им. Материальная концепция эго в Нем уравновешена. Поэтому Его не унижает роль колесничего Своего чистого преданного. В этом величие чистого преданного: только он может побудить любящего Господа служить ему.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">TaQaaPYaek-aNTa&gt;a¢e-zu PaXYa &gt;aUPaaNauk-iMPaTaMa( )<br />
YaNMae_SaU&amp;STYaJaTa" Saa+aaTk*-Z&lt;aae dXaRNaMaaGaTa" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татхпй экнта-бхактешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайа бхӯпнукампитам<br />
йан ме 'сӯс тйаджата скшт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшо даранам гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татхпи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все же; <i>экнта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непоколебимый; <i>бхактешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданным; <i>пайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узри; <i>бхӯ-па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>анукампитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как сострадателен; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за что; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мою; <i>асӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь; <i>тйаджата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заканчивая; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в поле моего зрения; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостиво появился.</div>
<div class="translation"><b>И все же, несмотря на то что Он одинаково добр ко всем, Он милостиво явился предо мной, когда моя жизнь подходит к концу, так как я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его верный слуга.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хотя Верховный Господь, Абсолютная Личность Бога, Шри Кришна одинаково относится ко всем, Он все же питает большее расположение к Своим стойким преданным, которые полностью предались Ему и не знают иного защитника и господина. Непоколебимая вера в Верховного Господа как в своего защитника, друга и господина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;естественное состояние вечной жизни. По воле Всемогущего живое существо устроено так, что испытывает наибольшее счастье, когда ставит себя в положение абсолютной зависимости.</div>
<div class="para">Противоположная тенденция приводит к падению. Живое существо имеет эту тенденцию падать из-за ложного самомнения, заставляющего его считать себя способным совершенно независимо господствовать над материальным миром. Главная причина всех проблем коренится в ложном эгоизме. Мы должны стремиться к Господу при любых обстоятельствах.</div>
<div class="para">Господь Кришна появился у смертного одра Бхишмаджи, потому что тот был стойким преданным Господа. Арджуна связан с Кришной родственными узами, так как Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его двоюродный брат по матери, но Бхишма не находился с Ним в телесном родстве. Поэтому причиной их взаимного влечения была близкая связь его души с Господом Кришной. И все же, поскольку телесное родство естественно и доставляет большое наслаждение, Господь испытывает большее удовольствие, когда к Нему обращаются как к сыну Махараджи Нанды, сыну Яшоды или возлюбленному Радхарани. Эти родственные отношения с Господом представляет собой еще один аспект обмена любовным служением с Ним. Бхишмадева знал о сладости трансцендентной <i>расы,</i> поэтому ему нравилось обращаться к Господу, называя Его Виджая-сакхой, Партха-сакхой и т.  д., так же как и Нанда-нанданой или Яшода-нанданой. Лучший путь установления трансцендентных сладостных отношений с Господом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обратиться к Нему через Его признанных преданных. Не следует пытаться установить взаимоотношения напрямую&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;для этого необходим посредник, который служил бы прозрачной средой между нами и Господом и мог вывести нас на истинный путь.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">&gt;a¢-yaveXYa MaNaae YaiSMaNa( vaca YaàaMa k-ITaRYaNa( )<br />
TYaJaNa( k-le/vr&amp; YaaeGaq MauCYaTae k-aMak-MaRi&gt;a" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхактйвейа мано йасмин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вч йан-нма кӣртайан<br />
тйаджан калевара йогӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мучйате кма-кармабхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>вейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитируя; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в чьи; <i>вч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришна; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;святое имя; <i>кӣртайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспевая; <i>тйаджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставляя; <i>калеварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это материальное тело; <i>йогӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданный; <i>мучйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождается; <i>кма-кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от кармической деятельности.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога, появляющаяся в уме преданного благодаря его сосредоточенной преданности, медитации и воспеванию святого имени, освобождает преданного из рабства кармической деятельности в тот момент, когда он покидает материальное тело.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Йога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это сосредоточенность ума, отрешившегося от всего постороннего. И на самом деле, такая концентрация&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>самдхи,</i> состояние, в котором человек занят исключительно служением Господу. Того, кто подобным образом сосредоточивает свое внимание, называют <i>йогом. </i>Такой <i>йог, </i>преданный Господа, постоянно служит Ему с помощью девяти методов преданного служения: слушания, воспевания, памятования, поклонения, вознесения молитв, добровольного исполнения обязанностей слуги, исполнения приказаний, установления дружеских отношений и жертвы всей своей собственности для служения Господу. Это служение полностью погружает ум преданного в размышления о Господе. Благодаря такой практике <i>йоги,</i> то есть связи с Господом через служение Ему, Сам Господь признает человека, как это объясняется в «Бхагавад-гите» при описании высочайшей стадии совершенства <i>самдхи</i>. Господь называет такого редкого преданного лучшим из <i>йогов.</i> По божественной милости Господа такой совершенный <i>йог </i>обретает способность концентрировать свой ум на Господе в полном сознании, и благодаря тому, что, покидая тело, он повторяет Его святое имя, внутренняя энергия Господа сразу же переносит такого <i>йога </i>на одну из вечных планет, где нет и тени материальной жизни и сопутствующих ей факторов. В материальном мире живое существо жизнь за жизнью вынуждено, находясь в материальных условиях, испытывать тройственные страдания материального существования, посылаемые ему в соответствии с его кармической деятельностью. Материальное существование является порождением материальных желаний и ничего другого. Преданное служение Господу не уничтожает естественные желания живого существа, но они находят себе правильное применение в преданном служении. И прежде всего это относится к желанию перенестись в духовное небо. Великий полководец Бхишмадева упоминает особый вид <i>йоги, </i>именуемый <i>бхакти-йогой</i>. Ему посчастливилось увидеть Господа перед тем, как он оставил свое материальное тело. Поэтому в следующих стихах он просит, чтобы Господь оставался перед его взором.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">Sa devdevae &gt;aGavaNa( Pa[Taq+aTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-le/vr&amp; Yaavidd&amp; ihNaaeMYahMa( )<br />
Pa[SaàhaSaaå&lt;al/aecNaaeçSa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NMau%aMbuJaae DYaaNaPaQaêTau&gt;auRJa" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са дева-дево бхагавн пратӣкшат<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калевара йвад ида хиномй ахам<br />
прасанна-хсруа-лочанолласан-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукхмбуджо дхйна-патха чатур-бхуджа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>дева-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь богов; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>пратӣкшатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть милостиво подождет; <i>калеварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это (материальное тело); <i>хиноми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставлю; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>прасанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радостный; <i>хса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбаясь; <i>аруа-лочана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза, красные, как восходящее солнце; <i>улласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательно украшенный; <i>мукха-амбуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос Его лица; <i>дхйна-патха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на пути моей медитации; <i>чатур-бхуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырехрукая форма Нараяны (которой поклонялся Бхишмадева).</div>
<div class="translation"><b>Пусть мой четырехрукий Господь, на чьем великолепно украшенном лотосоподобном лице, с красными, как восходящее солнце, глазами, светится улыбка, милостиво подождет того мгновения, когда я покину это материальное тело.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ: Бхишмадева прекрасно знал, что Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальный Нараяна. Формой Бога, которой он поклонялся, был четырехрукий Нараяна, но он знал, что четырехрукий Нараяна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полная экспансия Господа Кришны. Он косвенно выражает желание, чтобы Господь Шри Кришна явил Себя в Своем облике четырехрукого Нараяны. Вайшнавы всегда смиренны. То, что Бхишмадева, оставив свое материальное тело, должен был отправиться на Вайкунтха-дхаму, не подлежало сомнению. И все же, как смиренный вайшнав, он хотел видеть прекрасное лицо Господа, ибо, покинув нынешнее тело, он мог лишиться возможности видеть Его. Вайшнав не кичится тем, что Господь гарантирует Своему чистому преданному доступ в Свою обитель. В этом стихе Бхишмадева говорит: « . . . пока я не покинул это тело». Это означает, что великий полководец намеревался оставить свое тело сам. Его не принуждали к этому законы природы. Он был настолько могуществен, что мог оставаться в своем теле, сколько пожелает. Это благословение он получил от своего отца. Он хотел, чтобы Господь предстал перед ним в Своем облике четырехрукого Нараяны, чтобы он, сосредоточив на Нем свое внимание, мог погрузиться в медитационный транс. Тогда размышления о Господе очистили бы его ум и ему бы стало безразлично, куда он отправится. Чистый преданный никогда особенно не стремится вернуться в царство Бога. Он всецело полагается на добрую волю Господа. Он будет удовлетворен, даже если Господь захочет послать его в ад. Единственное желание, которое лелеет чистый преданный,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невзирая ни на что, всегда быть погруженным в размышления о лотосных стопах Господа. Бхишмадева хотел одного: погрузиться в размышления о Господе и покинуть мир именно в таком состоянии. Это высшая цель, к которой стремится чистый преданный.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
YauiDaiïrSTadak-&lt;YaR XaYaaNa&amp; XarPaÅre )<br />
APa*C^iÜivDaaNDaMaaRNa*zq&lt;aa&amp; caNaué*&lt;vTaaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
йудхишхирас тад карйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айна ара-паджаре<br />
апччхад вивидхн дхармн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>шӣ чнуватм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Сута Госвами сказал; <i>йудхишхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Юдхиштхира; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>карйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слыша; <i>айнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежа; <i>ара-паджаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ложе из стрел; <i>апччхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросил; <i>вивидхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многообразные; <i>дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности; <i>шӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши; ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ануватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушав после.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Услышав, что Бхишмадева говорит таким умоляющим тоном, Махараджа Юдхиштхира в присутствии всех великих риши задал ему вопрос об основных принципах исполнения различных религиозных обязанностей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бхишмадева говорил умоляющим тоном, и это убедило Махараджу Юдхиштхиру в том, что он очень скоро покинет этот мир. И Господь Шри Кришна побудил Махараджу Юдхиштхиру задать Бхишмадеве вопрос о религиозных принципах. Господь Шри Кришна побудил Махараджу Юдхиштхиру задать этот вопрос в присутствии многих великих мудрецов, давая этим понять, что такой преданный Господа, как Бхишмадева, не только выше их, но и Вьясадевы, хотя, казалось бы, ведет жизнь мирского человека. К тому же в этот момент Бхишмадева не просто лежал на ложе из стрел, но и испытывал жестокие страдания. В такое время не следовало задавать ему никаких вопросов, но Господь Шри Кришна хотел доказать, что Его чистый преданный благодаря своим духовным знаниям всегда здоров и телесно, и психически, и потому в любых ситуациях готов говорить об истинном пути. Юдхиштхира также предпочел разрешить свои сомнения, задав вопросы Бхишмадеве, а не кому-либо из присутствующих, которые могли показаться более учеными, чем Бхишмадева. Все это устроил великий носитель колеса, Господь Шри Кришна, который всегда печется о доброй славе Своих преданных. Отцу хочется, чтобы его сын был более знаменитым, чем он сам. Господь особо подчеркивает, что поклонение Своему преданному Он ценит больше, чем поклонение Себе Самому.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno"><b>26</b></div>
<div class="devanagari">PauåzSv&gt;aavivihTaaNa( YaQaav&lt;a| YaQaaé[MaMa( )<br />
vEraGYaraGaaePaaiDa&gt;YaaMaaManaTaae&gt;aYal/+a&lt;aaNa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пуруша-сва-бхва-вихитн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх-вара йатхрамам<br />
ваиргйа-ргопдхибхйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнтобхайа-лакшан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>сва-бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по его приобретенным качествам; <i>вихитн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписаны; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;согласно; <i>варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;классификация каст; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;согласно; <i>рамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уклады жизни; <i>ваиргйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непривязанность; <i>рга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>упдхибхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по таким обозначениям; <i>мнта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;методично; <i>убхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба; <i>лакшан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признаки.</div>
<div class="translation"><b>В ответ на вопрос Махараджи Юдхиштхиры Бхишмадева вначале определил место всех каст и укладов жизни в соответствии с качествами индивидуума. Затем он последовательно с двух точек зрения описал противодействие с помощью непривязанности и взаимодействие посредством привязанности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Система четырех каст и четырех укладов жизни, задуманная Самим Господом (Б.-г. 4.13), призвана развить в индивидууме трансцендентные качества, чтобы он мог постепенно осознать свое духовное «я», действовать в соответствии с ним и таким образом освободиться из материального рабства, то есть обусловленной жизни. Почти во всех Пуранах эта система описывается примерно одинаково, и в Шанти-парве «Махабхараты», начиная с шестидесятой главы, Бхишмадева также подробно объясняет ее.</div>
<div class="para"><i>Варашрама-дхарма</i> предписана цивилизованному человеку только для того, чтобы научить его, как достойно завершить человеческую жизнь. Жизнь, посвященная самоосознанию, отличается от жизни низших животных, занятых только потреблением пищи, сном, обороной и совокуплением. Всем людям Бхишмадева советовал развить в себе девять качеств: 1) не гневаться, 2) не лгать, 3) беспристрастно раздавать богатства, 4) прощать, 5) зачинать детей только со своей законной женой, 6) поддерживать ум и тело в чистоте, 7) не питать ни к кому вражды, 8) быть простым и 9) заботиться о своих слугах и подчиненных. Если человек не приобрел этих элементарных качеств, он не имеет права называться цивилизованным. Кроме того, <i>брахманы </i>(интеллектуальные люди), администраторы, торговцы и представители класса рабочих должны обладать особыми качествами, которые соответствуют их обязанностям по роду их деятельности, упомянутым во всех ведических писаниях. Самое важное качество интеллектуальных людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;умение владеть своими чувствами. Это основа нравственности. Сексуальные отношения даже с законной женой тоже необходимо ограничивать, что автоматически решит проблему контроля рождаемости. Интеллектуальный человек, если он не ведет образ жизни, рекомендованный в Ведах, использует свои прекрасные качества не по назначению. Это означает, что он должен серьезно изучать ведические писания, особенно «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гиту». Чтобы приобрести ведические знания, необходимо обратиться к человеку, целиком занятому преданным служением. Он не должен делать то, что запрещено <i>шастрами</i>. Человеку нельзя быть учителем, если он курит или выпивает. В современной системе образования принимается во внимание только академическая квалификация учителя, а на его моральные качества смотрят сквозь пальцы. В результате подобное образование приводит к тому, что люди неправильно используют свой развитый интеллект в самых различных сферах.</div>
<div class="para"><i>Кшатрию, </i>представителю управляющего сословия, настоятельно рекомендуется делать пожертвования <i>и не принимать их ни при каких обстоятельствах</i>. Современные правители собирают средства по подписке для различных политических мероприятий, но никогда ни на одной официальной церемонии не раздают подаяние гражданам. Это прямо противоречит указаниям <i>шастр</i>. Представители управляющего сословия должны хорошо знать <i>шастры,</i> но не становиться профессиональными учителями. <i>Правители никогда не должны лицемерно объявлять себя сторонниками ненасилия,</i> так как для них это прямая дорога в ад. Когда на поле битвы Курукшетра Арджуна решил стать трусом, отвергающим насилие, Господь сурово отчитал его. Господь отнес Арджуну к низшей категории нецивилизованных людей за то, что он открыто признал культ непричинения насилия. Каждый представитель управляющего класса должен пройти военное обучение. Трус не должен занимать президентское кресло только потому, что за него отдано большинство голосов. Все цари того времени были отважными людьми, и поэтому необходимо поддерживать монархию, при условии что царь получает надлежацее образование и знает, в чем состоят его обязанности как царя. <i>Царь или президент не должен возвращаться домой с поля битвы, если он не ранен врагом</i>. Сегодняшние так называемые цари не показываются на полях сражений. Зато они очень хорошо умеют искусственно поддерживать воинственный дух в своих солдатах, играя на их ложном патриотизме. Как только управляющее сословие превращается в сборище торговцев и рабочих, весь механизм управления расстраивается.</div>
<div class="para"><i>Вайшьям, </i>представителям торгового сословия, прежде всего рекомендуется охранять коров. Защита коров позволяет увеличивать производство молочных продуктов: творога и масла. Занятия сельским хозяйством и раздача пищи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главные обязанности торгового сословия, получающего ведическое образование и приученного делать пожертвования. Как <i>кшатриям </i>доверена защита подданных, так <i>вайшьям </i>доверена защита животных. Животных ни в коем случае нельзя убивать. Убийство животных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признак варварского общества. Чтобы полноценно питаться, человеку необходимо и достаточно иметь продукты сельского хозяйства, фрукты и молоко. Человечеству следует уделять больше внимания защите животных. Когда рабочие трудятся на промышленных предприятиях, их созидательная энергия используется не по назначению. Никакая индустрия не может произвести главного, в чем нуждается человек: риса, пшеницы, злаков, молока, фруктов и овощей. Производство машин и станков увеличивает искусственные потребности людей, принадлежащих к имущим классам, и оставляет тысячи людей голодными и недовольными. Это не должно быть нормой цивилизации.</div>
<div class="para">Люди сословия <i>шудр</i> не обладают развитым интеллектом, и им нельзя предоставлять независимости. Их назначение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;искренне служить трем высшим сословиям общества. Представители класса <i>шудр</i> могут получить все удобства жизни, просто служа высшим классам. Особо подчеркивается, что <i>шудра</i> не должен накапливать деньги. Как только у <i>шудры</i> появляются деньги, он тут же неправильно использует их на греховную деятельность: вино, секс и азартные игры. <i>Вино, секс и азартные игры указывают на то, что население деградировало до уровня более низкого, чем уровень шудр</i>. Высшие касты всегда должны заботиться о <i>шудрах</i> и обеспечивать их своей поношенной одеждой. <i>ӯдра</i> не должен покидать своего господина, когда тот становится стар и немощен, а господин всегда должен заботиться о том, чтобы его слуги были всем довольны. Перед началом жертвоприношения необходимо прежде всего удовлетворить <i>шудр,</i> раздав им одежду и досыта накормив их. В этот век проводится так много пышных церемоний, стоящих миллионы, <i>но бедных рабочих на них никогда не кормят, не раздают им подаяние, одежду и т.  д</i>. Поэтому рабочие недовольны и сеют смуту.</div>
<div class="para">Можно сказать, что деление на <i>варны</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это классификация по роду деятельности, а <i>ашрама-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ступени постепенного прогресса на пути самоосознания. Они взаимосвязаны и взаимозависимы. Главная цель <i>ашрама-дхармы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пробудить в человеке знание и развить в нем непривязанность. <i>Ашрам брахмачари</i> закладывает в возможном кандидате основы знания. В этом <i>ашраме</i> человек получает знания о том, что материальный мир на самом деле не является домом для живого существа. Обусловленные души, находящиеся в материальном рабстве,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пленники материи, и потому самоосознание является высшей целью жизни. Вся система <i>ашрама-дхармы</i> призвана развить в человеке отречение. Тот, кому не удалось развить в себе отречение, может начать семейную жизнь, ведя ее тоже в духе отречения. А тот, кто развил в себе отречение, может сразу принять четвертый уклад жизни (отречение от мира) и жить только на подаяние, не накапливая денег, довольствуясь удовлетворением своих самых насущных потребностей, и достичь высшей ступени самоосознания. Семейная жизнь предназначена для тех, кто привязан к материальной жизни, а <i>внапрастха</i> и <i>санньяса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;для тех, кто не привязан к ней. <i>Брахмачари-ашрам</i> предназначен для обучения и привязанных к материальной жизни, и непривязанных к ней.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno"><b>27</b></div>
<div class="devanagari">daNaDaMaaRNa( raJaDaMaaRNa( Maae+aDaMaaRNa( iv&gt;aaGaXa" )<br />
ñqDaMaaRNa( &gt;aGavÖMaaRNa( SaMaaSaVYaaSaYaaeGaTa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дна-дхармн рджа-дхармн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мокша-дхармн вибхгаа<br />
стрӣ-дхармн бхагавад-дхармн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самса-вйса-йогата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дна-дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благотворительность; <i>рджа-дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;практическая деятельность царя; <i>мокша-дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность ради освобождения; <i>вибхгаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по разделам; <i>стрӣ-дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности женщин; <i>бхагават-дхармн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность преданных; <i>самса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в общем; <i>вйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подробно; <i>йогата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средствами.</div>
<div class="translation"><b>Затем он поочередно описал благотворительность, практическую деятельность царя и деятельность, ведущую к спасению. Далее он сначала кратко, а затем подробно описал обязанности женщин и преданных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Одна из главных функций домохозяина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;делать пожертвования, и он должен быть готов отдавать на это по крайней мере половину заработанных усердным трудом денег. <i>Брахмачари, </i>ученик, должен совершать жертвоприношения, домохозяин&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подавать милостыню, а человек, удалившийся от дел или ведущий жизнь в отречении,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;налагать на себя епитимьи и совершать аскезы. Таковы основные функции всех <i>ашрамов</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;укладов жизни на пути самоосознания. В <i>ашраме брахмачари</i> человек получает необходимую подготовку, помогающую ему понять, что мир принадлежит Верховному Господу, Личности Бога, и, следовательно, никто не может притязать на обладание чем бы то ни было в этом мире. Значит, домохозяин, ведущий семейную жизнь, которая дает ему нечто вроде официального разрешения на сексуальные удовольствия, должен жертвовать на служение Господу. Энергия каждого генерируется источником энергии Господа и заимствуется оттуда, поэтому результаты деятельности такой энергии необходимо отдавать Господу в форме трансцендентного любовного служения Ему. Реки из облаков получают морскую воду и вновь несут ее в море. Так и нашу энергию мы берем взаймы из высшего источника&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;энергии Господа и должны вернуть ее Ему. В этом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенство приложения нашей энергии. Поэтому Господь говорит в «Бхагавад-гите» (9.27), что то, что мы делаем, приносим в жертву, едим и отдаем, аскезы, которые мы совершаем,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это должно предлагаться Ему (Господу). Так следует использовать нашу взятую взаймы энергию. Если наша энергия используется таким образом, она очищается от загрязнения материальной скверной, и мы становимся достойными вернуться к нашей изначальной естественной жизни в служении Господу.</div>
<div class="para"><i>Рджа-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великая наука, в отличие от современной дипломатии, направленной на достижение политического превосходства. Царей специально учили быть щедрыми и великодушными, а не становиться просто сборщиками податей. Их учили совершать различные жертвоприношения на благо своих подданных. Высший долг царя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вести <i>праджей</i> к спасению. Отец, духовный учитель и царь не должны забывать о том, что они обязаны вывести своих подопечных на путь, ведущий к конечному освобождению от рождения, старости, болезней и смерти. Если они правильно исполняют эти главные обязанности, нет необходимости в правительстве «из народа и для народа». В наше время люди, как правило, занимают правительственные посты, манипулируя голосами избирателей, но они не знают, в чем состоят главные обязанности царя. Более того, это доступно не каждому. Такие не подготовленные должным образом правители, желая осчастливить своих подданных, сеют повсюду опустошение и хаос. С другой стороны, такие не прошедшие должного обучения правители постепенно превращаются в воров и разбойников и повышают налоги, чтобы финансировать раздутый административный аппарат, который ни на что не годен. В действительности цари должны следовать указаниям квалифицированных <i>брахманов, </i>которые знают, как править в соответствии с такими писаниями, как «Ману-самхита» и «Дхарма-шастры» Парашары. Идеальный царь должен быть примером для всех людей, и, если он благочестив, религиозен, храбр и великодушен, подданные, как правило, подражают ему. Такой царь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не ленивый чувственный человек, живущий за счет своих подданных. Он всегда готов уничтожить воров и бандитов. Благочестивые цари не щадили воров и бандитов под предлогом бессмысленной <i>ахимсы</i> (ненасилия). Воров и бандитов примерно наказывали, чтобы впредь никто не смел организованно нарушать общественный порядок. Таких воров и бандитов никогда не допускали к управлению, как это делается теперь.</div>
<div class="para">Налоговое обложение было простым. При этом не применялась сила и не допускался произвол. Царь имел право на четвертую часть того, что производил подданный, и мог потребовать четверть законной собственности каждого. Люди охотно отдавали свою долю, потому что, благодаря благочестивому царю и религиозной гармонии, природных богатств: злаков, фруктов, цветов, шелка, хлопка, молока, драгоценных камней, полезных ископаемых и т.  д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;было вдоволь. Таким образом, и в материальном отношении все были счастливы. Сельское хозяйство и животноводство процветали, и потому у жителей было достаточно зерна, фруктов и молока и не было искусственных потребностей в парфюмерии и косметике, кино и барах.</div>
<div class="para">В обязанности царя входило следить за тем, чтобы избыточная энергия человека использовалась по назначению. Человеческая энергия предназначена не для удовлетворения животных потребностей, а для самоосознания. Правительство создавалось именно с этой целью. Поэтому царь должен был тщательно выбирать кабинет министров и делать это не путем голосования. Министров, военачальников и даже обыкновенных солдат выбирали по их личным качествам, и царь должен был сам внимательно проверить их, прежде чем доверить им какой-то пост. Особое внимание царь обращал на то, чтобы <i>тапасвӣ,</i> люди, жертвующие всем ради распространения духовного знания, пользовались всеобщим уважением. <i>Царь прекрасно знал, что Верховный Господь не прощает ни малейшего оскорбления в адрес Своих беспримесных преданных</i>. Такие <i>тапасвӣ</i> пользовались уважением и доверием даже у воров и бандитов, которые всегда повиновались их указаниям. Царь оказывал особое покровительство неграмотным, беспомощным и вдовам. Чтобы предотвратить нападение врагов, заранее принимались необходимые меры обороны. Налогообложение было легким, и деньги не разбазаривались, а использовались для укрепления резервных фондов. Воинов призывали со всех концов мира, и они проходили необходимую подготовку.</div>
<div class="para">Чтобы достичь освобождения, человеку нужно избавиться от следующих качеств: вожделения, гнева, недозволенных желаний, алчности и иллюзии. Чтобы избавиться от гнева, необходимо научиться прощать. Чтобы избавиться от недозволенных желаний, не следует строить планов. С помощью духовной культуры можно одолеть сон. Желания и жадность можно победить только терпимостью. Правильно питаясь, можно избежать беспокойств, причиняемых различными болезнями. Овладев собой, можно избавиться от неоправданных надежд, а деньги можно сберечь, избегая нежелательного общения. Практикуя <i>йогу, </i>можно избавиться от голода, а мирскую суетность можно победить, развивая знание о бренности жизни. Головокружение можно преодолеть, если подняться, а ложные аргументы можно опровергнуть, установив истину. От болтливости можно избавиться серьезностью и молчанием, а храбростью можно победить страх. Совершенное знание можно обрести благодаря самосовершенствованию. Чтобы действительно встать на путь освобождения, человек должен избавиться от вожделения, жадности, гнева, сонливости и т.  д.</div>
<div class="para">Что касается женщин, то они считаются силой, вдохновляющей мужчин. В этом смысле женщины могущественнее мужчин. Могучий Юлий Цезарь находился под властью Клеопатры. Таких могущественных женщин сдерживает стыдливость. Поэтому женщины должны быть стыдливыми. Как только этот регулирующий клапан ослабевает, незаконными половыми связями женщины могут нанести огромный ущерб обществу. Такие связи приводят к рождению нежелательных детей, называемых <i>вара-сакара,</i> которые приносят в мир множество неприятностей.</div>
<div class="para">Последнее, чему учил Бхишмадева, это как удовлетворить Господа. Мы все&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечные слуги Господа, но, забывая об этой существенной части нашей природы, мы становимся обусловленными материальной жизнью. Самый простой (особенно для домохозяев) способ удовлетворить Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;установить дома Божество, изображение Господа. Концентрируя свое внимание на Божестве, человек может прогрессировать, продолжая заниматься своей обычной деятельностью. Поклоняться Божеству дома, служить преданному, слушать «Шримад-Бхагаватам», жить в святом месте и воспевать святое имя Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это не требует больших затрат и способно удовлетворить Господа. Так дед объяснял это своим внукам.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno"><b>28</b></div>
<div class="devanagari">DaMaaRQaRk-aMaMaae+aa&amp;ê SahaePaaYaaNa( YaQaa MauNae )<br />
NaaNaa:YaaNaeiTahaSaezu v&lt;aRYaaMaaSa TatvivTa( )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхармртха-кма-мокш ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахопйн йатх муне<br />
ннкхйнетихсешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>варайм са таттвавит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обязанности по роду занятий; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;экономическое развитие; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнение желаний; <i>мокшн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конечное освобождение; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>упйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средствами; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как они есть; <i>муне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец; <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные; <i>кхйна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цитируя исторические повествования; <i>итихсешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в летописях; <i>варайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описанные; <i>таттва-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто знает истину.</div>
<div class="translation"><b>Затем он рассказал об обязанностях, предписываемых для различных укладов и статусов жизни, приводя исторические примеры, ибо он знал истину.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;События, описанные в таких ведических произведениях, как Пураны, «Махабхарата» и «Рамаяна»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это исторические факты, происходившие в прошлом, но приведенные не в хронологическом порядке. Эти исторические повествования составлялись в назидание простым людям и потому собраны не в хронологическом порядке. К тому же эти события происходили на различных планетах и, более того, в разных вселенных, так что иногда их описание ведется в трех измерениях. Нас должна интересовать только поучительная сторона таких повествований, даже если нашему ограниченному уму они кажутся записанными не по порядку. В ответ на различные вопросы Махараджи Юдхиштхиры Бхишмадева рассказал об этих событиях.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno"><b>29</b></div>
<div class="devanagari">DaMa| Pa[vdTaSTaSYa Sa k-al/" Pa[TYauPaiSQaTa" )<br />
Yaae YaaeiGaNaX^NdMa*TYaaevaRiH^TaSTaUtaraYa&lt;a" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхарма правадатас тасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са кла пратйупастхита<br />
йо йогина чханда-мтйор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вчхитас тӯттарйаа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписанные обязанности; <i>правадата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывая; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>пратйупастхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как раз наступило; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то есть; <i>йогина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для мистиков; <i>чханда-мтйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто умирает в избранное им самим время; <i>вчхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желанное; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>уттарйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;период, когда Солнце движется по северному горизонту.</div>
<div class="translation"><b>Пока Бхишмадева описывал предписанные обязанности, солнце перешло в северное полушарие. Этого времени ждут мистики, умирающие по собственной воле.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Совершенные <i>йоги, </i>мистики, могут оставить материальное тело по собственной воле в подходящее время и отправиться на ту планету, которая их привлекает. В «Бхагавад-гите» (8.24) говорится, что осознавшие себя души, полностью отождествляющие свои интересы с интересами Верховного Господа, как правило, покидают материальное тело, когда распространяется сияние бога огня и когда солнце движется по северному небосклону. Так они достигают трансцендентного неба. Веды считают такое время благоприятным для оставления тела, и опытные мистики, достигшие совершенства в этой системе, пользуются его преимуществами. Достичь совершенства <i>йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит достичь сверхсознания, чтобы иметь возможность покинуть материальное тело по своему желанию. Кроме того, <i>йоги </i>могут достичь любой планеты в мгновение ока и без помощи каких-либо материальных средств передвижения. <i>Йоги </i>могут достичь высшей планетной системы за очень короткое время, но для материалиста это невозможно. Даже простая попытка достичь высшей планеты потребует миллионов лет, если лететь со скоростью миллионов миль в час. Но это иная наука, и Бхишмадева в совершенстве знал ее секреты. Он просто ждал подходящего момента, чтобы оставить свое материальное тело, и эта счастливая возможность предоставилась ему, когда он наставлял своих благородных внуков, Пандавов. Поэтому он приготовился покинуть тело в присутствии Господа Шри Кришны, благочестивых Пандавов и великих мудрецов во главе с Бхагаваном Вьясой.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">TadaePaSa&amp;ôTYa iGar" Sahó&lt;aq‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivRMau¢-Sa®&amp; MaNa AaidPaUåze )<br />
k*-Z&lt;ae l/SaTPaqTaPa$e= cTau&gt;auRJae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Paur" iSQaTae_Maqil/Tad*GVYaDaarYaTa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тадопасахтйа гира сахасраӣр<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вимукта-сага мана ди-пӯруше<br />
кше ласат-пӣта-пае чатур-бхудже<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пура стхите 'мӣлита-дг вйадхрайат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>упасахтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удалив; <i>гира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>сахасраӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхишмадева (который был знатоком тысячи наук и искусств); <i>вимукта-сагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенно свободный от чего бы то ни было еще; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>ди-пӯруше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальной Личности Бога; <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришне; <i>ласат-пӣта-пае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облаченному в желтые одежды; <i>чатур-бхудже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырехрукому изначальному Нараяне; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно перед; <i>стхите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стоя; <i>амӣлита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раскрыл; <i>дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>вйадхрайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточил.</div>
<div class="translation"><b>Тогда этот человек, говоривший на тысячи разных тем и объяснявший тысячи различных смыслов своих рассказов, сражавшийся на тысячах полей сражений и защищавший тысячи людей, умолк и, освободившись от всех оков, отключил свой ум от всего постороннего и остановил взгляд своих широко раскрытых глаз на изначальной Личности Бога, Шри Кришне, который стоял перед ним, четырехрукий, облаченный в желтые ослепительно сверкающие одеяния.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В критический час расставания с материальным телом Бхишмадева показал замечательный пример того, как нужно исполнить самую важную обязанность человеческой жизни. <i>То, что привлекает внимание умирающего человека, становится началом его следующей жизни</i>. Следовательно, тот, кто погружен в размышления о Верховном Господе Шри Кришне, непременно вернется к Богу. В этом нет сомнений. Это подтверждается и в «Бхагавад-гите» (8.5&ndash;15):</div>
<div class="purp">
<ol>
<li>Каждый, кто в конце жизни оставляет свое тело, помня только обо Мне, сразу же достигает Моей природы. И в этом нет сомнения.</li>
<li>О каком состоянии бытия помнит человек, оставляя свое тело, этого состояния он непременно и достигнет.</li>
<li>Поэтому, Арджуна, ты должен всегда думать обо Мне в образе Кришны и в то же время выполнять предписанный тебе долг и сражаться. Посвятив Мне все действия и сосредоточив на Мне свой ум и разум, ты, несомненно, достигнешь Меня.</li>
<li>Тот, кто медитирует на Верховную Личность Бога, чей ум постоянно поглощен воспоминаниями обо Мне, не отклоняясь с этого пути, тот, о Партха [Арджуна], непременно достигнет Меня.</li>
<li>Следует думать о Верховной Личности как о всеведущем, наидревнейшем, повелителе, меньшем наименьшего, как о Том, кто поддерживает все сущее и находится вне материальных представлений, кто непостижим и всегда остается личностью. Он сияет, словно солнце, и, трансцендентный, находится вне этой материальной природы.</li>
<li>Тот, кто в момент смерти сконцентрирует свой жизненный воздух между бровей и с великой преданностью начнет вспоминать Всевышнего, несомненно, достигнет Верховной Личности Бога.</li>
<li>Люди, знающие Веды, произносящие <i>омкару,</i> великие мудрецы, принявшие отречение от мира, входят в Брахман. Стремясь к такому совершенству, человек соблюдает обет безбрачия. Теперь Я объясню тебе этот путь, идя по которому можно обрести спасение.</li>
<li>Состояние <i>йоги</i> заключается в отрешенности от всякой чувственной деятельности. Закрыв все двери чувств, сосредоточив ум на сердце, а жизненный воздух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в верхней части головы, человек утверждается в <i>йоге</i>.</li>
<li>Так, практикуя <i>йогу</i> и произнося священный слог <i>о</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее сочетание букв,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;человек, в момент оставления тела думающий о Верховной Личности Бога, несомненно, попадает на духовные планеты.</li>
<li>Тот, кто помнит обо Мне, не отвлекаясь ни на что другое, о сын Притхи, легко обретает Меня, ибо он постоянно с преданностью служит Мне.</li>
<li>Достигнув Меня, великие души, <i>йоги</i>-преданные, никогда не возвращаются обратно в этот бренный, полный страданий мир, так как достигают высшего совершенства.</li>
</ol>
</div>
<div class="purp">Шри Бхишмадева достиг такого совершенства, что мог оставить тело по собственной воле, и был настолько удачлив, что в момент смерти видел Самого Господа Кришну, на котором было сосредоточено все его внимание. Поэтому, широко раскрыв глаза, он остановил свой взгляд на Нем. Из спонтанной любви к Шри Кришне он хотел как можно дольше созерцать Его. Поскольку он был чистым преданным, ему ни к чему было во всех тонкостях следовать принципам <i>йоги</i>. Для достижения совершенства достаточно одной <i>бхакти-йоги</i>. Бхишмадева горячо желал видеть <i>личность</i> Господа Кришны, высший объект его любви, и по милости Господа в момент последнего вздоха Шри Бхишмадева имел такую возможность.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">ivéuÖYaa Daar&lt;aYaa hTaaéu&gt;a‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STadq+aYaEvaéu GaTaaYauDaé[Ma" )<br />
iNav*taSaveRiNd]Yav*itaiv&gt;a]Ma‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STauíav JaNYa&amp; ivSa*JaÅNaadRNaMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>виуддхай дхраай хатубхас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад-ӣкшайаиву гат-йудха-рама<br />
нивтта-сарвендрийа-втти-вибхрамас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тушва джанйа висджа джанрданам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виуддхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенной; <i>дхраай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитацией; <i>хата-аубха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто свел на нет неблагоприятные качества материального существования; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>ӣкшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя на; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просто; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немедленно; <i>гат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уходя; <i>йудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от стрел; <i>рама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнеможение; <i>нивтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остановив; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>втти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>вибхрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенно занимаясь; <i>тушва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он молился; <i>джанйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное жилище; <i>висджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставляя; <i>джанрданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителю живых существ.</div>
<div class="translation"><b>С помощью чистой медитации, глядя на Господа Шри Кришну, он сразу же избавился от всего неблагоприятного, присущего материальному существованию, и освободился от боли, вызванной ранами от стрел. Таким образом, вся внешняя деятельность его чувств прекратилась, и, покидая материальное тело, он вознес трансцендентную молитву повелителю всех живых существ.</b></div>
<div id="footnote2"></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальное тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это дар материальной энергии, на специальном языке именуемой иллюзией. Мы отождествляем себя с материальным телом потому, что забыли о своих вечных отношениях с Господом. Для такого чистого преданного Господа, каким был Бхишмадева, с появлением Господа эта иллюзия сразу же рассеялась. Господь Кришна подобен солнцу, а иллюзорная внешняя энергия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тьме. При свете солнца нет места тьме. Поэтому при одном появлении Господа Кришны вся материальная нечистота сразу же исчезла, и Бхишмадева смог достичь трансцендентного состояния, полностью прекратив деятельность загрязненных чувств, взаимодействующих с материей. Душа изначально чиста; так же чисты и чувства. Но из-за материального загрязнения чувства становятся несовершенными и нечистыми. Когда же связь с Верховным Чистым, Господом Кришной, восстанавливается, чувства вновь освобождаются от материального загрязнения. Благодаря присутствию Господа Бхишмадева достиг всех этих трансцендентных состояний еще до оставления материального тела. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель и благодетель всех живых существ. На этом сходятся все Веды. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховное вечное живое существо среди всех вечных <a href="">живых существ.(2)</a> И Он один обеспечивает всевозможные живые существа всем необходимым. Таким образом, Он создал все условия, чтобы исполнились трансцендентные желания Его великого преданного Бхишмадевы, который вознес следующую молитву.</div>
<div class="footnote"><a href="#footnote2">(2)<i>нитйо нитйн четана четаннм<br />
    </i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эко бахӯн йо видадхти кмн<br />
    </i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span
      class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;&emsp;<i>Катха-упанишад</i></a></div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno"><b>32</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aqZMa ovac</span><br />
wiTa MaiTaåPak-iLPaTaa ivTa*Z&lt;aa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aGaviTa SaaTvTaPau®ve iv&gt;aUiMan )<br />
SvSau%MauPaGaTae KviciÜhTau|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[k*-iTaMauPaeYauiz YaÙvPa[vah" )) 32 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-бхӣшма увча</span><br />
ити матир упакалпит витш<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавати ствата-пугаве вибхӯмни<br />
сва-сукхам упагате квачид вихарту<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практим упейуши йад-бхава-правха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-бхӣшма увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Бхишмадева сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думая, чувствуя и желая; <i>упакалпит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вложил; <i>витш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободный от всех чувственных желаний; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>ствата-пугаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вождю преданных; <i>вибхӯмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великому; <i>сва-сукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самоудовлетворение; <i>упагате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему, который достиг этого; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>вихартум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для трансцендентного удовольствия; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальном мире; <i>упейуши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прими это; <i>йат-бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от кого творение; <i>правха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникает и уничтожается.</div>
<div class="translation"><b>Бхишмадева сказал: Пусть же все мои мысли, чувства и желания, которые так долго были заняты самыми разными предметами и предписанными обязанностями, будут поглощены всемогущим Господом Шри Кришной. Он всегда самоудовлетворен, но, как предводитель преданных, Он иногда получает трансцендентное наслаждение, нисходя в материальный мир, хотя материальный мир создан из Него одного.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бхишмадева был государственным деятелем, главой династии Куру, великим военачальником и предводителем <i>кшатриев, </i>поэтому его ум был занят множеством предметов и его мысли, чувства и желания были связаны с разными объектами. Теперь же, чтобы достичь чистого преданного служения, он хотел всю силу своих мыслей, чувств и желаний вложить в Верховное Существо, Господа Кришну. Он описан здесь как предводитель преданных и всемогущий. Хотя Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность Бога, Он Сам нисходит на Землю, чтобы одарить Своих чистых преданных благом преданного служения. Иногда Он нисходит в изначальном облике Господа Кришны, а иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в облике Господа Чайтаньи. Оба они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вожди чистых преданных. У чистых преданных Господа нет иного желания, кроме желания служить Господу, поэтому их называют <i>сатватами</i>. И Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главный из <i>сатват</i>. У Бхишмадевы тоже не было иного желания. Если человек не очистился от всех видов материальных желаний, Господь не станет его вождем. Желания нельзя отбросить, их нужно просто очистить. В «Бхагавад-гите» Господь Сам утверждает, что чистому преданному, постоянно занятому служением Господу, Он Сам дает наставления из его сердца. Такие наставления даются не с материальной целью, а чтобы преданный вернулся домой, обратно к Богу (Б.-г. 10.10). Обыкновенному человеку, который хочет господствовать над материальной природой, Господь только позволяет действовать и становится свидетелем всех его поступков. Непреданным Он никогда не дает наставлений о том, как вернуться к Богу. Таково различие в отношении Господа к разным живым существам: преданным и непреданным. Он стоит во главе всех живых существ, подобно царю, который правит и заключенными, и свободными гражданами. Но Его отношение к ним зависит от того, преданы они Ему или нет. Непреданные не хотят слушать наставлений Господа, и поэтому для них Господь хранит молчание, хотя и наблюдает за всем, что они делают, и награждает их соответствующими плодами их деятельности: хорошими или плохими. Преданные выше таких материальных понятий, как «хорошо» и «плохо». Они следуют по трансцендентному пути и поэтому не желают ничего материального. Преданные также знают Шри Кришну как изначального Нараяну, поскольку Господь Шри Кришна с помощью Своей полной части является в форме Каранодакашайи Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначального источника всего материального творения. Господь тоже желает общаться со Своими преданными и лишь ради них нисходит на Землю и воодушевляет их. Господь является по Своей воле. Его не принуждают к этому условия материальной природы, поэтому Он описан в этом стихе как <i>вибху,</i> всемогущий, ибо Он не подчиняется законам материальной природы.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">i}a&gt;auvNak-MaNa&amp; TaMaal/v&lt;a|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>rivk-rGaaErvraMbr&amp; dDaaNae )<br />
vPaurl/k-ku-l/av*TaaNaNaaBJa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivJaYaSa%e riTarSTau Mae_NavÛa )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>три-бхувана-камана тамла-вара<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рави-кара-гаура-вара-амбара дадхне<br />
вапур алака-кулвтнанбджа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджайа-сакхе ратир асту ме 'навадй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>три-бхувана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три уровня планетных систем; <i>каманам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самое желанное; <i>тамла-варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;синеватое, как дерево <i>тамла; рави-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнечные лучи; <i>гаура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотистый цвет; <i>вармбарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающие одежды; <i>дадхне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто носит; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>алака-кула-вта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрытое узором, нанесенным сандаловой пастой; <i>анана-абджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицо, подобное лотосу; <i>виджайа-сакхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другу Арджуны; <i>рати асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть внимание сосредоточится на Нем; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>анавадй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не стремясь к плодам кармической деятельности.</div>
<div class="translation"><b>Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;близкий друг Арджуны. Он явился на эту Землю в Своем трансцендентном теле, по цвету напоминающем синее тамаловое дерево. Его тело привлекает всех обитателей трех планетных систем [высших, средних и низших]. Да будет мое внимание приковано к Его сияющим желтым одеждам и Его лотосоподобному лику, покрытому узорами из сандаловой пасты, и пусть желание плодов кармической деятельности покинет меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда Шри Кришна по Своему соизволению является на Землю, Он делает это с помощью Своей внутренней энергии. Его трансцендентное тело жаждут видеть обитатели всех трех миров: высших, средних и низших планетных систем. Ни у кого во вселенной нет такого прекрасного тела, как у Господа Кришны. Следовательно, Его трансцендентное тело не имеет ничего общего ни с чем, созданным в материальном мире. Арджуна назван здесь победителем, а Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его близким другом. После битвы на Курукшетре Бхишмадева на своем ложе из стрел вспоминал одеяния Господа Кришны, в которых Он был, когда правил колесницей Арджуны. Во время поединка с Арджуной внимание Бхишмы привлекала сияющая одежда Кришны, и он косвенно восхищается своим так называемым врагом, Арджуной, так как Господь был его другом. Арджуна всегда одерживал победу, потому что его другом был Господь. Бхишмадева воспользовался случаем, чтобы обратиться к Господу как к <i>виджайа-сакхе</i> (другу Арджуны), поскольку Господу нравится, когда к Нему обращаются, упоминая и Его преданных, связанных с Ним различными трансцендентными <i>расами</i>. Когда Кришна правил колесницей Арджуны, солнечные лучи отражались от Его одежды, и Бхишмадева не мог забыть удивительный оттенок этого сияния. Как великий воин, он наслаждался отношениями с Кришной в рыцарственной <i>расе</i>. Отношения с Господом в любой из различных <i>рас</i> (настроений) приносят соответствующим преданным ощущение высочайшего экстаза. Неразумные обыватели, которые хотят продемонстрировать свою трансцендентную связь с Господом, сразу искусственно переходят к отношениям супружеской любви, имитируя девушек Враджадхамы. Такие показные отношения с Господом демонстрируют лишь низкий уровень сознания мирского человека, поскольку тот, кто наслаждается <i>расой</i> супружеской любви с Господом, не может быть привязан к мирской <i>расе</i> супружеской любви, которую осуждает даже мирская этика. Вечные отношения индивидуальной души с Господом эволюционируют. Истинные отношения живого существа с Верховным Господом могут принять форму любой из пяти основных <i>рас,</i> и это ни в коей мере не характеризует уровень трансцендентных достижений преданного. Живой пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бхишмадева, и нам нужно постараться понять трансцендентные отношения этого великого полководца с Господом.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno"><b>34</b></div>
<div class="devanagari">YauiDa TaurGarJaaeivDaUMa]ivZvk(-‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-clu/il/Taé[MavaYaRl/x(k*-TaaSYae )<br />
MaMa iNaiXaTaXarEivRi&gt;aÛMaaNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Tvic ivl/SaTk-vce_STau k*-Z&lt;a AaTMaa )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йудхи турага-раджо-видхӯмра-вишвак-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кача-лулита-рамаврй-алактсйе<br />
мама ниита-араир вибхидйамна-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твачи виласат-каваче 'сту кша тм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йудхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на поле битвы; <i>турага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лошади; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пыль; <i>видхӯмра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали пепельного цвета; <i>вишвак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развевающиеся; <i>кача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы; <i>лулита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассыпавшиеся; <i>рамаври</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испарина; <i>алакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенный; <i>сйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицу; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>ниита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;острые; <i>араи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрелы; <i>вибхидйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзенный; <i>твачи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;коже; <i>виласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждался; <i>каваче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доспехи; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть будет; <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Шри Кришне; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум.</div>
<div class="translation"><b>На поле битвы [где Шри Кришна по дружбе сопровождал Арджуну] развевающиеся волосы Господа Кришны стали пепельными от пыли, поднятой копытами лошадей. От напряжения Его лицо покрылось испариной. И Он наслаждался этими украшениями, к которым добавились раны от моих острых стрел. Пусть же мой ум устремится к Шри Кришне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь есть абсолютная форма вечности, блаженства и знания. Поэтому трансцендентное любовное служение Господу в одном из пяти основных видов отношений: <i>шанте, дасье, сакхье, ватсалье</i> и <i>мадхурье,</i> то есть нейтральных отношениях, отношениях слуги и господина, дружеских отношениях и отношениях родительской и супружеской любви, милостиво принимается Господом, если такое служение предлагается Господу с подлинной любовью. Шри Бхишмадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий преданный Господа, находящийся с Ним в отношениях слуги и господина. Поэтому то, что он пускал острые стрелы в трансцендентное тело Господа, практически равнозначно поклонению преданного, осыпающего Его нежными розами.</div>
<div class="para">Кажется, что Бхишмадева раскаивается в своих действиях, враждебных по отношению к Личности Господа. Но в действительности тело Господа совсем не испытывало боли, так как Его бытие трансцендентно. Его тело нематериально. И Он Сам, и Его тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неделимая духовная личность. Дух нельзя ни пронзить, ни сжечь, ни иссушить, ни намочить и т.  д. Это ярко описано в «Бхагавад-гите». Об этом же говорится и в «Сканда-пуране». Там сказано, что духа не может коснуться скверна и его нельзя уничтожить. Ему нельзя причинить горе и нельзя иссушить. Когда Господь Вишну в Своем воплощении приходит к нам, Он кажется одной из обусловленных душ, попавших в материальную ловушку. Но это нужно лишь для того, чтобы сбить с толку <i>асуров,</i> неверующих, которые всегда готовы убить Господа, стоит Ему прийти сюда. Камса хотел убить Кришну, а Равана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Раму, так как по своей глупости они не понимали, что Господа нельзя убить, ибо дух неуничтожим.</div>
<div class="para">Поэтому то, что Бхишмадева наносил раны телу Господа Кришны, способно поставить в тупик непреданного атеиста, но преданных, достигших освобождения, это не сбивает с толку.</div>
<div class="para">Бхишмадева восхищался великим милосердием Господа: Господь не покинул Арджуну, хотя Ему и досаждали острые стрелы Бхишмадевы, и не замедлил прийти к его смертному одру, несмотря на то, что Бхишмадева был безжалостен к Нему в битве. В этой сцене уникальны и раскаяние Бхишмадевы, и милосердие Господа.</div>
<div class="para">Шри Вишванатха Чакраварти Тхакур&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий <i>ачарья </i>и преданный, находящийся с Господом в отношениях супружеской любви,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;делает в связи с этим интересное замечание. Он говорит, что раны, нанесенные телу Господа острыми стрелами Бхишмадевы, доставляли Господу такое же наслаждение, как укусы невесты Господа, движимой неодолимым любовным желанием. Такие укусы никогда не считаются признаком враждебности со стороны противоположного пола, даже если они оставляют на теле раны. Следовательно, этот поединок, как обмен трансцендентным наслаждением между Господом и Его чистым преданным Шри Бхишмадевой, не был материальным. К тому же поранить абсолютное тело невозможно, так как тело Господа тождественно Ему Самому. То, что казалось ранами от острых стрел, может ввести в заблуждение обыкновенного человека, однако тот, кто обладает хоть крупицей абсолютного знания, способен понять трансцендентные взаимоотношения в рыцарственной <i>расе</i>. Господь только радовался ранам от острых стрел Бхишмадевы. В этом стихе особого внимания заслуживает слово <i>вибхидйамна,</i> так как кожа Господа неотлична от Него Самого. Наша кожа отличается от души, поэтому слово <i>вибхидйамна,</i> означающее «покрытая синяками и порезами», скорее приложимо к нам. Трансцендентное блаженство многогранно, а разнообразная деятельность в материальном мире представляет собой лишь искаженное отражение трансцендентного блаженства. Поскольку в материальном мире все качественно материально, в нем все исполнено скверны, но в абсолютном царстве есть много разновидностей наслаждения, которое свободно от осквернения, потому что там все имеет единую абсолютную природу. Господь наслаждался ранами, нанесенными Ему Его великим преданным Бхишмадевой. Бхишмадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданный, находящийся с Господом в рыцарственных отношениях, и потому он сосредоточил ум на этом образе израненного Кришны.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno"><b>35</b></div>
<div class="devanagari">SaPaid Sai%vcae iNaXaMYa MaDYae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaJaParYaaebRl/Yaae rQa&amp; iNaveXYa )<br />
iSQaTaviTa ParSaEiNak-aYaur+&lt;aa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ôTaviTa PaaQaRSa%e riTaMaRMaaSTau )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сапади сакхи-вачо ниамйа мадхйе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниджа-парайор балайо ратха нивейа<br />
стхитавати пара-саиникйур акш<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хтавати пртха-сакхе ратир мамсту</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сапади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на поле битвы; <i>сакхи-вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;команду друга; <i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>мадхйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посреди; <i>ниджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих; <i>парайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и вражеских; <i>балайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сила; <i>ратхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесница; <i>нивейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;въехав; <i>стхитавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находясь там; <i>парасаиника</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воинов вражеского лагеря; <i>йу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>акш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя на; <i>хтавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уменьшение; <i>пртха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуны, сына Притхи (Кунти); <i>сакхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другу; <i>рати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее влечение; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да будет.</div>
<div class="translation"><b>Повинуясь приказанию Своего друга, Господь Шри Кришна вывел колесницу на поле битвы Курукшетра и остановился между воинами Арджуны и Дурьйодханы. В этот момент Своим милостивым взглядом Он сократил жизнь тех, кто был во вражеском лагере. Он сделал это, просто бросив взгляд на врагов. Пусть же мой ум сосредоточится на этом образе Кришны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (1.21&ndash;25) говорится, что Арджуна приказал непогрешимому Господу Шри Кришне поставить свою колесницу между фалангами воинов. Арджуна попросил Его задержаться там, пока он не осмотрит вражеское войско, с которым ему предстояло сражаться. Услышав эту просьбу, Господь немедленно исполнил ее, как будто был обыкновенным слугой. И Он Сам показал ему все главные фигуры во вражеском лагере, говоря: «Вон Бхишма, а там&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Дрона», и так далее. Поскольку Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховное живое существо, Он не обязан исполнять ничьих приказов или требований. Но по Своей беспричинной милости и из любви к Своим чистым преданным Он иногда исполняет приказы преданного, словно покорный слуга. Исполняя приказы Своего преданного, Господь получает удовольствие, так же, как отец получает удовольствие, исполняя приказы своего маленького ребенка. Это возможно только благодаря чистой трансцендентной любви между Господом и Его преданными. Бхишмадева хорошо знал об этом и потому обратился к Господу как к другу Арджуны.</div>
<div class="para">Своим милостивым взглядом Господь сократил жизнь тех, кто находился во вражеском лагере. Говорится, что все воины, собравшиеся на поле битвы Курукшетра, получили освобождение, созерцая в момент смерти Самого Господа. Следовательно, то, что Он сократил жизнь врагов Арджуны, не свидетельствует о большей благосклонности Господа к нему. На самом деле Господь был милостив к его врагам, потому что, умерев дома, в обычных условиях, они не получили бы освобождения. Здесь же у них был шанс видеть в момент смерти Господа и тем самым избавиться от материального существования. Следовательно, Господь всеблагой, и все, что Он делает&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благо для всех. На первый взгляд Его действия способствовали победе Его близкого друга Арджуны, но в действительности они были благом для его врагов. Таковы трансцендентные деяния Господа, и тот, кто понимает это, оставляя это материальное тело, тоже получает освобождение. Господь никогда не делает ничего дурного, так как Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;абсолютное благо.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno"><b>36</b></div>
<div class="devanagari">VYavihTaPa*TaNaaMau%&amp; iNarq+Ya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvJaNavDaaiÜMau%SYa daezbuÖya )<br />
ku-MaiTaMahrdaTMaivÛYaa Ya‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Xcr&lt;ariTa" ParMaSYa TaSYa Mae_STau )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вйавахита-птан-мукха нирӣкшйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-джана-вадхд вимукхасйа доша-буддхй<br />
куматим ахарад тма-видйай йа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чараа-рати парамасйа тасйа ме 'сту</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйавахита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стоящие вдали; <i>птан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воины; <i>мукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лица; <i>нирӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя на; <i>сва-джана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родственников; <i>вадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от убийства; <i>вимукхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказывающийся; <i>доша-буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненным разумом; <i>куматим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скудный запас знаний; <i>ахарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассеял; <i>тма-видйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным знанием; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тот, кто; <i>чараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к стопам; <i>рати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влечение; <i>парамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Нему; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;да будет.</div>
<div class="translation"><b>Когда Арджуна обозревал стоявших перед ним на поле битвы воинов и командиров и его разума, казалось, коснулось невежество, Господь устранил это невежество, дав ему трансцендентное знание. Пусть же Его лотосные стопы вечно привлекают меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Цари и военачальники были обязаны находиться впереди сражающихся воинов. Таковы были правила ведения настоящего боя. Цари и военачальники не были похожи на современных так называемых президентов и министров обороны. Они не оставались дома, предоставляя несчастным воинам или наемникам сражаться друг с другом. Может быть, это и согласуется с правилами нынешней демократии, но в те времена, когда господствовала истинная монархия, цари не были трусами, которых избирают, не принимая во внимание их качеств. Из описания битвы на Курукшетре явствует, что все командиры с обеих сторон&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;такие, например, как Дрона, Бхишма, Арджуна и Дурьйодхана,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не сидели без дела. Они принимали активное участие в сражении, для которого было выбрано место, удаленное от жилищ мирных жителей. Это означает, что последствия битвы между группировками враждующих царей не сказывались на невинных подданных. Им незачем было наблюдать, что происходило во время битвы. Кто бы это ни был&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Арджуна или Дурьйодхана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;они должны были отдавать правителю четверть своего дохода. Все военачальники обеих армий стояли на поле битвы Курукшетра лицом к лицу, и Арджуна с великим состраданием смотрел на них. Он был охвачен скорбью, оттого что ради императорского трона ему придется убивать на поле битвы своих родственников. Его вовсе не страшила огромная фаланга воинов, выставленных Дурьйодханой, но, так как он был милосердным преданным Господа, отречение от мирского было для него естественным. Поэтому он отказался сражаться ради мирской собственности. Это было следствием скудости его знаний, поэтому в данном стихе говорится, что его разум был загрязнен. Но его разума не могла коснуться скверна, потому что он был преданным Господа и Его постоянным спутником, как явствует из четвертой главы «Бхагавад-гиты». Это только казалось, что разума Арджуны коснулась скверна, так как иначе не представилась бы возможность поведать учение «Бхагавад-гиты» на благо всех оскверненных обусловленных душ, которые из-за ложных представлений о материальном теле попали в материальное рабство. «Бхагавад-гита» была дана обусловленным душам этого мира, чтобы избавить их от ложных представлений о тождественности тела и души и чтобы восстановить вечные отношения души с Верховным Господом. Господь поведал <i>атма-видью,</i> трансцендентное знание о Себе, главным образом, на благо всех заинтересованных в этом обитателей вселенной.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno"><b>37</b></div>
<div class="devanagari">SviNaGaMaMaPahaYa MaTPa[iTaja‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ma*TaMaiDak-TauRMavPlu/Taae rQaSQa" )<br />
Da*TarQacr&lt;aae_&gt;YaYaaÀl/d(Gau‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>hRirirv hNTauiMa&gt;a&amp; GaTaaetarqYa" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сва-нигамам апахйа мат-пратиджм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там адхикартум аваплуто ратхастха<br />
дхта-ратха-чарао 'бхйайч чаладгур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харир ива хантум ибха гатоттарӣйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сва-нигамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою верность; <i>апахйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы уничтожить; <i>мат-пратиджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое обещание; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действительное; <i>адхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;больше; <i>картум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы сделать это; <i>аваплута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сойдя; <i>ратха-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с колесницы; <i>дхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяв; <i>ратха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесницы; <i>чараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесо; <i>абхйайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бросился; <i>чаладгу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотрясая землю; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лев; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>хантум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убить; <i>ибхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слона; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>уттарӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верхнюю одежду.</div>
<div class="translation"><b>Исполняя мое желание и жертвуя Своим обещанием, Он сошел с колесницы, схватил колесо от нее и кинулся ко мне, как лев, бросающийся на слона, чтобы убить его. На бегу Он даже потерял верхнюю одежду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Битва на Курукшетре велась в соответствии с принципами ведения войны и в то же время была исполнена духа игры, подобно поединку двух друзей. Дурьйодхана упрекнул Бхишмадеву в том, что он не желает убивать Арджуну из-за родительской привязанности к нему. По законам сражения, <i>кшатрий </i>не должен сносить оскорблений. Поэтому Бхишмадева пообещал, что на следующий день убьет всех пятерых Пандавов специально приготовленным для этого оружием. Дурьйодхана был доволен и на следующий день держал наготове эти стрелы, чтобы пустить их в ход во время боя. Арджуна хитростью отнял их у Дурьйодханы, и Бхишмадева понял, что это проделка Господа Кришны. Поэтому он поклялся, что на следующий день Кришне Самому придется взять в руки оружие, а иначе Его друг Арджуна погибнет. На следующий день Бхишмадева сражался так яростно, что и Арджуна, и Кришна оказались в трудном положении. Арджуна едва не был побежден. Ситуация так обострилась, что он мог погибнуть от руки Бхишмадевы в любой момент. Тогда Господь Кришна решил доставить удовольствие Своему преданному Бхишме и исполнить его обещание, которое было важнее, чем Его собственное. На первый взгляд может показаться, что Он нарушил Свою клятву. Перед битвой на Курукшетре Он пообещал, что не возьмет в руки оружия и не применит Свою силу ни на одной из сторон. Но чтобы защитить Арджуну, Он сошел с колесницы, схватил колесо и в гневе бросился к Бхишмадеве, словно лев, который бросается на слона, чтобы убить его. На бегу Он потерял Свою верхнюю одежду, но был в таком гневе, что даже не заметил этого. Бхишмадева тотчас же отложил оружие и стоял, ожидая, что Кришна, его возлюбленный Господь, убьет его. Но в тот самый момент время, отведенное для битвы в этот день, истекло, и Арджуна был спасен. Разумеется, Арджуна не мог погибнуть, так как на его колеснице был Сам Господь, но Бхишмадева хотел видеть, как Господь Кришна, спасая Своего друга, возьмет в руки оружие, и Господь создал такую ситуацию, сделав смерть Арджуны неотвратимой. Он предстал перед Бхишмадевой, чтобы показать ему, что обещание Бхишмадевы выполнено: Он взял в руки колесо.</div>
<div class="text">ТЕКСТ 38</div>
<div class="textno"><b>38</b></div>
<div class="devanagari">iXaTaiviXa%hTaae ivXaq&lt;aRd&amp;Xa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>+aTaJaPairPlu/Ta AaTaTaaiYaNaae Mae )<br />
Pa[Sa&gt;aMai&gt;aSaSaar MaÜDaaQa|<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa &gt;avTau Mae &gt;aGavaNa( GaiTaMauRku-Nd" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ита-виикха-хато виӣра-даа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшатаджа-париплута татйино ме<br />
прасабхам абхисасра мад-вадхртха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са бхавату ме бхагавн гатир мукунда</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;острые; <i>виикха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрелы; <i>хата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раненый которыми; <i>виӣра-даа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбитый щит; <i>кшатаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ранами; <i>париплута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;залитый кровью; <i>татйина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий агрессор; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>прасабхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в гневе; <i>абхисасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двигался; <i>мат-вадха-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы убить меня; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>бхавату</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть будет; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моей; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>мукунда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто награждает освобождением.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же Он, Господь Шри Кришна, Личность Бога, дарующий спасение, станет моей конечной целью. На поле битвы Он напал на меня, якобы разгневавшись из-за ран, нанесенных моими острыми стрелами. Щит Его был разбит, а тело залито кровью от ран.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Отношения Господа Кришны и Бхишмадевы на поле битвы Курукшетра весьма примечательны. Могло показаться, что Господь Шри Кришна дружественно относился к Арджуне и враждебно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;к Бхишмадеве, но в действительности таким образом Он хотел оказать особую милость Своему великому преданному, Бхишмадеве. <i>Самое поразительное в этих отношениях то, что преданный может удовлетворить Господа, играя роль Его врага</i>. Поскольку Господь абсолютен, Он может принять служение от Своего чистого преданного, даже если тот играет роль Его врага. У Верховного Господа не может быть никаких врагов, а так называемые враги не могут причинить Ему никакого вреда, так как Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>аджита,</i> непобедимый. И все же Он получает удовольствие, когда Его чистый преданный наносит Ему удары, как врагу, или упрекает Его, считая себя выше Господа, хотя никто не может быть выше Господа. Таковы некоторые формы трансцендентных взаимоотношений между преданными и Господом. И те, кто ничего не знает о чистом преданном служении, не способны проникнуть в тайну таких отношений. Бхишмадева играл роль доблестного воина и умышленно пускал в тело Господа стрелы, чтобы обыкновенному человеку казалось, будто Он ранен. В действительности же все это делалось только для того, чтобы сбить с толку непреданных. Полностью духовное тело невозможно ранить, и преданный не может стать врагом Господа. Будь это так, Бхишмадева не желал бы, чтобы Господь стал конечной целью его жизни. И если бы Бхишмадева был врагом Господа, Господь Кришна мог бы уничтожить его, не сходя с места. Не было никакой необходимости представать перед Бхишмадевой в таком виде&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;окровавленным и израненным. Но Он поступил так, потому что воин-преданный желал увидеть трансцендентную красоту Господа, украшенного ранами от стрел чистого преданного. Так происходит обмен трансцендентной <i>расой,</i> то есть трансцендентными отношениями Господа и Его слуги. Эти отношения в равной степени приносят славу как Господу, так и Его слуге. Господь был в таком гневе, что Арджуна даже удерживал Его, но, несмотря на это, Он рвался к Бхишмадеве, словно влюбленный, который стремится к своей возлюбленной, не обращая внимания ни на какие препятствия. Могло показаться, что Он решил убить Бхишмадеву, но на самом деле Он хотел доставить удовольствие великому преданному Господа. Несомненно, Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;спаситель всех обусловленных душ. Имперсоналисты хотят получить от Него спасение, и Он всегда награждает их в соответствии с их устремлениями, но Бхишмадева в этом стихе выражает желание созерцать Господа в Его личностном аспекте. К этому стремятся все чистые преданные.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno"><b>39</b></div>
<div class="devanagari">ivJaYarQaku-$u=Mb AataTaae}ae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Da*TahYariXMaiNa TaiC^\Yae+a&lt;aqYae )<br />
&gt;aGaviTa riTarSTau Mae MauMaUzaeR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaRiMah iNarq+Ya hTaa GaTaa" SvæPaMa( )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>виджайа-ратха-куумбха тта-тотре<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхта-хайа-рамини тач-чхрийекшаӣйе<br />
бхагавати ратир асту ме мумӯршор<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йам иха нирӣкшйа хат гат сва-рӯпам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виджайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуна; <i>ратха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесница; <i>куумбе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что защищают любой ценой; <i>тта-тотре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с кнутом в правой руке; <i>дхта-хайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляя лошадьми; <i>рамини</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веревки; <i>тат-рий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасный; <i>ӣкшаӣйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видом; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Личности Бога; <i>рати асту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть мое влечение; <i>мумӯршо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто скоро умрет; <i>йам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к кому; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>нирӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя; <i>хат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто умер; <i>гат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>сва-рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальной формы.</div>
<div class="translation"><b>Пусть в момент смерти меня привлекает только Шри Кришна, Личность Бога. Я сосредоточиваю свой ум на колесничем Арджуны, который стоял с кнутом в правой руке и вожжами в левой и тщательно следил за тем, чтобы любой ценой уберечь колесницу Арджуны. Те, кто видел Его на поле битвы Курукшетра, обрели после смерти свою изначальную форму.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистый преданный Господа, трансцендентно связанный с Ним преданным служением, постоянно ощущает в себе присутствие Господа. Такой чистый преданный не может даже на мгновение забыть Господа. Это называется трансом. Мистик <i>(йог), </i>удерживая чувства от любой посторонней деятельности, старается сконцентрировать ум на Сверхдуше и в конце концов достигает <i>самдхи</i>. Преданному же легче достичь <i>самдхи</i> (транса). Для этого он постоянно вспоминает личностный аспект Господа, Его святое имя, славу, игры и проч. Поэтому сосредоточение йога-мистика и сосредоточение преданного не равнозначны. Мистик достигает сосредоточения механически, но к преданному сосредоточение приходит естественным образом в результате чистой любви и спонтанной привязанности. Бхишмадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чистый преданный, и поскольку он был воином и полководцем, то постоянно вспоминал облик Партха-саратхи, колесничего Арджуны, явленный Господом на поле битвы. Следовательно, Господь вечно играет роль Партха-саратхи. Игры Господа, начиная с Его рождения в тюрьме Камсы и до завершающей <i>маушала-лилы,</i> проходят одна за другой во всех вселенных, подобно стрелкам часов, которые движутся по циферблату. И во всех этих играх Его постоянно сопровождают вечные спутники: Пандавы и Бхишма. Бхишмадева ни на мгновение не забывал прекрасный образ Господа Партха-саратхи, которого не мог видеть даже Арджуна. Арджуна находился за спиной прекрасного Партха-саратхи, а Бхишмадева был прямо перед Господом. Образ Господа-воина доставлял Бхишмадеве большее наслаждение, чем Арджуне.</div>
<div class="para">Все воины и те, кто присутствовал на поле битвы Курукшетра, после смерти обрели свою изначальную духовную форму, подобную форме Господа, так как по беспричинной милости Господа могли видеть Его перед собой в этот момент. Все обусловленные души, вращающиеся в эволюционном цикле&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от рыб до Брахмы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помещены в форму <i>майи, </i>то есть форму, которой их, в соответствии с их действиями, наделяет материальная природа. Материальные формы обусловленных душ являются внешними одеяниями, но, когда обусловленная душа вырывается из тисков материальной энергии, она принимает свою изначальную форму. Имперсоналисты хотят попасть в Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;безличное сияние Господа, но это не соответствует природе живых искр, неотъемлемых частиц Господа. Поэтому имперсоналисты вновь падают и получают материальные формы, чуждые духовной душе. Но преданные Господа получают духовную форму, подобную форме Господа, с двумя или четырьмя руками, на планетах Вайкунтхах или на планете Голока в соответствии с изначальной природой души. Эта полностью духовная форма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сварупа</i> живого существа, и все живые существа, участвовавшие в битве на Курукшетре с обеих сторон, обрели свою <i>сварупу</i>. Бхишмадева подтверждает это. Так что Господь Шри Кришна был милостив не только к Пандавам. Он был милостив и к другим группировкам, поскольку все они достигли одинакового результата. Бхишмадева хотел иметь такую же возможность, и, хотя ему всегда было гарантировано положение спутника Господа, он молил Его об этом. Можно сделать вывод, что всякий, кто умирает, созерцая Личность Бога внутри или вовне, обретает свою <i>сварупу,</i> и в этом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее совершенство жизни.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno"><b>40</b></div>
<div class="devanagari">l/il/TaGaiTaivl/aSavLGauhaSa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[&lt;aYaiNarq+a&lt;ak-iLPaTaaeåMaaNaa" )<br />
k*-TaMaNauk*-TavTYa oNMadaNDaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[k*-iTaMaGaNa( ik-l/ YaSYa GaaePavß" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>лалита-гати-вилса-валгухса-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праайа-нирӣкшаа-калпиторумн<br />
кта-ману-кта-ватйа унмадндх<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практим аган кила йасйа гопа-вадхва</i></div>
<div class="word-by-word"><i>лалита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлекательные; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движения; <i>вилса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудесные поступки; <i>валгухса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нежные улыбки; <i>праайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с любовью; <i>нирӣкшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя на; <i>калпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;настроение; <i>урумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслуживающее прославления; <i>кта-ману-кта-ватйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подражая движениям; <i>унмада-андх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обезумев в экстазе; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;характеристики; <i>аган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перенесли; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи; <i>гопа-вадхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастушки.</div>
<div class="translation"><b>Пусть же мой ум сосредоточится на Господе Шри Кришне. Его движения и взгляды, полные любви, привлекли девушек Враджадхамы [гопи]. Девушки подражали характерным движениям Господа [после того, как Он исчез во время танца раса].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Благодаря глубокому экстазу любовного служения девушки Враджабхуми достигли качественного единства с Господом. Относясь к Нему как к равному, они танцевали с Ним, обнимали Его с супружеской любовью, в шутку смеялись над Ним и с любовью смотрели на Него. Несомненно, такие преданные, как Бхишмадева, считают, что отношения Кришны и Арджуны достойны прославления, но отношения <i>гопи</i> с Господом заслуживают его даже больше, поскольку их любовное служение еще чище. По милости Господа Арджуне посчастливилось пользоваться дружескими услугами Господа, ставшего его колесничим, но Он не наделил Арджуну равной силой. <i>Гопи</i> же, поднявшись на один уровень с Господом, фактически стали едины с Ним. Бхишма вспомнил <i>гопи</i> и в своем обращении к ним молил их быть милостивыми к нему на последнем этапе его жизни. Господь получает больше удовольствия, когда прославляют Его чистых преданных, поэтому Бхишмадева не только прославлял действия Арджуны, которые непосредственно привлекали его, но и вспомнил <i>гопи,</i> которые благодаря своему любовному служению Господу получили уникальные возможности. Равенство с Господом, которого достигли <i>гопи,</i> не следует путать с <i>саюджья-мукти, </i>освобождением, которого достигают имперсоналисты. Это равенство&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенный экстаз, в котором полностью исчезает концепция отделенности, поскольку интересы любящих полностью совпадают.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno"><b>41</b></div>
<div class="devanagari">MauiNaGa&lt;aNa*PavYaRSa&amp;ku-le/_NTa"‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SadiSa YauiDaiïrraJaSaUYa WzaMa( )<br />
AhR&lt;aMauPaPaed wR+a&lt;aqYaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaMa d*iXaGaaecr Wz AaivraTMaa )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>муни-гаа-нпа-варйа-сакуле 'нта-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>садаси йудхишхира-рджасӯйа эшм<br />
архаам упапеда ӣкшаӣйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мама ди-гочара эша вир тм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>муни-гаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>нпа-варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие цари; <i>сакуле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в собрании; <i>анта-садаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совет; <i>йудхишхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;императора Юдхиштхиры; <i>рджа-сӯйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царское жертвоприношение; <i>эшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех выдающихся людей; <i>архаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение; <i>упапеда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получил; <i>ӣкшаӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект внимания; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>гочара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в поле; <i>эша ви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лично присутствует; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа.</div>
<div class="translation"><b>На раджасуя-ягье [жертвоприношении], которую устроил Махараджа Юдхиштхира, собрался весь цвет ученых и царей со всего мира. На этом великом собрании все поклонялись Господу Шри Кришне как высшей Личности Бога. Я присутствовал при этом и вспоминаю об этом событии, чтобы сосредоточить свой ум на Господе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Победив в битве на Курукшетре, Махараджа Юдхиштхира, император всего мира, совершил жертвоприношение <i>раджасую. </i>В те времена император, взойдя на трон, заявляя о своем превосходстве, посылал коня бродить по всему миру. Тем самым он бросал вызов всем прочим царям, и любой правитель или царь мог свободно принять этот вызов и без слов выразить свое согласие или несогласие повиноваться верховной власти этого императора. Тот, кто принимал вызов, должен был сразиться с императором и в бою доказать свое превосходство. Побежденный противник должен был расстаться с жизнью, уступив свой трон другому царю или правителю. Итак, Махараджа Юдхиштхира тоже бросил всем вызов, отправив таких коней по всему миру, и все правители и цари мира признали его власть и назвали его императором мира. После этого все вассалы Махараджи Юдхиштхиры были приглашены на великое жертвоприношение, <i>раджасую. </i>Такие церемонии требовали миллионных затрат и были не по плечу мелкому царьку. Сейчас, в век Кали, такие церемонии невозможны, потому что они слишком дорогостоящи и провести их в нынешних условиях очень трудно. Кроме того, невозможно найти опытных жрецов, которые могли бы взять на себя обязанности по проведению этой церемонии.</div>
<div class="para">Итак, получив приглашение, все цари и великие мудрецы со всего света собрались в столице Махараджи Юдхиштхиры. Были приглашены и представители всех научных кругов: великие философы, знатоки религии, врачи, естествоиспытатели и великие мудрецы. Иначе говоря, общество в то время возглавляли <i>брахманы </i>и <i>кшатрии,</i> и все они были приглашены на это собрание. <i>Вайшьи </i>и <i>шудры</i> не играли в обществе заметной роли, поэтому в данном стихе они не упоминаются. С тех пор в обществе произошли большие перемены, и потому критерии значимости людей в зависимости от рода их деятельности в нем также изменились.</div>
<div class="para">На этом великом собрании взгляды всех были обращены на Господа Шри Кришну. Все хотели видеть Его и смиренно выразить Ему свое почтение. Вспоминая об этом, Бхишмадева радовался тому, что Господь, которому он поклонялся, Личность Бога, предстал перед ним в Своем истинном облике. Таким образом, медитировать на Верховного Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит медитировать на Его деяния, форму, игры, имя и славу. Это легче, чем медитировать на безличный аспект Всевышнего. В «Бхагавад-гите» (12.5) ясно говорится, что медитировать на безличный аспект Всевышнего очень трудно. Практически, это даже не медитация, а бессмысленная трата времени, поскольку желаемый результат достигается крайне редко. Преданные же медитируют на истинную форму и игры Господа, поэтому им легко приблизиться к Нему. Об этом также говорится в «Бхагавад-гите» (12.9). Господь неотличен от Своих трансцендентных деяний. В этой <i>шлоке</i> указывается и на то, что, когда Господь Шри Кришна действительно находился в человеческом обществе, особенно во время сражения на Курукшетре, Его считали величайшей личностью того времени, хотя могли и не признавать в Нем Верховную Личность Бога. Распространенные утверждения о том, что после смерти великого человека ему начинают поклоняться как Богу, вводят людей в заблуждение, поскольку после смерти человек не может превратиться в Бога, так же как Личность Бога не может быть человеком, даже если Он находится среди нас. Обе идеи ошибочны. Идея антропоморфизма не имеет отношения к Господу Кришне.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno"><b>42</b></div>
<div class="devanagari">TaiMaMaMahMaJa&amp; Xarqr&gt;aaJaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ôid ôid iDaiïTaMaaTMak-iLPaTaaNaaMa( )<br />
Pa[iTad*XaiMav NaEk-DaakR-Maek&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMaiDaGaTaae_iSMa ivDaUTa&gt;aedMaaeh" )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там имам ахам аджа арӣра-бхдж<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хди хди дхишхитам тма-калпитнм<br />
пратидам ива наикадхркам эка<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самадхи-гато 'сми видхӯта-бхеда-моха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта Личность Бога; <i>имам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теперь находится рядом со мной; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>аджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденный; <i>арӣра-бхджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обусловленной души; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>дхишхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывает; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>калпитнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спекулятивных мыслителей; <i>пратидам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех направлениях; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>на экадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не один; <i>аркам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь одно; <i>самадхи-гата асми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я в трансе погрузился в медитацию; <i>видхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободившись от; <i>бхеда-моха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ошибочных представлений о двойственности.</div>
<div class="translation"><b>Теперь я могу с глубокой сосредоточенностью медитировать на Него&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственного Господа, Шри Кришну, который стоит передо мной, ибо я уже поднялся над ложными представлениями о двойственности, осознав, что Он пребывает в сердце каждого, даже в сердцах спекулятивных мыслителей. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в сердце каждого. Можно по-разному видеть солнце, но оно одно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единая Абсолютная Верховная Личность Бога, но с помощью Своих непостижимых энергий Он распространил Себя во множество полных частей. Концепция двойственности существует из-за неведения о Его непостижимой энергии. В «Бхагавад-гите» (9.11) Господь говорит, что только глупец считает Его обычным человеком. Такие глупцы не ведают о Его непостижимых энергиях. Посредством Своей непостижимой энергии Он пребывает в сердце каждого, подобно солнцу, которое доступно взору всех. Аспект Господа, Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это экспансия Его полных частей. С помощью Своей непостижимой энергии Он распространяет Себя в форме Параматмы, пребывающей в сердце каждого, а распространяя сияние Своей личности, Он расширяет Себя в виде ослепительного сияния <i>брахмаджьоти</i>. В «Брахма-самхите» говорится, что <i>брахмаджьоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сияние Его личности. Следовательно, между Ним и Его сиянием <i>(брахмаджьоти), </i>а также Его полными частями в форме Параматмы нет разницы. Не слишком разумные люди, не знающие этого, считают, что <i>брахмаджьоти</i> и Параматма отличаются от Шри Кришны. Ум Бхишмадевы полностью освободился от этой ошибочной концепции двойственности, и он был вполне удовлетворен, понимая, что именно Господь Шри Кришна есть всё&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и нет ничего, кроме Него. Этого просветления достигают великие <i>махатмы,</i> преданные. В «Бхагавад-гите» (7.19) сказано, что Всудева есть всё&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и нет ничего, что существовало бы помимо Всудевы. Всудева, или Господь Шри Кришна,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Верховная Личность. Здесь это подтверждает <i>махаджана,</i> поэтому и неофиты, и чистые преданные должны стараться следовать по его стопам. Таков путь преданного служения.</div>
<div class="para">Объект поклонения Бхишмадевы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь Шри Кришна в облике Партха-саратхи, а объект поклонения <i>гопи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тот же самый Кришна во Вриндаване, неотразимо привлекательный Шьямасундара. Иногда не очень разумные ученые допускают ошибку, полагая, что Кришна Вриндавана и Кришна, участвовавший в битве на Курукшетре,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разные личности. Но Бхишмадева был полностью свободен от этой ложной концепции. Даже целью, к которой стремится имперсоналист, является Кришна в форме безличного <i>джьоти,</i> и цель <i>йогов</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже Кришна. Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это и <i>брахмаджьоти,</i> и локализованная Параматма, но в аспекте Параматмы или в <i>брахмаджьоти</i> нет Кришны или сладостных взаимоотношений с Ним. В Своем личностном аспекте Он является и Партха-саратхи, и Шьямасундарой Вриндавана, но в Своем безличном аспекте Он не в <i>брахмаджьоти</i> и не в Параматме. Такие великие <i>махатмы,</i> как Бхишмадева, знают все эти различные аспекты Господа Шри Кришны и поэтому поклоняются Господу Кришне, понимая, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех прочих ипостасей Бога.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno"><b>43</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
k*-Z&lt;a Wv&amp; &gt;aGaviTa MaNaaevaGd*iív*itai&gt;a" )<br />
AaTMaNYaaTMaaNaMaaveXYa Saae_NTa"ìaSa oPaarMaTa( )) 43 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
кша эва бхагавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано-вг-дши-вттибхи<br />
тманй тмнам вейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>со 'нтавса упрамат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна, Верховная Личность Бога; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>дши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зрение; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Сверхдуше; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>вейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;растворившись; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>анта-вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вздохнув; <i>упрамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замолчал.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Так Бхишмадева своей деятельностью, умом, речью и зрением погрузился в Сверхдушу, Господа Шри Кришну, Верховную Личность Бога: он замолчал, и его дыхание остановилось.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Стадия, которой достиг Бхишмадева, покидая свое материальное тело, называется <i>нирвикалпа-самдхи,</i> так как он погрузился в размышления о Господе, а его ум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в воспоминания о различных деяниях Господа. Он воспевал хвалу Господу, и Господь лично предстал перед его взором. Таким образом, вся его деятельность оказалась сосредоточенной исключительно на Господе. Это высшая стадия совершенства, и, практикуя преданное служение, этой стадии может достичь каждый. Преданное служение Господу состоит из девяти основных видов служения: 1) слушания, 2) повторения, 3) памятования, 4) служения лотосным стопам, 5) поклонения, 6) молитв, 7) исполнения повелений, 8) дружбы и 9) полного предания себя Господу. Каждое из них или все они вместе способны привести к тому же желаемому результату, но их необходимо практиковать постоянно и под руководством опытного преданного Господа. Первое из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самое важное, и поэтому серьезному человеку, желающему в конце концов достичь положения Бхишмадевы, очень важно слушать «Бхагавад-гиту», а затем и «Шримад-Бхагаватам». Уникального положения Бхишмадевы в момент смерти можно достичь, даже если Господь Кришна не будет присутствовать лично. Его слова в «Бхагавад-гите» или «Шримад-Бхагаватам» тождественны Ему. Они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Господа в звуке, и человек вполне может воспользоваться ими, чтобы получить право достичь уровня Шри Бхишмадевы, который был одним из восьми Васу. И люди, и животные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все рано или поздно умирают, и тот, кто умирает, как Бхишмадева, достигает совершенства, а тот, кого обрекают на смерть законы природы, умирает, как животное. В этом состоит разница между человеком и животным. Человеческая форма дана живому существу только для того, чтобы умереть, как Бхишмадева.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno"><b>44</b></div>
<div class="devanagari">SaMPaÛMaaNaMaajaYa &gt;aqZMa&amp; b]øi&lt;a iNaZk-le/ )<br />
SaveR b&gt;aUvuSTae TaUZ&lt;aq&amp; vYaa&amp;Saqv idNaaTYaYae )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сампадйамнам джйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӣшма брахмаи нишкале<br />
сарве бабхӯвус те тӯшӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вайсӣва динтйайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сампадйамнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слившись; <i>джйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зная это; <i>бхӣшмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Шри Бхишмадеве; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Верховным Абсолютом; <i>нишкале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безграничным; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все присутствовавшие; <i>бабхӯву те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали; <i>тӯшӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молчаливые; <i>вайси ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как птицы; <i>дина-атйайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на исходе дня.</div>
<div class="translation"><b>Зная, что Бхишмадева погрузился в беспредельную вечность Верховного Абсолюта, все, кто присутствовал при этом, умолкли, словно птицы на исходе дня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Войти в беспредельную вечность Верховного Абсолюта, или погрузиться в нее,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит вернуться в свой родной дом. Все живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составные неотъемлемые частицы Абсолютной Личности Бога, и поэтому они вечно находятся с Ним в отношениях слуги и господина. Подобно тому, как все составные части служат целому механизму, все неотъемлемые части Господа служат Ему. Как часть механизма, отделенная от целого, не имеет ценности, так же бесполезна и любая неотъемлемая частица Абсолюта, которая не служит Господу. Живые существа в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это отделенные составные частицы высшего целого, и они уже не имеют того значения, какое имеют изначальные неотъемлемые частицы. Однако вечно свободных живых существ, соединенных с высшим целым, гораздо больше. Заботу об отделенных составных частицах берет на себя материальная энергия Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Дурга-шакти, или надзирательница тюрьмы, и они вынуждены вести обусловленную жизнь, подчиняясь законам материальной природы. Осознав это, живое существо пытается вернуться домой, обратно к Богу; так у него появляется стремление к духовному. Это духовное стремление называется <i>брахма-джигьяса, </i>вопросы о Брахмане. <i>Брахма-джигьяса</i> может увенчаться успехом главным образом благодаря знанию, отречению и преданному служению Господу. Слово <i>гьяна, </i>знание, относится к знанию обо всем, что касается Брахмана, Всевышнего. Отречение означает отказ от материальных привязанностей, а преданное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это практика, с помощью которой живое существо возвращается в свое изначальное состояние. Живые существа, достигшие успеха и достойные войти в царство Абсолюта, именуются <i>гьяни, йогами</i> и <i>бхактами</i>. <i>Гьяни</i> и <i>йоги </i>входят в безличное сияние Всевышнего, а <i>бхакты</i> достигают духовных планет, называемых Вайкунтхами. На этих духовных планетах царит Верховный Господь в образе Нараяны, и здоровые необусловленные живые существа живут там, служа Господу в качестве слуг, друзей, родителей или невест. Там необусловленные живые существа наслаждаются свободной жизнью в обществе Господа, тогда как имперсоналисты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>гьяни</i> и <i>йоги</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;попадают в безличное сияние планет Вайкунтхи. Планеты Вайкунтхи, подобно солнцу, излучают свет, и их сияние называется <i>брахмаджьоти</i>. <i>Брахмаджьоти</i> не имеет границ, а материальный мир представляет собой всего лишь крохотный, покрытый облаком уголок этого <i>брахмаджьоти</i>. Это покрытие временно, и потому оно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;своего рода иллюзия.</div>
<div class="para">Как чистый преданный Господа, Бхишмадева попал в духовное царство на одну из планет Вайкунтхи, где среди необусловленных живых существ, постоянно занятых служением Господу, царит Господь в Своей вечной форме Партха-саратхи. В отношениях Господа с Бхишмадевой проявились любовь и привязанность, которые связывают Господа и преданного. Бхишмадева всегда помнил Господа в Его трансцендентном образе Партха-саратхи, а Господь лично находился перед Бхишмадевой, когда тот уходил в трансцендентный мир. Таково высшее совершенство жизни.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno"><b>45</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a duNdu&gt;aYaae NaedudeRvMaaNavvaidTaa" )<br />
XaXa&amp;Sau" SaaDavae raja&amp; %aTPaeTau" PauZPav*íYa" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра дундубхайо недур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева-мнава-вдит<br />
аасу сдхаво рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кхт пету пушпа-вшайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>дундубхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;барабаны; <i>неду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зазвучали; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогами с других планет; <i>мнава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людьми со всего света; <i>вдит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ударяемые; <i>аасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восхваляли; <i>сдхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;честный; <i>рджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сословие царей; <i>кхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с неба; <i>пету</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посыпались; <i>пушпа-вшайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потоки из цветов.</div>
<div class="translation"><b>Затем в его честь и люди, и полубоги ударили в барабаны, и благородные цари стали выражать ему свое почтение и уважение. А с неба дождем посыпались цветы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бхишмадеву уважали и люди, и полубоги. Люди живут на Земле и подобных ей планетах в планетных системах Бхур и Бхувар, а полубоги живут на планетах системы Свар, то есть райских планетах. Все они знали Бхишмадеву как великого воина и преданного Господа. Как один из <i>махаджан</i> (авторитетов), он находился на одном уровне с Брахмой, Нарадой и Шивой, хотя и был человеком. Возвыситься до уровня великих полубогов можно, лишь достигнув духовного совершенства. Бхишмадеву знали во всей вселенной, и в то время, когда он жил, межпланетные путешествия осуществлялись более тонкими средствами, отличными от нынешних бесплодных попыток путешествовать на механических космических кораблях. Узнав о том, что Бхишмадева покидает мир, все обитатели высших планет и жители Земли осыпали это место дождем цветов, чтобы выразить должное почтение отошедшей великой личности. Дождь цветов с неба&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знак признания великих полубогов, и его никогда нельзя сравнивать с украшением мертвеца. Тело Бхишмадевы утратило свои материальные свойства, так как было пронизано духовным сознанием, подобно железу, которое, соприкасаясь с огнем, раскаляется докрасна. Поэтому тело полностью осознавшей себя души не считается материальным. Над такими духовными телами совершаются особые обряды. Признание Бхишмадевы и почтение, оказываемое ему, нельзя имитировать, как это вошло в моду сейчас, когда так называемая церемония <i>джайантӣ</i> стала проводиться для обыкновенных людей. Согласно авторитетным <i>шастрам,</i> проведение церемонии <i>джайантӣ</i> для обыкновенного человека, как бы велик он ни был в материальном отношении, является оскорблением Господа, так как обряд <i>джайантӣ</i> предназначен исключительно для того дня, когда на Землю является Господь. Деяния Бхишмадевы были уникальны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как и его уход в царство Бога.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno"><b>46</b></div>
<div class="devanagari">TaSYa iNahRr&lt;aadqiNa SaMPareTaSYa &gt;aaGaRv )<br />
YauiDaiïr" k-ariYaTva MauhUTa| du"i%Taae_&gt;avTa( )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйа нирхарадӣни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сампаретасйа бхргава<br />
йудхишхира крайитв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мухӯрта дукхито 'бхават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>нирхараа-дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погребальная церемония; <i>сампаретасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усопшего; <i>бхргава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о потомок Бхригу; <i>йудхишхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Юдхиштхира; <i>крайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершив ее; <i>мухӯртам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на мгновение; <i>дукхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;печален; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхригу [Шаунака], совершив погребальные обряды над телом Бхишмадевы, Махараджа Юдхиштхира на мгновение поддался горю.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бхишмадева был не только главой семьи Махараджи Юдхиштхиры, но и великим философом, его другом и другом его братьев и матери. С тех пор как Махараджа Панду, отец пятерых братьев во главе с Махараджей Юдхиштхирой, умер, Бхишмадева был для них любящим дедом и заботливым опекуном своей овдовевшей невестки Кунтидеви. Хотя о Махарадже Юдхиштхире и его братьях должен был заботиться Махараджа Дхритараштра, его старший дядя, он был более привязан к своим ста сыновьям с Дурьйодханой во главе. В конце концов, чтобы лишить пятерых братьев, оставшихся без отца, законных прав на царство Хастинапура, был организован грандиозный заговор. В результате запутанных интриг, обычных в императорских дворцах, пятеро братьев были изгнаны в лес. Но Бхишмадева всегда искренне сочувствовал Махарадже Юдхиштхире и до последнего мгновения своей жизни оставался для него доброжелателем, дедом, другом и философом. Он умер счастливым, видя, что Махараджа Юдхиштхира взошел на трон. Если бы не это, он бы уже давно оставил свое тело и не мучился от того, что Пандавы несправедливо страдали. Он просто ждал благоприятного момента, так как был уверен, что сыновья Панду победят в битве на Курукшетре, поскольку их защищал Сам Шри Кришна. Он сам был преданным Господа и знал, что преданный Господа никогда не погибнет. Махараджа Юдхиштхира хорошо знал о том, что Бхишмадева всегда желал ему блага, и, конечно, разлука с ним опечалила его. Он скорбел о разлуке с великой душой, а не о материальном теле, оставленном Бхишмадевой. Хотя Бхишмадева и был освобожденной душой, все же необходимо было провести погребальную церемонию над его телом, и, поскольку у него не было детей, церемонию должен был совершить его старший внук, то есть Махараджа Юдхиштхира. То, что последние обряды по великому человеку совершил столь же великий его потомок, было большим благом для Бхишмадевы.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno"><b>47</b></div>
<div class="devanagari">TauíuvuMauRNaYaae ôía" k*-Z&lt;a&amp; Tad(GauùNaaMai&gt;a" )<br />
TaTaSTae k*-Z&lt;aôdYaa" Svaé[MaaNa( Pa[YaYau" PauNa" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тушувур мунайо хш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кша тад-гухйа-нмабхи<br />
татас те кша-хдай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сврамн прайайу пуна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тушуву</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенные; <i>мунайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы во главе с Вьясадевой; <i>хш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все пребывающие в радостном настроении; <i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Кришне, Личности Бога; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>гухйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокровенные; <i>нмабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его святым именем и проч.; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>кша-хдай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди, всегда хранящие Господа Кришну в своем сердце; <i>сва-рамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в свои обители; <i>прайайу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвратились; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь.</div>
<div class="translation"><b>Тогда все великие мудрецы сокровенными ведическими гимнами восславили Господа Шри Кришну, который находился там. После этого все они возвратились в свои обители, всегда храня в своих сердцах Господа Кришну.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преданные Господа всегда пребывают в сердце Господа, а Господь всегда находится в сердце преданных. Таковы сладостные взаимоотношения Господа с Его преданными. Благодаря своей беспримесной любви и преданности Господу Его <i>бхакты </i>всегда созерцают Его в себе, и Господь тоже всегда заботится о благе Своих преданных, несмотря на то что Он не связан никакими обязательствами и Ему не к чему стремиться. Для обычного живого существа существуют законы природы, регулирующие его деятельность и ее последствия, но преданных Сам Господь всегда стремится направить на истинный путь. Таким образом, преданные находятся под непосредственной опекой Господа. И Господь также добровольно вверяет Себя заботам лишь Своих преданных. Все мудрецы, возглавляемые Вьясадевой, были преданными Господа, и потому после погребальной церемонии они воспели ведические гимны, чтобы доставить удовольствие Господу, лично присутствовавшему там. Все ведические гимны поются для того, чтобы доставить удовольствие Господу Кришне. Это подтверждается и в «Бхагавад-гите» (15.15). Все Веды, Упанишады, «Веданта» и другие произведения направлены только на поиск Его, и все гимны прославляют только Его. Поэтому мудрецы сделали именно то, что было нужно для достижения этой цели, и, счастливые, возвратились в свои обители.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno"><b>48</b></div>
<div class="devanagari">TaTaae YauiDaiïrae GaTva Sahk*-Z&lt;aae GaJaaûYaMa( )<br />
iPaTar&amp; SaaNTvYaaMaaSa GaaNDaarq&amp; c TaPaiSvNaqMa( )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тато йудхишхиро гатв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саха-кшо гаджхвайам<br />
питара снтвайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гндхрӣ ча тапасвинӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>йудхишхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Юдхиштхира; <i>гатв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился туда; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом; <i>гаджхвайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в столицу, называвшуюся Гаджахвая Хастинапура; <i>питарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего дядю (Дхритараштру); <i>снтвайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утешил; <i>гндхрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жену Дхритараштры; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тапасвинӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскетичную женщину.</div>
<div class="translation"><b>Затем Махараджа Юдхиштхира в сопровождении Господа Шри Кришны сразу отправился в свою столицу Хастинапур и утешил своего дядю и тетю Гандхари, которая была очень аскетичной женщиной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Дхритараштра и Гандхари, отец и мать Дурьйодханы и его братьев, были старшими дядей и тетей Махараджи Юдхиштхиры. После битвы на Курукшетре об этой знаменитой чете, потерявшей всех своих сыновей и внуков, заботился Махараджа Юдхиштхира. После такой великой потери жизнь их была омрачена горем, и они жили, фактически, как аскеты. Известие о смерти Бхишмадевы, дяди Дхритараштры, было еще одним ударом для царя и царицы, и потому они нуждались в утешении Махараджи Юдхиштхиры. Махараджа Юдхиштхира сознавал свой долг и вместе с Господом Кришной сразу же поспешил к ним и словами сочувствия утешил охваченного горем Дхритараштру. Господь тоже утешал их.</div>
<div class="para">Гандхари, хотя и жила как преданная жена и добрая мать, была великим аскетом. Известно, что Гандхари добровольно закрыла глаза, так как ее муж был слеп. Долг жены&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;во всем следовать за мужем. И Гандхари была настолько верна своему мужу, что подражала даже его врожденной слепоте. Таким образом, по своим поступкам она была великим аскетом. Кроме того, потрясение, которое она испытала, узнав о гибели всех своих ста сыновей и всех внуков, несомненно, было великим испытанием для женщины. Но она перенесла его стоически. Гандхари, хотя и была женщиной, по силе характера не уступала Бхишмадеве. Они оба выделяются даже среди персонажей «Махабхараты».</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno"><b>49</b></div>
<div class="devanagari">iPa}aa caNauMaTaae raJaa vaSaudevaNauMaaeidTa" )<br />
ck-ar raJYa&amp; DaMaeR&lt;a iPaTa*PaETaaMah&amp; iv&gt;au" )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>питр чнумато рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>всудевнумодита<br />
чакра рджйа дхармеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пит-паитмаха вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>питр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего дяди Дхритараштры; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>анумата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с одобрения; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Юдхиштхира; <i>всудева-анумодита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подтвержденного Господом Шри Кришной; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осуществлял; <i>рджйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царство; <i>дхармеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии со сводом законов правления; <i>пит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец; <i>паитмахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предок; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столь же великий.</div>
<div class="translation"><b>После этого великий религиозный царь Махараджа Юдхиштхира стал править царством в строгом соответствии с законами и правилами царствования, одобренными его дядей и подтвержденными Господом Шри Кришной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Юдхиштхира был не просто сборщиком налогов. Он всегда сознавал, что обязанности, возложенные на него как на царя, не менее ответственны, чем обязанности отца или духовного учителя. Царь должен заботиться о благополучии своих подданных во всех сферах жизни: социальной, политической, экономической и духовной. Царь должен знать, что человеческая жизнь предназначена для освобождения заточенной души из рабства материальных условий. Поэтому его долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следить за тем, чтобы о его подданных заботились, давая им возможность достичь этой высшей ступени совершенства.</div>
<div class="para">Как мы увидим из следующей главы, Махараджа Юдхиштхира строго следовал этим принципам. Он не просто соблюдал их, но и получил одобрение от своего старого дяди, опытного в делах управления государством, и от Господа Кришны, поведавшего философию «Бхагавад-гиты».</div>
<div class="para">Махараджа Юдхиштхира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;идеальный монарх, и монархическое правление такого образованного царя, как Махараджа Юдхиштхира,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;куда более высокая форма правления, чем современные республики или народные демократии. Большая часть людей, особенно в этот век Кали, рождаются <i>шудрами</i>. Как правило, они неудачливы, имеют низкое происхождение, плохое воспитание, и у них дурное общение. Они не знают высшей, совершенной цели жизни. Поэтому голоса таких безответственных избирателей не представляют ценности, и люди, избранные на основании такого голосования, не могут быть ответственными представителями Господа, каким был Махараджа Юдхиштхира.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к девятой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Уход Бхишмадевы в присутствии Господа Кришны».</i></div>
</body>
</html>
