<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS116XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ШЕСТНАДЦАТАЯ</div>
<div class="chaptno"><b>16</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Как Парикшит встретил<br />
век Кали</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Как Парикшит встретил век Кали</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
TaTa" Parqi+ad( iÜJavYaRiXa+aYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Mahq&amp; Maha&gt;aaGavTa" XaXaaSa h )<br />
YaQaa ih SaUTYaaMai&gt;aJaaTak-aeivda"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMaaidXaNa( ivPa[ Mahd(Gau&lt;aSTaQaa )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
тата парӣкшид двиджа-варйа-икшай<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махӣ мах-бхгавата аса ха<br />
йатх хи сӯтйм абхиджта-ковид<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самдиан випра махад-гуас татх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>парӣкшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Парикшит; <i>двиджа-варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие дваждырожденные <i>брахманы; икшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их наставлениями; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землей; <i>мах-бхгавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий преданный; <i>аса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правил; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как они говорили; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сӯтйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при рождении; <i>абхиджта-ковид</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опытные астрологи во время рождения; <i>самдиан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высказали свое мнение; <i>випра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахманы; махат-гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие качества; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верный этому.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: О ученые брахманы, затем Махараджа Парикшит стал править миром как великий преданный Господа, следуя наставлениям лучших из дваждырожденных брахманов. Он правил, проявляя те замечательные качества, которые предсказали опытные астрологи при его рождении.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;При рождении Махараджи Парикшита опытные астрологи-<i>брахманы </i>предсказали некоторые из его качеств. И Махараджа Парикшит развил в себе все эти качества, став великим преданным Господа. Единственное действительно необходимое качество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданность Господу. У того, кто обладает преданностью Господу, постепенно развиваются все положительные качества, которых можно только желать. Махараджа Парикшит был <i>маха-бхагаватой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданным первого класса, который не только сведущ в науке преданности, но также способен своими трансцендентными наставлениями сделать преданными других. Итак, Махараджа Парикшит был преданным первого класса, поэтому он советовался с великими мудрецами и учеными <i>брахманами, </i>которые, сверяясь с <i>шастрами,</i> могли давать ему советы по управлению государством. Такие великие цари обладали большим чувством ответственности, чем современные выборные главы правительств, потому что служили великим авторитетам, следуя их наставлениям, содержащимся в ведических писаниях. В то время не было нужды в непрактичных глупцах, которые каждый день утверждают по новому законопроекту, а затем, преследуя какие-либо свои цели, снова и снова по своей прихоти изменяют их. Правила и предписания уже были установлены такими великими мудрецами, как Ману, Ягьявалкья, Парашара, и другими освобожденными душами, и эти законы действовали в любое время и в любом месте. Поэтому правила и предписания были универсальными и не имели недостатков. У царей, подобных Махарадже Парикшиту, были свои советы, и члены таких советов были либо великими мудрецами, либо первоклассными <i>брахманами</i>. Они не получали никакого жалованья и не нуждались в нем. <i>Государство бесплатно получало самые лучшие советы</i>. Сами эти мудрецы были <i>сама-дарӣ,</i> то есть одинаково относились ко всем: и к людям, и к животным. Они не могли дать царю совет защищать людей и убивать бедных животных. Члены царского совета не были глупцами или выборными представителями какого-то фиктивного правительства. Все они были осознавшими себя душами и в совершенстве знали, как принести счастье всем живым существам в государстве и в этой жизни, и в следующей. Их не привлекала гедонистическая философия типа «ешь, пей, веселись и наслаждайся». Они были философами в истинном смысле этого слова и хорошо понимали, в чем заключается миссия человеческой жизни. Исходя из этого, совет давал царю верные указания, а царь, или глава государства, сам будучи настоящим преданным Господа, ради процветания страны скрупулезно выполнял все их советы. Государство во времена Махараджи Юдхиштхиры или Махараджи Парикшита было истинным государством всеобщего благоденствия, так как в этом государстве все были счастливы: и люди, и животные. Махараджа Парикшит был идеальным царем всемирного государства всеобщего благоденствия.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="devanagari">Sa otarSYa TaNaYaaMauPaYaeMa wravTaqMa( )<br />
JaNaMaeJaYaadq&amp;êTaurSTaSYaaMauTPaadYaTa( SauTaaNa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са уттарасйа танайм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упайема ирватӣм<br />
джанамеджайдӣ чатурас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасйм утпдайат сутн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>уттарасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Уттары; <i>танайм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>упайеме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женился; <i>ирватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Иравати; <i>джанамеджайа-дӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во главе с Махараджей Джанамеджаей; <i>чатура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четверо; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ней; <i>утпдайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачал; <i>сутн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей.</div>
<div class="translation"><b>Царь Парикшит женился на дочери царя Уттары и стал отцом четырех сыновей, старшим из которых был Махараджа Джанамеджая.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Уттара был сыном Вираты и дядей Махараджи Парикшита по матери. Так как Иравати была дочерью Махараджи Уттары, она приходилась Махарадже Парикшиту двоюродной сестрой. Двоюродным братьям и сестрам позволялось вступать в брак, если они не принадлежали к одной <i>готре,</i> или семье. В ведической системе бракосочетания особое внимание уделялось <i>готре</i> (семье). Арджуна тоже женился на своей двоюродной сестре по матери&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Субхадре.</div>
<div class="para"><b>Джанамеджая</b>. Один из царей <i>рджарши,</i> знаменитый сын Махараджи Парикшита. Его мать звали Иравати или, по некоторым другим источникам, Мадравати. У Махараджи Джанамеджаи было два сына: Гьятаника и Шанкукарна. Он совершил несколько жертвоприношений в месте паломничества Курукшетре. Троих его младших братьев звали Шрутасена, Уграсена и Бхимасена Второй. Он вторгся в Такшалу (Аджанту), а также решил отомстить за несправедливое проклятье своего великого отца, Махараджи Парикшита. Он совершил великое жертвоприношение Сарпа-ягью, намереваясь истребить весь змеиный род, в том числе <i>такшаку,</i> чей укус оказался смертельным для его отца. По просьбе многих влиятельных полубогов и мудрецов ему пришлось отказаться от своего решения истребить всех змей, но, несмотря на то что жертвоприношение было остановлено, все его участники остались довольны, так как он щедро наградил их. На этой церемонии присутствовал Махамуни Вьясадева и сам рассказал царю историю битвы на Курукшетре. Позже, по указанию Вьясадевы его ученик Вайшампаяна поведал царю содержание «Махабхараты». Безвременная смерть отца очень опечалила его, и он жаждал вновь увидеть его. Он раскрыл свое желание великому мудрецу Вьясадеве, и тот исполнил его. Отец явился перед ним, и он с великим почтением и пышностью совершил обряд поклонения ему и Вьясадеве. Полностью удовлетворенный, он очень щедро одарил присутствовавших на жертвоприношении <i>брахманов.</i></div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">AaJaharaìMaeDaa&amp;ñqNa( Ga®aYaa&amp; &gt;aUirdi+a&lt;aaNa( )<br />
XaarÜTa&amp; Gauå&amp; k*-Tva deva Ya}aai+aGaaecra" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джахрва-медхс трӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гагй бхӯри-дакшин<br />
радвата гуру ктв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дев йатркши-гочар</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джахра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>ава-медхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношение коня; <i>трӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>гагйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;берег Ганги; <i>бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достаточно; <i>дакшин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вознаграждение; <i>радватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Крипачарью; <i>гурум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовным учителем; <i>ктв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избрав; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>акши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>гочар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в поле зрения.</div>
<div class="translation"><b>Избрав Крипачарью своим духовным учителем, Махараджа Парикшит совершил на берегу Ганги три жертвоприношения коня. Все, кто присутствовал на них, были достойно награждены. На этих жертвоприношениях даже простой человек мог видеть полубогов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха явствует, что для обитателей высших планет межпланетное путешествие не представляет трудностей. Во многих местах «Бхагаватам» мы видим, что полубоги с райских планет посещали Землю, чтобы присутствовать на жертвоприношениях, совершаемых влиятельными царями и императорами. Отсюда также явствует, что во время проведения церемонии жертвоприношения коня, устроенного Махараджей Парикшитом, даже обыкновенный человек благодаря жертвенной церемонии мог видеть полубогов с других планет. Как правило, обыкновенный человек не в состоянии видеть ни полубогов, ни Господа. Но как Господь по Своей беспричинной милости нисходит, чтобы простые люди могли увидеть Его, так и полубоги по своей милости иногда являют себя взору простых людей. Как правило, жители Земли не могут видеть небесных существ невооруженным глазом, но под влиянием Махараджи Парикшита полубоги соглашались стать видимыми. Во время таких жертвоприношений цари щедро раздавали богатство, подобно облакам, проливающим дожди. Облако&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не что иное, как преображенная вода, или, иначе говоря, воды земли превращаются в облака. Так и милостыня, раздаваемая царями на таких жертвоприношениях,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как иная форма налогов, взимаемых царями с подданных. Но подобно обильным дождям, которые кажутся даже более щедрыми, чем необходимо, милостыня, раздаваемая такими царями, тоже кажется более щедрой, чем это необходимо их подданым. И довольные подданные никогда не восстанавливали общественное мнение против царя, поэтому не было нужды в смене монархического строя.</div>
<div class="para">Даже такой царь, как Махараджа Парикшит, нуждался в руководстве духовного учителя. Без такого руководства невозможно прогрессировать в духовной жизни. Духовный учитель должен быть настоящим, и тот, кто хочет достичь самоосознания и добиться подлинного успеха, должен обратиться к такому истинному духовному учителю и принять его покровительство.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">iNaJaGa]ahaEJaSaa vqr" k-il&amp;/ idiGvJaYae KvicTa( )<br />
Na*Pail/®Dar&amp; éUd]&amp; ganNTa&amp; GaaeiMaQauNa&amp; Pada )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ниджагрхауджас вӣра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кали дигвиджайе квачит<br />
нпа-лига-дхара ӯдра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхнанта го-митхуна пад</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ниджагрха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;примерно наказав; <i>оджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблестно; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отважный герой; <i>калим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кали, повелитель века; <i>дигвиджайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по дороге к завоеванию мира; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>нпа-лига-дхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто облачился в платье царя; <i>ӯдрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низшего сословия; <i>гхнантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;калеча; <i>го-митхунам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корове и быку; <i>пад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ногу.</div>
<div class="translation"><b>Однажды, когда Махараджа Парикшит отправился завоевывать мир, он увидел повелителя Кали-юги, более низкого, чем шудра, который был одет, словно царь, и калечил ноги коровы и быка. Царь немедленно схватил его, чтобы наказать по заслугам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Царь отправляется завоевывать мир не ради самовозвеличивания. Махараджа Парикшит решил совершить это после того, как занял трон, но его целью не была агрессия против других государств. Он был императором всего мира, и все малые государства уже были подвластны ему. Целью его похода была проверка того, как обстоят дела в его государстве, насколько оно соответствует идеалу праведного государства. Царь обязан неукоснительно исполнять волю Господа, так как он является Его представителем. Для самовозвеличивания в его деятельности не остается места. Итак, увидев человека, принадлежащего к низшему классу, но одетого в царскую одежду, который калечил ноги коровы и быка, Махараджа Парикшит сразу же схватил его и наказал. Царь не может сносить оскорблений, наносимых корове (самому необходимому животному), и непочтения к самому нужному в обществе человеку&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахману. </i>Человеческая цивилизация предполагает развитие брахманической культуры, а для ее сохранения весьма существенной является опека коров. Молоко&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это чудо, ибо оно содержит в себе все витамины, которые необходимы, чтобы поддерживать физиологическое состояние человека, требующееся для высших форм деятельности. Брахманическая культура может развиваться только в том случае, если людей учат развивать в себе качества благости, а для этого в первую очередь необходимы молоко, фрукты и злаки. Махараджа Парикшит был ошеломлен, увидев, что черный <i>шудра,</i> одетый правителем, дурно обращается с коровой, самым необходимым в человеческом обществе животным.</div>
<div class="para">Век Кали характеризуется дурным правлением и раздорами. И главная причина этого в том, что никчемные люди, обладающие низкими качествами, не имеющие высшей цели в жизни, встают у кормила государства. Такие люди, заняв пост царя, первым делом калечат корову и подрывают брахманическую культуру, тем самым толкая все общество в ад. Так как Махараджа Парикшит получил должное воспитание, он понял, в чем заключалась главная причина раздоров в мире. Вот почему он хотел пресечь ее в самом начале.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">XaaENak- ovac</span><br />
k-SYa heTaaeiNaRJaGa]ah k-il&amp;/ idiGvJaYae Na*Pa" )<br />
Na*devicöDa*k(- éUd]k-ae_SaaE Gaa&amp; Ya" PadahNaTa( )<br />
TaTk-QYaTaa&amp; Maha&gt;aaGa Yaid k*-Z&lt;ak-Qaaé[YaMa( )) 5 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">аунака увча</span><br />
касйа хетор ниджагрха</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кали дигвиджайе нпа<br />
ндева-чихна-дхк ӯдра-</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ко 'сау г йа падханат<br />
тат катхйат мах-бхга</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йади кша-катхрайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аунака увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шаунака Риши сказал; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за что; <i>хето</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина; <i>ниджагрха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобающе наказал; <i>калим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителя века Кали; <i>дигвиджайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время своего кругосветного путешествия; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>н-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царского рода; <i>чихна-дхк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенный как; <i>ӯдрака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;низший из <i>шудр; асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корова; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того, кто; <i>пад аханат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бил ее ногой; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все то; <i>катхйатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, опиши; <i>мах-бхга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о самый счастливый; <i>йади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;если, однако; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Кришне; <i>катх-райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;связанные с Ним темы.</div>
<div class="translation"><b>Шаунака Риши спросил: Почему Махараджа Парикшит только наказал его, ведь он был самым низким из шудр, который, одевшись, как царь, бил ногой корову? Расскажи, пожалуйста, обо всех этих случаях, если они связаны с Господом Кришной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шаунака и <i>риши</i> были поражены, услышав, что благочестивый Махараджа Парикшит только наказал преступника, а не убил его. Это предполагает, что такому благочестивому царю, как Махараджа Парикшит, следовало немедленно убить преступника, обманывающего людей своим царским одеянием и в то же время осмеливающегося оскорблять самое чистое животное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;корову. Но <i>риши</i> в те дни не могли даже представить себе, что в дальнейшем, в век Кали, самые низкие из <i>шудр</i> будут избираться правителями и начнут открывать государственные скотобойни, чтобы убивать коров. Во любом случае, хотя великим <i>риши</i> было не очень интересно слушать о <i>шудраке,</i> негодяе, который обижал корову, они все же хотели знать об этом, чтобы понять, связан ли этот случай с Господом Кришной. Их интересовали только повествования о Господе Кришне, ибо все, что связано с повествованиями о Кришне, заслуживает внимания. В «Бхагаватам» часто описываются темы, связанные с социологией, политикой, экономикой, культурой и т.д., но все они связаны с Кришной, и потому заслуживают внимания. Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это очищающий элемент во всех этих повествованиях. Все в материальном мире загрязнено, так как порождено тремя материальными качествами. Кришна, однако, является очищающим фактором.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="devanagari">AQavaSYa PadaM&gt;aaeJaMak-rNdil/ha&amp; SaTaaMa( )<br />
ik-MaNYaErSadal/aPaEraYauzae YadSaÜyYa" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхавсйа падмбходжа-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>макаранда-лих сатм<br />
ким анйаир асад-лпаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йушо йад асад-вйайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атхав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иначе; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его (Господа Кришны); <i>пада-амбходжа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы; <i>макаранда-лихм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто слизывает мед с этого лотоса; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кому суждено жить вечно; <i>ким анйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачем нужно что-либо еще; <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорные; <i>лпаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования; <i>йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что есть; <i>асат-вйайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ненужная трата времени.</div>
<div class="translation"><b>Преданные Господа привыкли слизывать мед, находящийся на лотосных стопах Господа. Что проку в повествованиях, слушать которые&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пустая трата драгоценного времени, отпущенного нам на жизнь?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;И Господь Кришна, и Его преданные пребывают на трансцендентном плане. Следовательно, повествования о Господе Кришне и Его чистых преданных равноценны. В описании битвы на Курукшетре много места занимают политические ходы и дипломатические уловки, но, поскольку все это связано с Господом Кришной, «Бхагавад-гитой» восхищаются во всем мире. Нет необходимости исключать политику, экономику, социологию и т.д., которые кажутся мирскими лишь для мирских людей. Для чистого преданного, действительно связанного с Господом, такие мирские предметы трансцендентны, если они связаны с Господом или Его чистым преданным. Мы слушали и рассказывали о деяниях Пандавов, а теперь обсуждаем поступки Махараджи Парикшита, но все эти рассказы связаны с Господом Шри Кришной, поэтому они трансцендентны, и чистые преданные горят желанием слушать их. Мы уже обсуждали это в связи с молитвами Бхишмадевы.</div>
<div class="para">Продолжительность нашей жизни невелика, и никто не знает, когда ему будет велено оставить все, чтобы начать новую страницу жизни. И потому наша обязанность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следить за тем, чтобы ни одно мгновение нашей жизни не было потрачено впустую на слушание повествований, не связанных с Господом Кришной. Любое повествование, каким бы приятным оно ни было, не стоит нашего внимания, если оно не связано с Кришной.</div>
<div class="para">Духовная планета, Голока Вриндавана, вечная обитель Господа Кришны, по форме напоминает цветок лотоса. Даже когда Господь нисходит на одну из материальных планет, Он делает это, проявляя там Свою обитель. Поэтому Его стопы всегда находятся на том же самом лотосе. Кроме того, они прекрасны, как лотос. Поэтому говорится, что у Господа Кришны лотосные стопы.</div>
<div class="para">Живое существо вечно по своей природе. Из-за своего контакта с материальной энергией оно находится, если можно так сказать, в водовороте рождения и смерти. Освободившись из-под власти материальной энергии, живое существо обретает свободу и становится достойным возвращения домой, обратно к Богу. Те, кто хочет жить вечно, не меняя своих материальных тел, не должны растрачивать свое драгоценное время на повествования, не связанные с Господом Кришной и Его преданными.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">+aud]aYauza&amp; Na*&lt;aaMa® MaTYaaRNaaMa*TaiMaC^TaaMa( )<br />
whaePahUTaae &gt;aGavaNa( Ma*TYau" XaaiMa}ak-MaRi&lt;a )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшудрйуш нм ага</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мартйнм там иччхатм<br />
ихопахӯто бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мтйу митра-кармаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень маленькая; <i>йушм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>мартйнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кому суждено встретить смерть; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечная жизнь; <i>иччхатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто желает ее; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>упахӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;призванный; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представитель Господа; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель смерти Ямараджа; <i>митра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подавляя; <i>кармаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнение.</div>
<div class="translation"><b>О Сута Госвами, среди людей есть те, кто желает освободиться от смерти и обрести вечную жизнь. Они избегают гибели, призывая повелителя смерти Ямараджу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По мере эволюции от низшего, животного, уровня существования до более высокого, человеческого, и постепенно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;до уровня высшего разума, в живом существе развивается сильное желание вырваться из тисков смерти. Современные ученые пытаются избежать смерти, углубляя свои познания в физике и химии, но, увы, повелитель смерти Ямараджа так жесток, что не щадит даже самого ученого. Ученый, выдвигающий теорию о том, как остановить смерть с помощью науки, сам становится жертвой смерти, когда его призывает Ямараджа. Что говорить о смерти&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;никто не в силах продлить краткий срок человеческой жизни даже на долю секунды. Единственная надежда на то, чтобы остановить жестокую, губительную деятельность Ямараджи, кроется в возможности пригласить его слушать и воспевать святое имя Господа. Ямараджа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий преданный Господа, и он любит, когда чистые преданные, постоянно погруженные в преданное служение Господу, приглашают его на киртаны и жертвоприношения. Поэтому великие мудрецы, возглавляемые Шаунакой и другими, пригласили Ямараджу присутствовать на жертвоприношении в лесу Наймишаранья. Это было благом для тех, кто не хотел умирать.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">Na k-iêiNMa]YaTae Taavd( YaavdaSTa whaNTak-" )<br />
WTadQa| ih &gt;aGavaNaahUTa" ParMaizRi&gt;a" )<br />
Ahae Na*l/aeke- PaqYaeTa hirl/Il/aMa*Ta&amp; vc" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на качин мрийате твад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йвад ста-ихнтака<br />
этад-артха хи бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хӯта парамаршибхи<br />
ахо н-локе пӣйета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хари-лӣлмта вача</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>качит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всякий; <i>мрийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умрет; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же долго; <i>сте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;присутствует; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>антака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто служит причиной конца жизни; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по этой; <i>артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причине; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представителя Господа; <i>хӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пригласили; <i>парама-шибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие мудрецы; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увы; <i>н-локе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в человеческом обществе; <i>пӣйета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть же они пьют; <i>хари-лӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о трансцендентных играх Господа; <i>амтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар бессмертия; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования.</div>
<div class="translation"><b>Пока Ямараджа, который несет смерть каждому, присутствует здесь, никто не встретится со смертью. Великие мудрецы пригласили повелителя смерти, Ямараджу, который является представителем Господа. Живым существам, находящимся в Его власти, нужно воспользоваться нектаром бессмертия в форме этого повествования о трансцендентных играх Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Никому из людей не нравится умирать, но никто не знает, как избежать смерти. Самое верное средство избежать ее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;приучить себя слушать повествования о нектарных играх Господа, последовательно излагаемых в «Шримад-Бхагаватам». Поэтому здесь дается совет: любому человеку, желающему освободиться от смерти, следует принять образ жизни, который рекомендуют <i>риши</i> во главе с Шаунакой.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="devanagari">MaNdSYa MaNdPa[jSYa vYaae MaNdaYauzê vE )<br />
</div>

<div class="sanskrit"><i>мандасйа манда-праджасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вайо мандйуша ча ваи<br />
нидрай хрийате накта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>див ча вйартха-кармабхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мандасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ленивых; <i>манда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ничтожного; <i>праджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разума; <i>вайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возраст; <i>манда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;короткой; <i>йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительности жизни; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;точно; <i>нидрай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сном; <i>хрийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проходят; <i>нактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ночь; <i>див</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;день; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>вйартха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;впустую; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действиями.</div>
<div class="translation"><b>Ленивые люди с ничтожным разумом, чья жизнь коротка, ночью спят, а днем занимаются деятельностью, лишенной смысла.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Неразумные люди не знают истинной ценности человеческой формы жизни. Человеческая форма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это особый дар материальной природы, которым она иногда награждает живое существо, проходящее у нее курс повиновения строгим законам страданий. Это шанс достичь высшего блага жизни, то есть освобождения от пут повторяющихся рождений и смертей. Разумный человек бережно относится к этому ценному дару, прилагая все усилия к тому, чтобы вырваться из этих пут. Но люди, не обладающие сильным разумом, ленивы и неспособны оценить дар человеческого тела, позволяющий достичь освобождения из материального рабства. Их больше интересует так называемое развитие экономики, и они всю свою жизнь тяжко трудятся только ради удовлетворения чувств бренного тела. По закону природы чувственные наслаждения доступны и низшим животным, таким образом, человеку также отпущено определенное количество чувственных наслаждений в соответствии с его прошлой и нынешней жизнью. Но нужно обязательно постараться понять, что удовлетворение чувств не является конечной целью человеческой жизни. В этом стихе говорится, что в течение дня человек работает «впустую», так как его цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как чувственное наслаждение. Никчемность деятельности человека особенно заметна в больших городах и промышленных центрах. В них так много вещей, созданных человеческой энергией, но все это предназначено для удовлетворения чувств, а не для освобождения из материального рабства. А ночью, после тяжелого трудового дня усталый человек или спит, или занимается сексом. Такова программа материалистической цивилизованной жизни для не слишком разумных людей. Поэтому о них здесь говорится как о ленивых, неудачливых людях, чья жизнь скоротечна.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
Yada Parqi+aTa( ku-åJaa®le/_vSaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-il&amp;/ Pa[iví&amp; iNaJac§-viTaRTae )<br />
iNaXaMYa vaTaaRMaNaiTaiPa[Yaa&amp; TaTa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaraSaNa&amp; Sa&amp;YauGaXaaEi&lt;@radde )) 10 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
йад парӣкшит куру-джгале 'васат<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кали правиша ниджа-чакравартите<br />
ниамйа вртм анатиприй тата<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>арсана сайуга-ауир даде</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>парӣкшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Парикшит; <i>куру-джгале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в столице империи Куру; <i>авасат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жил; <i>калим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;симптомы века Кали; <i>правишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вторглись; <i>ниджа-чакравартите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в подчиненные ему земли; <i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>вртм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту новость; <i>анати-прийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не очень приятную; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>арсанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой лук и стрелы; <i>сайуга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив возможность начать; <i>ауи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;военные действия; <i>даде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взял.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Пока Махараджа Парикшит жил в столице империи Куру, в его государство начали проникать признаки века Кали. Узнав об этом, он не счел эту новость слишком приятной. Это, однако, давало ему возможность сразиться. Он взял лук и стрелы и приготовился к военным действиям.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Парикшит так совершенно управлял государством, что мог спокойно оставаться в своей столице. Но он получил известие о том, что признаки века Кали уже проявились в его государстве, и эта новость ему не понравилась. Каковы признаки века Кали? Это 1) недозволенная связь с женщинами, 2) мясоедение, 3) употребление одурманивающих средств, 4) получение удовольствия от азартных игр. Век Кали буквально означает «век раздоров», и вышеупомянутые четыре признака служат главной причиной всех раздоров в человеческом обществе. Махараджа Парикшит узнал, что у некоторых жителей его государства уже проявились эти симптомы, и он хотел принять срочные меры, чтобы искоренить эти причины беспокойства в обществе. Это означает, что, по крайней мере до правления Махараджи Парикшита, такие явления в общественной жизни были практически неизвестны, и, как только они начали появляться, он решил искоренить их. Новость была неприятна ему, но в некотором смысле и радовала, поскольку Махараджа Парикшит получил возможность сражаться. Ему не нужно было воевать с малыми государствами, так как все мирно подчинялись ему. Но злодеи Кали-юги дали возможность проявиться его воинственному духу. Совершенный царь-<i>кшатрий </i>всегда радуется, получая возможность сражаться, как радуется спортсмен, получив возможность выступить в спортивном состязании. То, что в век Кали появление таких признаков предопределено, еще ничего не доказывает. Мол, если это предопределено, то зачем тогда готовиться к борьбе против них? Такие возражения можно услышать только от ленивых и неудачливых людей. То, что в сезон дождей идет дождь, предопределено, и все же люди заранее принимают меры к тому, чтобы уберечься от него. Аналогично этому, и в век Кали упомянутые признаки, несомненно, должны появиться в общественной жизни, но долг правительства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оберегать граждан от общения с представителями века Кали. Махараджа Парикшит хотел наказать злодеев, погрязших в пороках, свойственных веку Кали, и тем самым спасти невинных, которым религиозная культура привила чистые привычки. Царь обязан оказывать такую защиту, и Махараджа Парикшит был абсолютно прав, приготовившись к сражению.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="devanagari">Svl/x(k*-Ta&amp; XYaaMaTaur®YaaeiJaTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>rQa&amp; Ma*GaeNd]ßJaMaaié[Ta" PauraTa( )<br />
v*Taae rQaaìiÜPaPaitaYau¢-Yaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvSaeNaYaa idiGvJaYaaYa iNaGaRTa" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>свалакта йма-турага-йоджита<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ратха мгендра-дхваджам рита пурт<br />
вто ратхва-двипапатти-йуктай<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-сенай дигвиджаййа ниргата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>су-алактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на замечательно украшенной; <i>йма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;черными; <i>турага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лошадьми; <i>йоджитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запряженной; <i>ратхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колеснице; <i>мга-индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;льва; <i>дхваджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с флагом; <i>рита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под защитой; <i>пурт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из столицы; <i>вта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в окружении; <i>ратха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колесничих; <i>ава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кавалерии; <i>двипапатти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слонов; <i>йуктай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так снаряженный; <i>сва-сенай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с пехотой; <i>дигвиджаййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с целью завоевать; <i>ниргата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выехал.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Парикшит взошел на колесницу, запряженную вороными лошадьми. Его флаг был отмечен знаком льва. Таким образом украшенный, окруженный колесницами, кавалерией, слонами и пешими воинами, он покинул столицу, чтобы завоевать все стороны света.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В отличие от своего деда Арджуны, Махараджа Парикшит запрягал свою колесницу не белыми, а вороными лошадьми. Он украсил свой флаг знаком льва, а флаг его деда был отмечен знаком Хануманджи. Выезд царя, подобный процессии Махараджи Парикшита, окруженного богато украшенными колесницами, конницей, слонами, пехотинцами и оркестром, не только радует глаз, но и является признаком культуры, которая заботится об эстетичности даже на поле боя.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">&gt;ad]aì&amp; ke-TauMaal&amp;/ c &gt;aarTa&amp; caetaraNa( ku-æNa( )<br />
ik-MPauåzadqiNa vzaRi&lt;a iviJaTYa JaGa*he bil/Ma( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхадрва кетумла ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрата чоттарн курӯн<br />
кимпурушдӣни варши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджитйа джагхе балим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхадрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхадрашва; <i>кетумлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кетумала; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхарата; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>уттарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;северные страны; <i>курӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царство династии Куру; <i>кимпуруша-дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страна за северным склоном Гималаев; <i>варши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;части Земли; <i>виджитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покорил; <i>джагхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взял; <i>балим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Парикшит покорил все части Земли&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Бхадрашву, Кетумалу, Бхарату, северную страну Куру, Кимпурушу и другие и обложил их правителей данью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<b>Бхадрашва</b>. Земля, расположенная недалеко от Меру Парваты и простирающаяся от Гандха-маданы Парваты до соленого океана. Описание этой <i>варши</i> содержится в «Махабхарате» (Бхишма-парва, 7.14&ndash;18). Ее описывал Дхритараштре Санджая.</div>
<div class="para">Махараджа Юдхиштхира также завоевал эту <i>варшу, </i>и провинция была включена в состав его империи. Махараджа Парикшит уже был провозглашен императором всех земель, которыми правил его дед, но, когда он выехал из столицы, чтобы собрать дань с этих государств, ему все же пришлось утверждать свою власть над ними.</div>
<div class="para"><b>Кетумала</b>. Наша Земля семью океанами разделена на семь <i>двип</i>. Центральная <i>двипа,</i> называемая Джамбудвипой, разделена на девять <i>варш</i> (частей) восемью гигантскими горами. Бхарата-Варша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одна из девяти вышеупомянутых <i>варш,</i> и Кетумала тоже относится к их числу. Говорится, что в Кетумала-Варше женщины особенно прекрасны. Эта <i>варша</i> тоже была покорена Арджуной. Описание этой части света приводится в «Махабхарате» (Сабха-парва, 28.6).</div>
<div class="para">Говорится, что эта часть света расположена к западу от Меру Парваты, и жители этой провинции могли жить до десяти тысяч лет (Бхишма-парва, 6.31). Люди в этой части Земли имеют золотистую кожу, а женщины напоминают небесных ангелов. Ее обитатели не знают болезней и горя.</div>
<div class="para"><b>Бхарата-Варша</b>. Эта часть света также является одной из девяти <i>варш</i> Джамбудвипы. Описание Бхарата-Варши приводится в «Махабхарате» (Бхишма-парва, главы 9 и 10).</div>
<div class="para">В центре Джамбудвипы расположена Илаврита-Варша, а к югу от нее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Хари-Варша. Описание этих <i>варш</i> содержится в «Махабхарате» (Сабха-парва, 28.7&ndash;8):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нагар ча ван чаива</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>надӣ ча вималодак<br />
пурушн дева-калп ча</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нрӣ ча прийа-даран</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>адша-пӯрвн субхагн</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са дадара дханаджайа<br />
саданни ча убхри</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нрӣ чпсарас нибх</i></div>
<div class="purp">Говорится также, что женщины в обеих этих <i>варшах</i> прекрасны и некоторые из них не уступают по красоте <i>апсарам,</i> женщинам с райских планет.</div>
<div class="para"><b>Уттаракуру</b>. Согласно ведической географии, самая северная часть Джамбудвипы называется Уттаракуру-Варшей. С трех сторон она окружена соленым океаном и отделена от Хиранмайи-Варши горами Шрингаван.</div>
<div class="para"><b>Кимпуруша-Варша</b>. Расположена к северу от цепи великих Гималаев, высота и протяженность которых восемьдесят тысяч миль, а ширина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;шестнадцать тысяч миль. Эта область также была завоевана Арджуной (Сабха-парва, 28.1&ndash;2). Кимпуруши&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;потомки дочери Дакши. Когда Махараджа Юдхиштхира совершал жертвоприношение коня, жители этих стран тоже приняли участие в празднестве и заплатили императору дань. Эта часть света называется Кимпуруша-Варшей, а иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Гималайскими провинциями (Химавати). Говорят, что Шукадева Госвами родился в этой провинции и затем пришел в Бхарата-Варшу, пройдя через гималайские страны.</div>
<div class="para">Иными словами, Махараджа Парикшит завоевал весь мир. Он покорил все континенты, окруженные морями и океанами: восточную, западную, северную и южную части света.</div>
<div id="t13"></div>
<div id="t14"></div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 13&ndash;15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a Ta}aaePaé*&lt;vaNa" SvPaUveRza&amp; MahaTMaNaaMa( )<br />
Pa[GaqYaMaa&lt;a&amp; c YaXa" k*-Z&lt;aMaahaTMYaSaUck-Ma( )) 13 ))<br />
AaTMaaNa&amp; c Pair}aaTaMaìTQaaManae_ñTaeJaSa" )<br />
òeh&amp; c v*iZ&lt;aPaaQaaRNaa&amp; Taeza&amp; &gt;ai¢&amp;- c ke-Xave )) 14 ))<br />
Tae&gt;Ya" ParMaSaNTauí" Pa[qTYauÂ*iM&gt;aTal/aecNa" )<br />
MahaDaNaaiNa vaSaa&amp;iSa ddaE haraNa( MahaMaNaa" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра татропавна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-пӯрвеш махтманм<br />
прагӣйама ча йаа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кша-мхтмйа-сӯчакам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>тмна ча паритртам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аваттхмно 'стра-теджаса<br />
снеха ча вши-пртхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>теш бхакти ча кеаве</i></div>
<div class="sanskrit"><i>тебхйа парама-сантуша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прӣтй-уджджмбхита-лочана<br />
мах-дханни всси</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дадау хрн мах-ман</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повсюду, куда царь приезжал; <i>упавна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно он слышал; <i>сва-пӯрвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о своих предках; <i>мах-тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые все были великими преданными Господа; <i>прагӣйамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, кто так обращался к нему; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна; <i>мхтмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славные деяния; <i>сӯчакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;указывая; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его самого; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>паритртам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спас; <i>аваттхмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ашваттхамы; <i>астра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружие; <i>теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мощных лучей; <i>снехам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>вши-пртхнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между потомками Вришни и Притхи; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех их; <i>бхактим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданность; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>кеаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Кришне; <i>тебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>парама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;крайне; <i>сантуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;довольный; <i>прӣти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влечение; <i>уджджмбхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радостно открытые; <i>лочана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто имеет такие глаза; <i>мах-дханни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесценные богатства; <i>всси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежды; <i>дадау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздавал как милостыню; <i>хрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ожерелье; <i>мах-ман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, у кого более открытый ум.</div>
<div class="translation"><b>Куда бы ни направился царь, он постоянно слышал о славе своих великих предков, преданных Господа, а также о славных деяниях Господа Кришны. Он слышал и о том, как Господь защитил его самого от ужасного жара оружия Ашваттхамы. Люди также упоминали о сильной привязанности друг к другу потомков Вришни и Притхи, причиной которой была великая преданность потомков Притхи Господу Кешаве. Царь, очень довольный теми, кто воспевал их славу, в великом удовлетворении открывал глаза. Он щедро награждал их драгоценными ожерельями и одеждами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;К царям и великим личностям страны обращаются с приветственными речами. Этот обычай существует с незапамятных времен, и к Махарадже Парикшиту во всех частях света тоже обращались с приветственными речами, поскольку он был одним из знаменитых императоров мира. Темой в этих приветственных речах был Кришна. Под словом «Кришна» подразумеваются Кришна и Его вечные преданные, так же как слово «царь» подразумевает царя с его доверенными приближенными.</div>
<div class="para">Кришна и его чистые преданные неразделимы, поэтому прославление преданного означает прославление Господа, и наоборот. Махараджа Парикшит не был бы рад слышать, как прославляют таких его предков, как Махараджа Юдхиштхира и Арджуна, если бы их имена не были связаны с деяниями Господа Кришны. Господь нисходит специально, чтобы освободить Своих преданных <i>(паритрйа сдхӯнм)</i>. Присутствие Господа прославляет преданных, потому что они не могут ни мгновения прожить без Господа и Его различных энергий. Господь является преданному в Своих деяниях и славе, поэтому Махараджа Парикшит ощущал присутствие Господа, когда Господа прославляли за Его деяния, и особенно за то, что Господь спас его самого, когда он находился во чреве матери. Преданные Господа всегда в безопасности, но в материальном мире, где опасности встречаются на каждом шагу, преданные иногда как будто попадают в опасные положения. И когда Господь выручает их, Его прославляют за это. Господь Кришна не прославился бы как рассказчик «Бхагавад-гиты», если бы Его преданные, Пандавы, не были втянуты в битву на Курукшетре. Все эти деяния Господа упоминались в приветственных речах, и Махараджа Парикшит, полностью удовлетворенный, награждал всех, кто их произносил. Приветственные речи в наше время отличаются от речей, которые произносились тогда, тем, что прежде их обращали к людям, подобным Махарадже Парикшиту. Эти приветствия изобиловали фактами, и те, кто произносил их, получали богатое вознаграждение, а в наши дни приветственные речи не всегда соответствуют действительности, составляют их ради того, чтобы доставить удовольствие должностному лицу, и часто они наполнены лживой лестью. А нищий адресат очень редко вознаграждает того, кто обращается к нему с подобной речью.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">SaarQYaPaarzdSaevNaSa:YadaETYa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vqraSaNaaNauGaMaNaSTavNaPa[&lt;aaMaaNa( )<br />
iòGDaezu Paa&lt;@uzu JaGaTPa[&lt;aiTa&amp; civZ&lt;aae‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aRi¢&amp;- k-raeiTa Na*PaiTaêr&lt;aarivNde )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сратхйа-прашада-севана-сакхйа-даутйа-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вӣрсаннугамана-ставана-прамн<br />
снигдхешу пушу джагат-праати ча вишор<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти кароти н-пати чараравинде</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сратхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие роли колесничего; <i>прашада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие роли возглавляющего жертвоприношение Раджасую; <i>севана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружение ума в постоянное служение Господу; <i>сакхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышления о Господе как о друге; <i>даутйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие роли посланника; <i>вӣра-сана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие поста ночного стража с обнаженным мечом; <i>анугамана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуя по стопам; <i>ставана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вознося молитвы; <i>прамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выражая почтение; <i>снигдхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им, кто был столь покорен воле Господа; <i>пушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновьям Панду; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенский; <i>праатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кому повинуются; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>вишо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вишну; <i>бхактим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданность; <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делает; <i>н-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>чараа-аравинде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его лотосным стопам.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Парикшит слышал, что по своей беспричинной милости Господь Кришна [Вишну], которому повинуются все, всячески служил послушным сыновьям Панду, принимая на Себя обязанности то их колесничего, то главы собрания, то посланника, то друга, то ночного стража и проч., в зависимости от желания Пандавов, повинуясь им, как слуга, и выражая им почтение как младший по возрасту. Когда Махараджа Парикшит слышал об этом, его переполняла преданность лотосным стопам Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для таких чистых преданных, как Пандавы, Господь Кришна есть все. Он был для них Верховным Господом, духовным учителем, Божеством, которому они поклонялись, проводником, колесничим, другом, слугой, посланником и всем, что только они могли себе представить. И Господь в Свою очередь отвечал взаимностью на чувства Пандавов. Как чистый преданный Господа, Махараджа Парикшит мог по достоинству оценить то, как Господь отвечал трансцендентной взаимностью на чувства Своих преданных, и это заставляло его самого погружаться в экстаз взаимоотношений с Господом. Просто оценив по достоинству то, как Господь относится к Своим чистым преданным, можно обрести спасение. Отношения Господа с Его преданными выглядят обычными человеческими отношениями, но тот, кто по-настоящему понял их, сразу становится достоин вернуться домой, обратно к Богу. Пандавы были так послушны воле Господа, что могли пожертвовать на служение Ему сколько угодно энергии, и благодаря такой беспримесной решимости они могли снискать милость Господа в любой форме, в какой бы ни пожелали.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">TaSYaEv&amp; vTaRMaaNaSYa PaUveRza&amp; v*itaMaNvhMa( )<br />
NaaiTadUre ik-l/aêYa| YadaSaqTa( TaiàbaeDa Mae )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйаива вартамнасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯрвеш вттим анвахам<br />
нтидӯре килчарйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад сӣт тан нибодха ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджи Парикшита; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>вартамнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенный мыслями; <i>пӯрвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своих предков; <i>вттим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добрых делах; <i>анвахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;день за днем; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ати-дӯре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;далеко; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>чарйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поразительно; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>нибодха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узнайте это; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от меня.</div>
<div class="translation"><b>Теперь я расскажу вам, что случилось в то время, когда Махараджа Парикшит проводил свои дни, слушая рассказы о добрых делах своих предков и был погружен в мысли о них.</b></div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari">DaMaR" PadEke-Na crNa( ivC^aYaaMauPal/&gt;Ya GaaMa( )<br />
Pa*C^iTa SMaaé[uvdNaa&amp; ivvTSaaiMav MaaTarMa( )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхарма падаикена чаран</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виччхйм упалабхйа гм<br />
пччхати смру-вадан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виватсм ива мтарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олицетворение принципов религии; <i>пад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ноге; <i>экена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только на одной; <i>чаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скитаясь; <i>виччхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный горем; <i>упалабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встретив; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корову; <i>пччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрашивая; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>ару-ваданм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со слезами на глазах; <i>виватсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая потеряла отпрыска; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>мтарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;матери.</div>
<div class="translation"><b>Дхарма, олицетворение принципов религии, скитаясь в образе быка, встретил олицетворение Земли в облике коровы, которая, казалось, скорбела, словно мать, потерявшая ребенка. В глазах у нее стояли слезы, а тело ее утратило красоту. Поэтому Дхарма обратился к Земле со следующими вопросами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Бык&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;символ моральных принципов, а корова представляет собой Землю. Когда бык и корова находятся в радостном настроении, люди на Земле тоже радуются. Причина этого в том, что бык помогает производить зерно на полях, а корова дает молоко, чудо-пищу, в которой есть все необходимое для жизни. Поэтому человеческое общество очень заботится о содержании этих полезных животных, чтобы они могли в радостном состоянии духа бродить повсюду. Но сейчас, в век Кали, люди определенной категории, незнакомые с брахманической культурой, убивают и поедают быков и коров. Но если в обществе будет распространяться брахманическая культура&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая и самая совершенная форма культуры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это одно обеспечит на благо всего человеческого общества достаточную защиту быку и корове. Развитие такой культуры сохраняет и поддерживает моральный климат общества, и таким образом без лишних усилий достигается мир и благоденствие. Когда же брахманическая культура вырождается и с коровой и быком начинают плохо обращаться, последствия этих действий проявляются следующим образом.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">DaMaR ovac</span><br />
k-iÀÙd]e_NaaMaYaMaaTMaNaSTae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivC^aYaaiSa ãaYaTaezNMau%eNa )<br />
Aal/+aYae &gt;avTaqMaNTaraiDa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dUre bNDau&amp; XaaeciSa k-ÄNaaMb )) 19 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">дхарма увча</span><br />
каччид бхадре 'нмайам тманас те<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виччхйси млйатешан мукхена<br />
лакшайе бхаватӣм антардхи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дӯре бандху очаси качанмба</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхарма спросил; <i>каччит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ли; <i>бхадре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о почтенная; <i>анмайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вполне здорова; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты сама; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на тебя; <i>виччхй аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как будто легла тень горя; <i>млйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;омрачившая; <i>ӣшат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слегка; <i>мукхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицо; <i>лакшайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты выглядишь; <i>бхаватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сама; <i>антардхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какая-то внутренняя болезнь; <i>дӯре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдалеке; <i>бандхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друге; <i>очаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думая о; <i>качана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каком-то; <i>амба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мать.</div>
<div class="translation"><b>Дхарма [в облике быка] спросил: О почтенная, здорова ли ты? Почему тень горя легла на тебя? Твое лицо как будто почернело. Наверное, ты страдаешь от какой-то внутренней болезни или думаешь о родственнике, который находится вдали от тебя?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этот век Кали люди во всем мире исполнены тревог. Каждый болен той или иной болезнью. О состоянии умов людей этого века можно судить даже по их лицам. Каждый страдает от разлуки с родственниками, находящимися вдали от дома. Особым признаком века Кали служит то, что ни у одной семьи нет благословения на совместную жизнь. Чтобы заработать на жизнь, отец живет вдали от сына, жена&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вдали от мужа, и так далее. Люди страдают от внутренних болезней, разлуки с родными и близкими и тревоги за поддержание своего статус-кво. Это лишь некоторые из основных факторов, делающих людей этого века постоянно несчастными.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">PaadENYaURNa&amp; XaaeciSa MaEk-Paad‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaTMaaNa&amp; va v*zlE/&gt;aaeR+YaMaa&lt;aMa( )<br />
Aahae SauradqNa( ôTaYaj&gt;aaGaaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[Jaa oTa iSvNMagavTYavzRiTa )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пдаир нйӯна очаси маика-пдам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмна в вшалаир бхокшйамам<br />
хо сурдӣн хта-йаджа-бхгн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прадж ута свин магхаватй аваршати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пдаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на три ноги; <i>нйӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уменьшившийся; <i>очаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не скорбишь ли ты поэтому; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моя; <i>эка-пдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственная нога; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое собственное тело; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>вшалаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беззаконными мясоедами; <i>бхокшйамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эксплуатируемое; <i>хо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в жертвоприношении; <i>сура-дӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уполномоченные полубоги; <i>хта-йаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенные жертвоприношений; <i>бхгн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доли; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усиливающиеся; <i>свит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ли; <i>магхавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод и нужда; <i>аваршати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за недостатка дождей.</div>
<div class="translation"><b>Я потерял три ноги и теперь стою на одной. Не о моем ли состоянии ты скорбишь? Или же ты в великой тревоге потому, что отныне преступные мясоеды будут эксплуатировать тебя? А может быть, ты сокрушаешься о том, что полубоги лишились своей доли жертвенных подношений, потому что сейчас люди перестали совершать жертвоприношения? Или ты скорбишь о живых существах, страдающих от голода и засухи?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;С течением времени в век Кали будут постепенно 1) сокращаться продолжительность жизни, 2) убывать милосердие, 3) ухудшаться память и 4) ослабевать моральные принципы (принципы религии). Поскольку Дхарма, принципы религии, на три четверти будут утрачены, этот символический бык стоял только на одной ноге. Когда три четверти населения мира становятся безбожниками, жизнь животных превращается в ад. В век Кали безбожные цивилизации начнут создавать множество так называемых религиозных обществ, в которых будут прямо или косвенно игнорировать Личность Бога. Так общества неверующих сделают мир непригодным для обитания более здравомыслящей части населения. Существует классификация людей в соответствии с глубиной их веры в Верховную Личность Бога. Верующие люди первого класса&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это верующие вайшнавы и брахманы, за ними идут <i>кшатрии, </i>а потом <i>вайшьи, </i>затем <i>шудры, млеччхи, яваны</i> и, наконец, <i>чандалы</i>. Деградация человеческой природы начинается с <i>млеччх,</i> а <i>чандалы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ее последняя ступень. Все эти термины, приводимые в ведических писаниях, никогда не прилагались только к определенной общине или роду. Они являются качественными характеристиками людей. Не может быть и речи о праве по рождению или по принадлежности к определенной общине. Необходимые качества можно приобрести своими собственными усилиями, поэтому сын вайшнава может стать <i>млеччхой,</i> а сын <i>чандалы</i> подняться выше <i>брахмана </i>в зависимости от круга их общения и близости с Верховным Господом.</div>
<div class="para">Мясоедов, как правило, называют <i>млеччхами</i>. Но не все мясоеды <i>млеччхи</i>. Те, кто употребляет мясо, руководствуясь указаниями писаний, не считаются <i>млеччхами,</i> но те, кто ест мясо не придерживаясь никаких ограничений, называются <i>млеччхами</i>. Употребление говядины запрещено в писаниях, и последователи Вед оказывают быкам и коровам особое покровительство. Но в этот век Кали люди будут использовать тело быка и коровы как им заблагорассудится, чем навлекут на себя различные страдания.</div>
<div class="para">В этот век люди не будут совершать никаких жертвоприношений. Население, состоящее из <i>млеччх,</i> не придает значения совершению жертвоприношений, хотя именно они необходимы для людей, поглощенных материальными чувственными наслаждениями. В «Бхагавад-гите» (3.14&ndash;16) настоятельно рекомендуется совершать жертвоприношения.</div>
<div class="para">Живые существа созданы творцом Брахмой, и, чтобы поддерживать продвижение сотворенного живого существа, стоящего на пути к Богу, он создал систему совершения жертвоприношений. Она состоит в том, что, выращивая злаки и овощи и употребляя их в пищу, живые существа обретают необходимую для поддержания тела силу в виде крови и семени, и из крови и семени одно живое существо может создать других живых существ. Но выращивать злаки, траву и т.д. можно лишь, если идут дожди, а чтобы дожди проливались вовремя, необходимо совершать рекомендованные жертвоприношения. Такие жертвоприношения проводятся в соответствии с ритуалами Вед: «Самы», «Яджур», «Риг» и «Атхарвы». В «Ману-смрити» говорится, что, принося жертву на алтаре огня, мы удовлетворяем бога Солнца. Когда бог Солнца доволен, он забирает необходимое количество воды из моря, и потому на небосклоне собирается достаточно облаков и идет дождь. Если дождей выпадает достаточно, зерна хватает и людям, и животным, так что живое существо получает достаточно энергии и может эволюционировать в своей деятельности. Но <i>млеччхи</i> создают планы возведения скотобоен, чтобы убивать в них быков, коров и других животных, полагая, что смогут процветать, увеличивая количество фабрик, и жить на животной пище, не заботясь о совершении жертвоприношений и производстве зерна. Но им следует помнить, что даже для животных им необходимо выращивать траву и овощи, иначе животные не смогут жить. А чтобы выращивать траву для животных, необходимы дожди. Следовательно, в конечном счете они зависят от милости таких полубогов, как бог Солнца, Индра и Чандра, а их нужно удовлетворять жертвоприношениями.</div>
<div class="para">Как мы неоднократно говорили, материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это нечто вроде тюрьмы. Полубоги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это слуги Господа, следящие за порядком в тюрьме. Им хочется видеть, как взбунтовавшиеся живые существа, желающие выжить без веры, постепенно обращаются к высшей силе Господа. Поэтому в писаниях рекомендована система жертвоприношений.</div>
<div class="para">Материалисты хотят трудиться в поте лица и наслаждаться кармическими плодами своего труда, приносящими удовлетворение их чувствам. Поэтому они на каждом шагу совершают всевозможные грехи. Те же, кто сознательно посвятил себя преданному служению Господу, трансцендентны к различным грехам и добродетелям. Их деятельность свободна от осквернения тремя <i>гунами</i> материальной природы. Преданным нет необходимости совершать предписанные жертвоприношения, поскольку сама жизнь преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;символ жертвы. Но люди, занятые кармической деятельностью ради удовлетворения своих чувств, обязаны совершать предписанные жертвоприношения, потому что это единственное средство, с помощью которого можно избавиться от последствий всех грехов, совершенных <i>карми</i>. Жертвоприношение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это способ нейтрализовать накопленные грехи. Полубоги бывают довольны, когда совершаются такие жертвоприношения, так же, как служащие тюрьмы довольны, когда заключенные превращаются в послушных подданных. Однако Господь Чайтанья рекомендовал единственную <i>ягью</i> (жертвоприношение), которая носит название <i>санкиртана-ягьи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воспевание Харе Кришна, в котором может принять участие каждый. Таким образом, и преданные, и <i>карми,</i> совершая <i>санкиртана-ягью,</i> могут получить для себя одинаковое благо.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">Ar+YaMaa&lt;aa" iñYa oivR bal/aNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaaecSYaQaae PauåzadEirvaTaaRNa( )<br />
vac&amp; devq&amp; b]øku-le/ ku-k-MaR‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&lt;Yab]ø&lt;Yae raJaku-le/ ku-l/aGY[aaNa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аракшйам стрийа урви блн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>очасй атхо пурушдаир ивртн<br />
вча девӣ брахма-куле кукармай<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абрахмайе рджа-куле кулгрйн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аракшйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;незащищенные; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>урви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>блн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дети; <i>очаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты испытываешь сострадание; <i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому; <i>пуруша-даи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчинами; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно этому; <i>ртн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто несчастливы; <i>вчам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словарь; <i>девӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня; <i>брахма-куле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семье <i>брахмана; кукармаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия, противоречащие принципам религии; <i>абрахмайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди, враждебные брахманической культуре; <i>рджа-куле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семьях правителей; <i>кула-агрйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большинство семей <i>(брахманов).</i></div>
<div class="translation"><b>Может быть, ты жалеешь несчастных женщин и детей, которых покинули бессовестные мужчины? Или ты несчастна оттого, что богиней знания распоряжаются брахманы, склонные поступать вопреки принципам религии? Или же ты опечалена, видя, как брахманы приняли покровительство родов правителей, которые не уважают брахманическую культуру?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В век Кали к женщинам и детям так же, как и к <i>брахманам </i>и коровам, будут относиться с грубым пренебрежением и оставлять их без защиты. В этот век недозволенные связи с женщинами приведут к тому, что о многих женщинах и детях некому будет заботиться. Соответственно, женщины будут добиваться независимости от мужчин, и брак будет заключаться как формальное соглашение между мужчиной и женщиной. В большинстве случаев о детях не будут заботиться как следует. <i>Брахманы </i>традиционно являются разумными людьми, и, таким образом, им нетрудно будет достичь высот современного образования, но в отношении моральных и религиозных принципов не будет никого ниже их. Образованность и дурной характер несовместимы друг с другом, но они будут уживаться вместе. Сословие правителей осудит заповеди ведической мудрости и предпочтет править так называемым светским государством. Так называемые образованные <i>брахманы </i>станут предметом купли и продажи для таких беспринципных правителей. Даже философы и авторы многих книг, объясняющих принципы религии, будут занимать высокие посты в правительстве, отвергающем все моральные кодексы <i>шастр</i>. <i>Брахманам </i>строго запрещено поступать на такую службу, но в этом веке они будут не только поступать на службу, но и заниматься самой презренной деятельностью. Таковы некоторые признаки века Кали, которые разрушают благосостояние всего человеческого общества.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">ik&amp;- +a}abNDaUNa( k-il/NaaePaSa*íaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raí\ai&lt;a va TaErvraeiPaTaaiNa )<br />
wTaSTaTaae vaXaNaPaaNavaSa"‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>òaNaVYavaYaaeNMau%Jaqvl/aek-Ma( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ки кшатра-бандхӯн калинопасшн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ршри в таир аваропитни<br />
итас тато вана-пна-вса-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>снна-вйавйонмукха-джӣва-локам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ли; <i>кшатра-бандхӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недостойные руководители; <i>калин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под влиянием века Кали; <i>упасшн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбитые с толку; <i>ршри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;государственные дела; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>таи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ими; <i>аваропитни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приведены в беспорядок; <i>ита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>аана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятие пищи; <i>пна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питье; <i>вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проживание; <i>снна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;омовение; <i>вйавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;половое сношение; <i>унмукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонные; <i>джӣва-локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеческое общество.</div>
<div class="translation"><b>Сейчас так называемые правители, сбитые с толку под влиянием века Кали, привели государственные дела в беспорядок. Не этот ли беспорядок является причиной твоей скорби? Сейчас люди не следуют правилам и предписаниям, касающимся еды, сна, питья, совокупления и проч., и склонны заниматься этим когда и где угодно. Не от этого ли ты так несчастна?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существуют определенные жизненные потребности, общие и для людей, и для низших животных: еда, сон, оборона и совокупление. Эти потребности тела в равной мере присущи и людям, и животным. Но человек должен удовлетворять эти желания не как животное, а как человек. Пес может, не стесняясь, спариваться с сукой на глазах у людей, но если человек поступает так, его действия расцениваются как нарушение общественного порядка, и его наказывают по закону. Таким образом, для людей установлены определенные правила, хотя бы для того, чтобы соблюдать какие-то элементарные приличия. Но когда влияние века Кали сбивает с толку человеческое общество, эти правила и предписания перестают в нем соблюдаться. В этот век люди удовлетворяют свои жизненные потребности, не следуя никаким правилам и предписаниям, и это вырождение социальных и моральных норм, безусловно, прискорбно, потому что подобное животное поведение оказывает на всех пагубное влияние. В этот век отцов и опекунов не радует поведение их подопечных. Им следует знать, что невинные дети становятся жертвами дурного общения, которое навязывает век Кали. Из «Шримад-Бхагаватам» мы знаем, что Аджамила, невинный сын <i>брахмана, </i>однажды шел по дороге и увидел совокупляющуюся парочку <i>шудр</i>. Это привлекло юношу, и позже он стал жертвой разврата. Хотя Аджамила был чистым <i>брахманом, </i>он деградировал до уровня жалкого бродяги, и это произошло в результате дурного общения. В те дни Аджамила был единственной жертвой, но в век Кали несчастные невинные школьники ежедневно становятся жертвой кинофильмов, толкающих человека только к занятиям сексом. Так называемые правители не знают, что надлежит делать <i>кшатриям. Кшатрии </i>должны управлять, а <i>брахманы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изучать писания и давать наставления. Слово <i>кшатра-бандху</i> относится к так называемым правителям или людям, занявшим пост правителя, не имея соответствующей подготовки, культуры и не следуя традициям. В наше время они выбираются на такие высокие посты голосами людей, которые сами не следуют никаким правилам и предписаниям. Как могут эти падшие люди, отошедшие от нормальной жизни, избрать достойного человека? Поэтому под влиянием века Кали повсюду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в политике, общественной жизни и религии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все поставлено с ног на голову, и здравомыслящему человеку печально видеть это.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">YaÜaMb Tae &gt;aUir&gt;aravTaar‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k*-TaavTaarSYa hreDaRiri}a )<br />
ANTaihRTaSYa SMarTaq ivSa*ía<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-MaaRi&lt;a iNavaR&lt;aivl/iMbTaaiNa )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йадвмба те бхӯри-бхарватра-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктватрасйа харер дхаритри<br />
антархитасйа смаратӣ висш<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карми нирва-виламбитни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йадв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может быть то; <i>амба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мать; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое; <i>бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тяжкое; <i>бхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бремя; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уменьшение бремени; <i>кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделал; <i>аватрасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто воплотился; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом Шри Кришной; <i>дхаритри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Земля; <i>антархитасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Им, который ныне скрылся из виду; <i>смаратӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думая о; <i>висш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что было сделано; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельности; <i>нирва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спасению; <i>виламбитни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что приводит к.</div>
<div class="translation"><b>О мать Земля, Верховная Личность Бога, Хари, низошел как Господь Шри Кришна, чтобы облегчить твое тяжкое бремя. Все Его деяния здесь трансцендентны и прокладывают путь к освобождению. Наверное, ты думаешь сейчас об этих деяниях и сокрушаешься, что они остались в прошлом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Деяния Господа также приносят освобождение, но они доставляют большее наслаждение, чем <i>нирвана,</i> или освобождение. По мнению Шрилы Дживы Госвами и Вишванатхи Чакраварти Тхакура, слово, использованное в этом стихе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>нирвана-виламбитани</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;означает «то, что обесценивает освобождение». Чтобы достичь <i>нирваны</i> (освобождения), необходимо пройти через суровую <i>тапасью</i> (аскезу), но Господь настолько милостив, что нисходит Сам, чтобы облегчить бремя Земли. Одной памяти об этих деяниях достаточно, чтобы пренебречь наслаждением, которое приносит <i>нирвана,</i> и достичь трансцендентной обители Господа, где можно общаться с Ним, вечно занимаясь блаженным любовным служением Ему.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">wd&amp; MaMaac+v TavaiDaMaUl&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vSauNDare YaeNa ivk-iXaRTaaiSa )<br />
k-ale/Na va Tae bil/Naa&amp; bl/IYaSaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SauraicRTa&amp; ik&amp;- ôTaMaMb SaaE&gt;aGaMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ида мамчакшва тавдхи-мӯла<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>васундхаре йена викаритси<br />
клена в те балин балӣйас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>суррчита ки хтам амба саубхагам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>чакшва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостиво поведай; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоих; <i>дхимӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главную причину страданий; <i>васундхаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о источник всех богатств; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чем; <i>викарит аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доведена до такой слабости; <i>клена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влиянием времени; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое; <i>балинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самых могущественных; <i>балӣйас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;более могущественное; <i>сура-арчитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым восхищались полубоги; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ли; <i>хтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отнято; <i>амба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать; <i>саубхагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье.</div>
<div class="translation"><b>О мать, ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех богатств. Поведай же мне о главной причине своих страданий, которые довели тебя до такой слабости. Мне кажется, что могущественное влияние времени, побеждающее даже самых могучих, силой отняло у тебя счастье, которым восхищались даже полубоги.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По милости Господа каждая планета создается оснащенной всем необходимым. Таким образом, эта Земля обладает всеми богатствами, которые нужны для поддержания ее обитателей. Но когда Господь нисходит, на Земле воцаряется такое изобилие, что даже небожители с любовью поклоняются ей. Однако по воле Господа вся Земля может мгновенно преобразиться. Господь может создать что-либо и уничтожить, стоит Ему того захотеть. Поэтому никому не следует считать себя самодостаточным или независимым от Господа.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Dar&lt;Yauvac</span><br />
&gt;avaNa( ih ved TaTSav| YaNMaa&amp; DaMaaRNauPa*C^iSa )<br />
cTaui&gt;aRvRTaRSae YaeNa PaadEl/aeRk-Sau%avhE" )) 25 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">дхарай увча</span><br />
бхавн хи веда тат сарва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан м дхармнупччхаси<br />
чатурбхир вартасе йена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пдаир лока-сукхвахаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхараӣ увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать Земля ответила; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о добрый господин; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знай; <i>тат сарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все то, о чем ты спрашивал меня; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у меня; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о воплощение принципов религии; <i>анупччхаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты спрашивал меня вновь и вновь; <i>чатурбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырьмя; <i>вартасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты существуешь; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на которых; <i>пдаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ногах; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каждой планете; <i>сукха-вахаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увеличивая счастье.</div>
<div class="translation"><b>Божество Земли [в облике коровы] так ответило олицетворению принципов религии [в облике быка]: О Дхарма, ты узнаешь все, о чем спрашивал меня. Я постараюсь ответить на твои вопросы. Когда-то ты тоже опирался на четыре ноги и по милости Господа увеличивал счастье всей вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Принципы религии установлены Самим Господом, а осуществляет эти законы Дхармараджа (Ямараджа). В Сатья-югу действовали все эти принципы, в Трета-югу они сократились на одну четверть, в Двапара-югу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на половину, а в Кали-югу действует лишь одна четверть религиозных принципов, но и эта часть постепенно сходит на нет, и тогда происходит опустошение. Счастье мира зависит от того, насколько соблюдаются принципы религии, как индивидуально, так и коллективно. Высшая доблесть&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;соблюдать принципы, несмотря ни на какие препятствия. Так человек может быть счастлив в течение этой жизни и в конце концов возвратится к Богу.</div>
<div id="t26"></div>
<div id="t27"></div>
<div id="t28"></div>
<div id="t29"></div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 26&ndash;30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">SaTYa&amp; XaaEc&amp; dYaa +aaiNTaSTYaaGa" SaNTaaez AaJaRvMa( )<br />
XaMaae dMaSTaPa" SaaMYa&amp; iTaiTa+aaePariTa" é[uTaMa( )) 26 ))<br />
jaNa&amp; ivri¢-rEìYa| XaaEYa| TaeJaae bl&amp;/ SMa*iTa" )<br />
SvaTaN}Ya&amp; k-aEXal&amp;/ k-aiNTaDaŒYa| MaadRvMaev c )) 27 ))<br />
Pa[aGaL&gt;Ya&amp; Pa[é[Ya" Xaql&amp;/ Sah AaeJaae bl&amp;/ &gt;aGa" )<br />
GaaM&gt;aqYa| SQaEYaRMaaiSTaKYa&amp; k-IiTaRMaaRNaae_Nahx(k*-iTa" )) 28 ))<br />
WTae caNYae c &gt;aGaviàTYaa Ya}a MahaGau&lt;aa" )<br />
Pa[aQYaaR MahtviMaC^iÙNaR ivYaiNTa SMa k-ihRicTa( )) 29 ))<br />
TaeNaah&amp; Gau&lt;aPaa}ae&lt;a é[qiNavaSaeNa SaaMPa[TaMa( )<br />
XaaecaiMa rihTa&amp; l/aek&amp;- PaaPMaNaa k-il/Naei+aTaMa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сатйа ауча дай кшнтис</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйга сантоша рджавам<br />
амо дамас тапа смйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>титикшопарати рутам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>джна вирактир аиварйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аурйа теджо бала смти<br />
свтантрйа кауала кнтир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхаирйа мрдавам эва ча</i></div>
<div class="sanskrit"><i>пргалбхйа прарайа ӣла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саха оджо бала бхага<br />
гмбхӣрйа стхаирйам стикйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӣртир мно 'нахакти</i></div>
<div class="sanskrit"><i>эте чнйе ча бхагаван</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нитй йатра мах-гу<br />
прртхй махаттвам иччхадбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на вийанти сма кархичит</i></div>
<div class="sanskrit"><i>тенха гуа-птреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӣ-нивсена смпратам<br />
очми рахита лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ппман калинекшитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правдивость; <i>аучам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистота; <i>дай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нетерпимость к несчастью других; <i>кшнти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самообладание даже в тех случаях, когда есть причина для гнева; <i>тйга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великодушие; <i>сантоша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самоудовлетворенность; <i>рджавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямота; <i>ама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твердость ума; <i>дама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;контроль органов чувств; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верность взятым на себя обязательствам; <i>смйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспристрастное отношение к друзьям и врагам; <i>титикш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;терпимость к оскорблениям со стороны других; <i>упарати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безразличие к потерям и приобретениям; <i>рутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следование велениям писаний; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание (самоосознание); <i>виракти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непривязанность к чувственному наслаждению; <i>аиварйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главенство; <i>аурйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рыцарство; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влиятельность; <i>балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способность делать невозможное; <i>смти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определение своих обязанностей; <i>свтантрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;независимость; <i>кауалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусность в любой деятельности; <i>кнти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красота; <i>дхаирйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свобода от волнений; <i>мрдавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добросердечие; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>пргалбхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изобретательность; <i>прарайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспитанность; <i>ӣлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вежливость; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;решительность; <i>оджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенное знание; <i>балам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобающее выполнение; <i>бхага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект наслаждения; <i>гмбхӣрйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радостность; <i>стхаирйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неподвижность; <i>стикйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верность; <i>кӣрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>мна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойный поклонения; <i>анахакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсутствие гордости; <i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ча анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и много других; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>нитй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечная; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>мах-гу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие качества; <i>прртхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойные обладания; <i>махаттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величие; <i>иччхадбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто желает этого; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>вийанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ухудшается; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда-либо; <i>кархичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в любое время; <i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Им; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>гуа-птреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник всех качеств; <i>рӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня процветания; <i>нивсена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место успокоения; <i>смпратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совсем недавно; <i>очми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я думаю об; <i>рахитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенная; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планеты; <i>ппман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хранилищем грехов; <i>калин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кали; <i>ӣкшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кажется.</div>
<div class="translation"><b>В нем пребывают: 1) правдивость, 2) чистота, 3) нетерпимость к чужому несчастью, 4) способность сдерживать гнев, 5) самоудовлетворение, 6) прямота, 7) твердость ума, 8) способность контролировать органы чувств, 9) ответственность, 10) беспристрастие, 11) терпимость, 12) невозмутимость, 13) верность, 14) знание, 15) свобода от желания чувственного наслаждения, 16) главенство, 17) рыцарство, 18) влиятельность, 19) способность совершить невозможное, 20) исполнение Своего долга, 21) полная независимость, 22) искусность, 23) обладание всей красотой, 24) невозмутимость, 25) добросердечие, 26) изобретательность, 27) благородство, 28) великодушие, 29) решительность, 30) совершенство в любом знании, 31) должное исполнение, 32) обладание всеми объектами наслаждения, 33) радостность, 34) неподвижность, 35) верность, 36) слава, 37) поклонение, 38) отсутствие гордыни, 39) бытие (как Личности Бога), 40) вечность и многие другие трансцендентные качества, вечно присущие Ему и неотделимые от Него. Личность Бога, источник всей добродетели и красоты, Господь Шри Кришна, уже закончил Свои трансцендентные игры на этой Земле. В Его отсутствие век Кали распространил свое влияние повсюду, и мне грустно видеть эти условия существования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Легче растереть Землю в порошок и сосчитать все атомы, чем перечислить неисчерпаемые трансцендентные качества Господа. Говорится, что Господь Анантадева попытался было описывать трансцендентные качества Верховного Господа Своими бесчисленными устами, и, проведя за этим бесчисленные годы, Он так и не смог их сосчитать. Перечисленные качества Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это лишь те, которые доступны восприятию человека. Но даже при этом каждое упомянутое качество состоит из многих элементов. По утверждению Шрилы Дживы Госвами, третье качество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нетерпимость к чужому несчастью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;состоит из 1) покровительства предавшимся душам и 2) добрых пожеланий преданным. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Он хочет, чтобы каждая душа предалась только Ему, и заверяет каждого, что, если человек так поступит, Господь защитит его от последствий всех грехов. Души, не предавшиеся Господу, не являются Его бхактами, и, следовательно, особое покровительство оказывается далеко не каждому. Он желает всех благ преданным, и к тем, кто действительно занят любовным трансцендентным служением Господу, проявляет особое внимание. Таким чистым преданным Он дает указания, помогающие им исполнять свои обязанности на пути обратно к Богу. Беспристрастие (10) означает, что Господь одинаково добр к каждому, как солнце, равномерно распределяющее свои лучи для всех. Тем не менее, есть те, кто не может воспользоваться солнечными лучами. Аналогично этому, и Господь говорит, что тем, кто предался Ему, Он гарантирует полную защиту, но неудачливые люди не могут принять этого предложения и потому испытывают материальные страдания. Таким образом, хотя Господь одинаково желает добра каждому, неудачливое живое существо только из-за своего дурного общения не может принять Его наставления <i>ин тото</i> (полностью), и за это нельзя винить Господа. Его называют доброжелателем только преданных. Кажется, что Он питает пристрастие к Своим преданным, но в действительности только от самого живого существа зависит, принять или отвергнуть беспристрастное отношение к нему Господа.</div>
<div class="para">Господь всегда верен слову чести. Если Он обещает кому-то защиту, то исполняет Свое обещание при любых обстоятельствах. Долг чистого преданного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;быть твердым в исполнении обязанностей, возложенных на него Господом или истинным представителем Господа, духовным учителем. Остальное непременно будет исполнено Господом.</div>
<div class="para">Чувство ответственности, которым обладает Господь, также уникально. У Господа нет никаких обязательств, потому что вся Его деятельность совершается Его различными уполномоченными энергиями. Тем не менее, Он добровольно принимает на Себя обязательства, играя различные роли в Своих трансцендентных играх. Будучи мальчиком, Он играл роль пастушка. Как сын Нанды Махараджи, Он в совершенстве исполнял Свои обязанности. Когда Он играл роль <i>кшатрия </i>как сын Махараджи Васудевы, то проявил все искусство воинственного <i>кшатрия. </i>Как правило, царь-<i>кшатрий </i>должен добывать жену в сражении или похищать ее. Такое поведение <i>кшатрия </i>достойно похвалы, в том смысле, что <i>кшатрий</i> должен продемонстрировать будущей жене свое геройство, чтобы она, дочь <i>кшатрия, </i>могла оценить доблесть своего будущего мужа. Даже Личность Бога Шри Рама проявил Свой воинственный дух на церемонии бракосочетания. Он сломал самый прочный лук, называвшийся Харадханур, и получил руку Ситадеви, матери всего богатства. Кшатрийский дух проявлялся во время свадебных празднеств, и в таких сражениях нет ничего плохого. Господь Шри Кришна исполнил все эти обязанности полностью: хотя у Него было больше шестнадцати тысяч жен, в каждом случае Он добыл жену, сражаясь, как отважный <i>кшатрий. </i>Сражаться шестнадцать тысяч раз, чтобы добыть шестнадцать тысяч жен, несомненно, по силам только Верховной Личности Бога. И столь же ответственным Он был в каждом эпизоде Своих различных трансцендентных игр.</div>
<div class="para">Четырнадцатое качество&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знание&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;можно разделить на пять составляющих: 1) разум, 2) благодарность, 3) способность учитывать обстоятельства места, предмета и времени, 4) совершенное знание всего и 5) знание своего «я». Только глупцы не испытывают благодарности к тем, кто делает им добро. Господь, однако, не нуждается ни в чьих благодеяниях, поскольку Он самодостаточен. Но тем не менее, Он чувствует Себя обязанным за беспримесное служение Своих преданных. Господь испытывает благодарность к Своим преданным за такое бесхитростное, ничем не обусловленное служение и старается ответить на него Своим служением, хотя преданный и не имеет в душе подобного желания. Трансцендентное служение Господу само по себе есть трансцендентное благо для преданного, поэтому преданный ничего не ждет взамен от Господа. Из ведического афоризма <i>сарва кхалв ида брахма</i> мы можем понять, что Господь, благодаря вездесущим лучам Своего сияния, называемого <i>брахмаджьоти,</i> является всепроникающим, находясь внутри и вовне всего, подобно вездесущему материальному небу, и поэтому Он всеведущ.</div>
<div class="para">Что касается красоты Господа, то Он обладает особыми чертами, отличающими Его от всех остальных живых существ, и, более того, Он обладает особыми притягательными прекрасными свойствами, которые привлекают ум даже Радхарани&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самого прекрасного создания Господа. Поэтому Он известен как Мадана-мохана, что означает «тот, кто привлекает ум даже Купидона». Шрила Джива Госвами Прабху досконально проанализировал другие трансцендентные качества Господа и подтвердил, что Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Верховная Личность Бога (Парабрахман). Он всесилен благодаря Своим непостижимым энергиям, поэтому Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Йогешвара, верховный владыка всех мистических сил. Так как Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Йогешвара, Его вечная форма духовна и состоит из вечности, блаженства и знания. Те, кто не являются Его преданными, не способны понять динамичную природу Его знания, поскольку их удовлетворяет достижение Его вечной формы знания. Все великие души стремятся сравняться с Ним в знании. Это означает, что любое другое знание всегда недостаточно, изменчиво и конечно, а знание Господа всегда постоянно и неизмеримо. Шрила Сута Госвами подтверждает в «Бхагаватам»: несмотря на то что жители Двараки видели Его каждый день, они все сильнее жаждали видеть Его вновь и вновь. Живые существа могут понимать, что качества Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;конечная цель, но они не способны достичь положения полного равенства с Ним. Этот материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;продукт <i>махат-таттвы,</i> которая является грезами Господа в Его мистическом сне <i>(йога-нидре)</i> в Причинном океане. Но при этом весь мир кажется истинным проявлением Его творения. Это означает, что грезы Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тоже реальные проявления. Поэтому Он может подчинить Своей трансцендентной власти все, и, следовательно, когда бы и где бы Он ни воплощался, Он является во всей Своей полноте.</div>
<div class="para">Так как Господь есть все, что описано выше, Он поддерживает творение и при этом дает освобождение Своим врагам, которых убивает. Он привлекает даже самые возвышенные освобожденные души, и Ему поклоняются даже Брахма и Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайшие из полубогов. Даже в Своем воплощении <i>пуруша-аватары</i> Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь созидательной энергии. Как говорится в «Бхагавад-гите» (9.10), созидательная материальная энергия действует под Его управлением. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«главный рубильник» в сети материальной энергии, и во всех вселенных Он является первопричиной бесчисленных воплощений, назначение которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;управлять материальной энергией в этих бесчисленных вселенных. Только в одну вселенную, не считая других воплощений в других вселенных, приходит более пятисот тысяч воплощений Ману. Но в духовном мире, лежащем за пределами <i>махат-таттвы,</i> не может быть и речи о воплощениях. Там на различных Вайкунтхах пребывают полные экспансии Господа. В духовном мире по крайней мере в три раза больше планет, чем в бесчисленных вселенных <i>махат-таттвы</i>. И все формы Нараяны Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как экспансии Его аспекта Всудевы, и потому Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Всудева, Нараяна и Кришна одновременно. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>рӣ-кша говинда харе мурре, хе нтха нрйаа всудева,</i> все&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в одном. Поэтому никто, сколь бы велик он ни был, не способен сосчитать Его качеств.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">AaTMaaNa&amp; caNauXaaecaiMa &gt;avNTa&amp; caMaraetaMaMa( )<br />
devaNa( iPaTa›Na*zqNa( SaaDaUNa( SavaRNa( v&lt;aa|STaQaaé[MaaNa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмна чнуочми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаванта чмароттамам<br />
девн питн шӣн сдхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарвн варс татхрамн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ануочми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорблю; <i>бхавантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же, как и; <i>амара-уттамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучший среди полубогов; <i>девн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о полубогах; <i>питн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об обитателях планеты Питрилока; <i>шӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрецах; <i>сдхӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о преданных; <i>сарвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обо всех них; <i>варн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делениях; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и об; <i>рамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;укладах человеческого общества.</div>
<div class="translation"><b>О лучший из полубогов, я думаю о себе и о тебе, а также о полубогах, мудрецах, обитателях Питрилоки, преданных Господа и всех людях, следующих системе варн и ашрамов в человеческом обществе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Совершенства человеческой жизни можно достичь при сотрудничестве людей и полубогов, мудрецов, обитателей Питрилоки, преданных Господа и с помощью научной системы укладов жизни <i>(варн и ашрамов). </i>Отличие человеческой жизни от животной начинается с научно обоснованной системы <i>варн </i>и <i>ашрамов, </i>руководимой искушенными мудрецами и связанной с полубогами. Следуя ей, человек постепенно поднимается до высшего уровня&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;восстановления своих вечных отношений с Верховной Абсолютной Истиной, Личностью Бога, Господом Шри Кришной. Когда прогрессирующая глупость разрушает установленную Богом <i>варнашрама-дхарму,</i> которая предназначена исключительно для преобразования животного сознания в человеческое, а человеческого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в божественное, вся система мирной и нормально развивающейся жизни расстраивается. В век Кали ядовитая змея прежде всего нападает на созданную Богом <i>варнашрама-дхарму,</i> и тогда человека с качествами <i>брахмана </i>называют <i>шудрой,</i> а человек с качествами <i>шудры</i> считается <i>брахманом, </i>и все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на основании ложных притязаний на право наследования. Право наследования звания <i>брахмана </i>не подтверждается авторитетом писаний, хотя происхождение из брахманского рода может быть одним из условий для его получения. Истинные же качества <i>брахмана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;контроль ума и чувств, терпимость, простота, чистота, образованность, правдивость, преданность и вера в ведическую мудрость. В наш век не считается необходимым обладать нужными качествами, и даже знаменитый элитарный поэт, автор «Рама-чарита-манасы», поддерживает эти ложные притязания на наследственные права.</div>
<div class="para">Все это происходит из-за влияния века Кали. Поэтому мать Земля, которую олицетворяет корова, оплакивала это прискорбное состояние.</div>
<div id="t32"></div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 32&ndash;33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">b]øadYaae bhuiTaQa&amp; YadPaa®Maae+a‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-aMaaSTaPa" SaMacrNa( &gt;aGavTPa[Paàa" )<br />
Saa é[q" SvvaSaMarivNdvNa&amp; ivhaYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaTPaadSaaE&gt;aGaMal&amp;/ &gt;aJaTae_Naur¢-a )) 32 ))<br />
TaSYaahMaBJaku-il/Xaax(ku-Xake-Tauke-TaE"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>é[qMaTPadE&gt;aRGavTa" SaMal/x(k*-Taa®q )<br />
}aqNaTYaraec oPal/&gt;Ya TaTaae iv&gt;aUiTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek-aNa( Sa Maa&amp; VYaSa*JaduTSMaYaTaq&amp; TadNTae )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>брахмдайо баху-титха йад-апга-мокша-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кмс тапа самачаран бхагават-прапанн<br />
с рӣ сва-всам аравинда-вана вихйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат-пда-саубхагам ала бхаджате 'нуракт</i></div>
<div class="sanskrit"><i>тасйхам абджа-куликуа-кету-кетаи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рӣмат-падаир бхагавата самалактгӣ<br />
трӣн атйароча упалабхйа тато вибхӯти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локн са м вйасджад утсмайатӣ тад-анте</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахма-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такие полубоги, как Брахма; <i>баху-титхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много дней; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Лакшми, богини процветания; <i>апга-мокша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взгляд милости; <i>км</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;епитимьи; <i>самачаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполняя; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>прапанн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предались; <i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она (богиня процветания); <i>рӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Лакшмиджи; <i>сва-всам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою обитель; <i>аравинда-ванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лес лотосов; <i>вихйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьим; <i>пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопам; <i>саубхагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеблаженным; <i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без раздумий; <i>бхаджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняется; <i>ануракт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанная; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>абджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотос; <i>кулиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молния; <i>акуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрекало погонщика слона; <i>кету</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;флаг; <i>кетаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отпечатки; <i>рӣмат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладатель всего богатства; <i>падаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подошвами стоп; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>самалакта-агӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чье тело так украшено; <i>трӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>ати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превзойдя; <i>ароче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;замечательно украшенные; <i>упалабхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретя; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>вибхӯтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;особые силы; <i>локн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планетные системы; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>вйасджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставляет; <i>утсмайатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувствуя гордость; <i>тат-анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в конце.</div>
<div class="translation"><b>Лакшмиджи, богиня процветания, благосклонного взгляда которой искали такие полубоги, как Брахма, ради которой они каждый день во множестве предавались Личности Бога, оставила свою обитель в лесу из лотосов и стала служить лотосным стопам Господа. Я была наделена особыми силами, так, что по удачливости мне не было равных во всех трех планетных системах, ибо я была украшена отпечатками флага, молнии, стрекала погонщика слонов и лотоса&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;знаков на лотосных стопах Господа. Но в конце, когда я почувствовала, какая мне выпала удача, Господь покинул меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мир может стать красивее и богаче лишь по милости Господа, а не благодаря осуществлению планов человека. Когда на этой Земле был Господь Шри Кришна, особые знаки на Его лотосных стопах отпечатывались в пыли, и в результате этой особой милости вся Земля стала настолько совершенной, насколько это возможно. Иначе говоря, реки, моря, леса, холмы и рудники&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то, что снабжает всем необходимым людей и животных, полностью справлялись со своими обязанностями, и потому богатства Земли превосходили богатства других планет в трех планетных системах вселенной. Поэтому следует просить о том, чтобы беспричинная милость Господа всегда распространялась на Землю, и мы могли бы жить счастливо, имея все необходимое для жизни. Может возникнуть вопрос: как удержать Верховного Господа на Земле после того, как Его миссия на ней завершена, и Он покидает Землю, отправляясь в Свою обитель? Ответ таков&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нам нет необходимости удерживать Господа, потому что Господь вездесущ и может быть с нами, стоит нам того захотеть. Благодаря Своей способности находиться повсюду, Он всегда может быть с нами, если только мы сохраним привязанность к преданному служению Ему посредством слушания, воспевания, памятования и т.д.</div>
<div class="para">В мире нет ничего, что не связано с Господом. Единственное, чему мы должны научиться&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это разыскать источник этой связи и связаться с Ним, служа Ему без оскорблений. Мы можем быть связаны с Господом через Его трансцендентный звуковой образ. Святое имя Господа и Сам Господь идентичны, и тот, кто без оскорблений воспевает Его святое имя, может сразу же осознать, что Господь находится рядом с ним. Даже посредством вибраций, передаваемых по радио, можно частично ощутить присутствие относительной реальности в форме звука, а повторяя трансцендентный звук, можно отчетливо ощутить присутствие Господа. В этом веке, когда все осквернено влиянием Кали, писания и Господь Шри Чайтанья Махапрабху учат нас, что, воспевая святое имя Господа, мы можем сразу же освободиться от загрязнения и, постепенно поднявшись до трансцендентного уровня, вернуться к Богу. Тот, кто без оскорблений воспевает святое имя Господа, приносит то же благо, что и Сам Господь, и союз чистых преданных Господа во всем мире может сразу изменить облик мира, полного тревог. Только распространяя воспевание святого имени Господа, мы можем предохранить себя от всех проявлений пагубного влияния века Кали.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno"><b>34</b></div>
<div class="devanagari">Yaae vE MaMaaiTa&gt;arMaaSaurv&amp;Xaraja‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ma+aaEih&lt;aqXaTaMaPaaNauddaTMaTaN}a" )<br />
Tva&amp; du"SQaMaUNaPadMaaTMaiNa PaaEåze&lt;a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMPaadYaNa( Yaduzu rMYaMaib&gt;a]d®Ma( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йо ваи мамтибхарам сура-ваа-рджм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акшаухиӣ-атам апнудад тма-тантра<br />
тв дустхам ӯна-падам тмани паурушеа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сампдайан йадушу рамйам абибхрад агам</i></div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он, кто; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>ати-бхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слишком обременительные; <i>сура-ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неверующих; <i>рджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царей; <i>акшаухиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<a href="RUS116F1.XML">одно воинское подразделение;*</a> <i>атам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотни таких подразделений; <i>апнудат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искоренив; <i>тма-тантра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самодостаточный; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>дустхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказавшемуся в трудном положении; <i>ӯна-падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный силы стоять; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутренний; <i>паурушеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря энергии; <i>сампдайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполняя; <i>йадушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в династии Яду; <i>рамйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентно прекрасный; <i>абибхрат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>агам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело.</div>
<div class="footnote"><a href="#footnote1">*&ensp;Фаланга <i>акшаухиӣ</i> состоит из 21 870 колесниц,
    21 870 слонов, 109 350 пехотинцев и 65 610 всадников.</a></div>
<div class="translation"><b>О воплощение религии, меня очень обременяли лишние воинские фаланги, собранные атеистичными царями, и по милости Личности Бога я получила облегчение. Ты тоже был в бедственном положении, ослабев настолько, что тебе трудно было держаться на ногах. Поэтому посредством Своей внутренней энергии Он воплотился в семье Яду и помог тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Асуры хотят наслаждаться, удовлетворяя свои чувства даже ценой счастья других. Чтобы удовлетворить свои желания, асуры, особенно атеистичные цари и главы правительств, стараются вооружиться различным смертоносным оружием, принося войны в мирное общество. У них нет иных стремлений, кроме стремления к самовозвеличиванию, и когда военная мощь чрезмерно возрастает, мать Земля страдает под этим бременем. С увеличением числа асуров те, кто следует принципам религии, особенно преданные, или <i>девы,</i> становятся несчастны.</div>
<div class="para">В такой ситуации, чтобы уничтожить нежелательных асуров и восстановить истинные принципы религии, на Земле воплощается Личность Бога. Такова была миссия Господа Шри Кришны, и Он выполнил ее.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno"><b>35</b></div>
<div class="devanagari">k-a va SaheTa ivrh&amp; PauåzaetaMaSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[eMaavl/aek-åicriSMaTavLGauJaLPaE" )<br />
SQaEYa| SaMaaNaMahrNMaDauMaaiNaNaqNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raeMaaeTSavae MaMa Yadx(iga]iv$=iªTaaYaa" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>к в сахета вираха пурушоттамасйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>премвалока-ручира-смита-валгу-джалпаи<br />
стхаирйа самнам ахаран мадху-мнинӣн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ромотсаво мама йад-агхри-виакитй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ли; <i>сахета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сможет вынести; <i>вирахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлуку; <i>пуруша-уттамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Верховной Личностью Бога; <i>према</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любящими; <i>авалока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взглядами; <i>ручира-смита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радующей глаз улыбкой; <i>валгу-джалпаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердечными обращениями; <i>стхаирйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;серьезностью; <i>са-мнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со страстным гневом; <i>ахарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;победил; <i>мадху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возлюбленных; <i>мнинӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таких женщин, как Сатьябхама; <i>рома-утсава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосы поднявшиеся от удовольствия; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи; <i>агхри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопы; <i>виакитй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отпечатывались.</div>
<div class="translation"><b>Кто, скажи, сможет вынести боль разлуки с Верховной Личностью Бога? Своими сладостными улыбками, в которых сквозила любовь, взглядом, полным нежности, и сердечными обращениями Он мог победить серьезность и страстный гнев таких Своих возлюбленных, как Сатьябхама. Когда Он проходил по моей [Земли] поверхности, я погружалась в пыль Его лотосных стоп и потому покрывалась густой травой, которая казалась волосами, поднявшимися от удовольствия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У тысяч жен Господа всегда была вероятность разлучиться с Господом, когда Господь уезжал из дому, но что касается Его связи с Землей, то Он ступал по ней Своими лотосными стопами, поэтому разлука с ней была невозможна. Когда же Господь покинул поверхность Земли, чтобы вернуться в Свою духовную обитель, чувство разлуки Земли было более острым.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno"><b>36</b></div>
<div class="devanagari">TaYaaerev&amp; k-QaYaTaae" Pa*iQavqDaMaRYaaeSTada )<br />
Parqi+aàaMa raJaizR" Pa[aá" Pa[acq&amp; SarSvTaqMa( )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тайор эва катхайато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птхивӣ-дхармайос тад<br />
парӣкшин нма рджарши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прпта прчӣ сарасватӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между ними; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>катхайато</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятыми беседой; <i>птхивӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Земля; <i>дхармайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и олицетворение религии; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>парӣкшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Парикшит; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имени; <i>рджаши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;святой среди царей; <i>прпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>прчӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;текущей на восток; <i>сарасватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки Сарасвати.</div>
<div class="translation"><b>Пока Земля и олицетворение религии беседовали, берегов реки Сарасвати, текущей на восток, достиг святой царь Парикшит.</b></div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к шестнадцатой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Как Парикшит встретил век Кали».</i></div>
</body>
</html>
