<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS108XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ВОСЬМАЯ</div>
<div class="chaptno"><b>8</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Молитвы царицы Кунти и спасение Парикшита</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Молитвы царицы Кунти</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
AQa Tae SaMPareTaaNaa&amp; SvaNaaMaudk-iMaC^TaaMa( )<br />
daTau&amp; Sak*-Z&lt;aa Ga®aYaa&amp; PaurSk*-TYa YaYau" iñYa" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
атха те сампаретн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свнм удакам иччхатм<br />
дту сакш гагй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурасктйа йайу стрийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута сказал; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пандавы; <i>сампаретнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мертвых; <i>свнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родственников; <i>удакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>иччхатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желающим; <i>дтум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принести; <i>са-кш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с Драупади; <i>гагйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Гангу; <i>пурасктйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поставив впереди; <i>йайу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пошли; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщин.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Затем Пандавы и Драупади направились к Ганге, чтобы дать воду умершим родственникам, которые нуждались в ней. Впереди шли женщины.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обычай после смерти родственников совершать омовение в Ганге или другой священной реке и по сей день сохранился в индуистском обществе. Каждый член семьи выливает кувшин воды Ганги за отошедшую душу и присоединяется к процессии, которую возглавляют женщины. Более 5 000 лет назад Пандавы тоже следовали этому правилу. Господь Кришна, двоюродный брат Пандавов, также был среди членов их семьи.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="devanagari">Tae iNaNaqYaaedk&amp;- SaveR ivl/PYa c &gt;a*Xa&amp; PauNa" )<br />
AaPl/uTaa hirPaadaBJarJa"PaUTaSairÂle/ )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>те нинӣйодака сарве</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вилапйа ча бха пуна<br />
плут хари-пдбджа-раджа-пӯта-саридж-джале</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>нинӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднеся; <i>удакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждому из них; <i>вилапйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оплакав; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достаточно; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>плут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершили омовение; <i>хари-пдбджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосных стоп Господа; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пылью; <i>пӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенной; <i>сарит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ганги; <i>джале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде.</div>
<div class="translation"><b>Оплакав всех и предложив достаточно воды Ганги, они омылись в ее водах, освященных пылью с лотосных стоп Господа.</b></div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">Ta}aaSaqNa&amp; ku-åPaiTa&amp; Da*Taraí\&amp; SahaNauJaMa( )<br />
GaaNDaarq&amp; Pau}aXaaek-aTaa| Pa*Qaa&amp; k*-Z&lt;aa&amp; c MaaDav" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татрсӣна куру-пати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхтаршра сахнуджам<br />
гндхрӣ путра-окрт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птх кш ча мдхава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидя; <i>куру-патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Куру; <i>дхтаршрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхритараштра; <i>саха-ануджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своими младшими братьями; <i>гндхрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гандхари; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>ока-артм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбящие; <i>птхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кунти; <i>кшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Драупади; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>мдхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шри Кришна.</div>
<div class="translation"><b>Они сидели, подавленные горем: царь Куру Махараджа Юдхиштхира со своими младшими братьями, Дхритараштра, Гандхари, Кунти и Драупади. С ними был и Господь Кришна.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В битве на Курукшетре сражались члены одной семьи, следовательно, Махараджа Юдхиштхира и его братья, Кунти, Драупади, Субхадра, Дхритараштра, Гандхари и ее невестки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все, кто испытал на себе ее последствия,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;принадлежали к одному роду. Все основные жертвы так или иначе приходились друг другу родственниками, поэтому семейное горе было общим. Господь Кришна также был членом этой семьи, приходясь Пандавам двоюродным братом, Кунти&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;племянником, Субхадре&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;братом и т.  д. Поэтому Господь сочувствовал всем одинаково и, как полагается в таких случаях, начал утешать их.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">SaaNTvYaaMaaSa MauiNai&gt;ahRTabNDaUHa( éucaiPaRTaaNa( )<br />
&gt;aUTaezu k-al/SYa GaiTa&amp; dXaRYaàPa[iTai§-YaaMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>снтвайм са мунибхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хата-бандхӯ учрпитн<br />
бхӯтешу класйа гати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дарайан на пратикрийм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>снтвайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;успокаивал; <i>мунибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с <i>муни,</i> которые были там; <i>хата-бандхӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто потерял своих друзей и родных; <i>учрпитн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все потрясенные; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на живые существа; <i>класйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший закон Всемогущего; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реакции; <i>дарайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;показал; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет; <i>пратикрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средство исцеления.</div>
<div class="translation"><b>Ссылаясь на строгие законы Всемогущего и их воздействие на все живые существа, Господь Кришна вместе с муни стал утешать тех, кто был потрясен и подавлен.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ни одно живое существо не может изменить строгие законы природы, установленные Верховной Личностью Бога. Живые существа всегда находятся в подчинении у всемогущего Господа. Господь устанавливает все законы и порядки, которые обычно именуются <i>дхармой,</i> религией. Человек не способен создать ни одной религиозной заповеди. Истинная религия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повиновение воле Господа. Воля Господа ясно изложена в «Бхагавад-гите». Каждый должен повиноваться только Господу и исполнять Его волю. Это принесет и материальное, и духовное счастье. Пока мы находимся в этом материальном мире, наш долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следовать указаниям Господа, а если мы по милости Господа вырываемся из тисков материального мира, то и на стадии освобождения мы также можем нести трансцендентное любовное служение Господу. Находясь на материальной ступени, мы не в состоянии видеть ни себя, ни Господа, так как лишены духовного видения. Но, освободившись от материального воздействия и приняв свою изначальную духовную форму, мы можем воочию видеть и себя, и Самого Господа. <i>Мукти</i> означает восстановление нашего изначального духовного состояния, которое приходит после того, как человек отказывается от материальной концепции жизни. Таким образом, человеческая жизнь предназначена только для того, чтобы подготовиться к этой духовной свободе. К сожалению, под влиянием иллюзорной материальной энергии мы думаем, что короткая жизнь, длящаяся каких-то несколько лет, и есть наше вечное существование, и впадаем в иллюзию, считая себя владельцами так называемой страны, дома, земли, жены, детей, общества, богатства и прочего&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всех этих ложных образов, созданных <i>майей</i> (иллюзией). Подчиняясь <i>майе,</i> мы воюем друг с другом, чтобы защитить свою ложную собственность. Углубляя духовные познания, мы можем осознать, что не имеем ничего общего с этими материальными атрибутами, и тогда мы немедленно утратим все материальные привязанности. Все наши сомнения, присущие материальному существованию, мгновенно исчезают в результате общения с преданными Господа, которые способны донести трансцендентные звуки до самой глубины заблудшего сердца и тем самым действительно освободить человека от скорби и иллюзии. Здесь кратко описано, как можно утешить тех, кто попал под воздействие неумолимых законов материального мира, проявляющихся в рождении, смерти, старости и болезнях&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неразрешимых проблемах материального существования. Жертвы войны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;члены рода Куру&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;скорбели из-за проблем, связанных со смертью, и Господь утешал их, опираясь на знание.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">SaaDaiYaTvaJaaTaXa}aae" Sv&amp; raJYa&amp; ik-TavEôRTaMa( )<br />
gaaTaiYaTvaSaTaae raj" k-cSPaXaR+aTaaYauz" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сдхайитвджта-атро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва рджйа китаваир хтам<br />
гхтайитвсато рджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кача-спара-кшатйуша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сдхайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершив; <i>аджта-атро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имевшего врагов; <i>свам рджйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его царство; <i>китаваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хитроумными (Дурьйодханой и его приспешниками); <i>хтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;захваченное; <i>гхтайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убив; <i>асата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессовестных; <i>рджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царицы; <i>кача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волосами; <i>спара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубо обращались; <i>кшата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уменьшило; <i>йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительность жизни.</div>
<div class="translation"><b>Ловкий Дурьйодхана и его приспешники хитростью захватили царство Юдхиштхиры, у которого не было врагов. Но по милости Господа справедливость была восстановлена, а бессовестные цари, вставшие на сторону Дурьйодханы, были убиты Им. Умерли и те, кто позволил себе грубо обойтись с волосами царицы Драупади, приблизив тем самым свою кончину.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В те славные дни, предшествовавшие наступлению века Кали, <i>брахманы, </i>коровы, дети и старики всегда находились под должной защитой.</div>
<div class="purp">
<ol>
<li>Защита <i>брахманов </i>обеспечивает существование института <i>варн </i>и <i>ашрамов,</i> наиболее научно обоснованной цивилизации, позволяющей встать на путь духовного развития.</li>
<li>Защита коров обеспечивает общество самой замечательной пищей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;молоком, которое способствует развитию тонких тканей мозга, необходимых для постижения высшей цели жизни.</li>
<li>Защита женщин поддерживает целомудрие общества, благодаря чему рождаются поколения людей, приносящие в общество мир, спокойствие и прогресс.</li>
<li>Защита детей предоставляет человеку максимальные возможности подготовиться к освобождению из материального рабства. Защита детей начинается с момента зачатия ребенка в процессе очистительного обряда <i>гарбхадхана-самскары,</i> знаменующего начало чистой жизни.</li>
<li>Старики, находящиеся под защитой, получают возможность подготовиться к лучшей жизни после смерти.</li>
</ol>
</div>
<div class="purp">Вся эта система, в противовес цивилизации рафинированных кошек и собак, основана на принципах, ведущих общество к процветанию. Убийство этих невинных существ категорически запрещено, так как человек, даже просто оскорбивший их, сокращает свою жизнь. В век Кали они не имеют необходимой защиты, поэтому продолжительность жизни нынешнего поколения людей заметно сократилась. В «Бхагавад-гите» утверждается, что, когда женщины не имеют надлежащей защиты, они лишаются целомудрия, и из-за этого на свет появляется нежелательное потомство, <i>варна-санкара</i>. Оскорбить целомудренную женщину&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит сократить свою жизнь. Брат Дурьйодханы Духшасана нанес оскорбление Драупади, которая была идеалом целомудренной женщины, и потому всех этих негодяев постигла безвременная смерть. Таковы лишь некоторые из вышеупомянутых строгих законов Господа.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="devanagari">YaaJaiYaTvaìMaeDaESTa&amp; i}ai&gt;aåtaMak-LPakE-" )<br />
TaÛXa" PaavNa&amp; id+au XaTaMaNYaaeirvaTaNaaeTa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йджайитввамедхаис та</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трибхир уттама-калпакаи<br />
тад-йаа пвана дикшу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ата-манйор ивтанот</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йджайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершив; <i>авамедхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>йаджа,</i> в которой в жертву приносится конь; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его (царя Юдхиштхиры); <i>трибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>уттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наилучших; <i>калпакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при наличии необходимых компонентов и проведенных квалифицированными жрецами; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>пванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добродетельного; <i>дикшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света; <i>ата-манйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Индра, совершивший сто таких жертвоприношений; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>атанот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространилась.</div>
<div class="translation"><b>Господь Шри Кришна побудил Махараджу Юдхиштхиру надлежащим образом провести три ашвамедха-ягьи [жертвоприношения коня], и добрая слава о нем разнеслась по всему свету, так что он стал так же знаменит, как Индра, совершивший сто таких жертвоприношений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот стих представляет собой нечто вроде вступления к описанию <i>ашвамедха-ягий,</i> совершенных Махараджей Юдхиштхирой. Примечательно, что Махараджа Юдхиштхира сравнивается с небесным царем. Небесный царь в тысячи и тысячи раз богаче Махараджи Юдхиштхиры, но слава Махараджи Юдхиштхиры была ничуть не меньше. Дело в том, что Махараджа Юдхиштхира был чистым преданным Господа, и лишь по Его милости, проведя всего три <i>ягьи,</i> достиг уровня царя небес, на чьем счету их сотни. В этом преимущество преданных Господа. Господь одинаково относится ко всем, но преданный Господа славится больше других, потому что он всегда связан с самым великим живым существом. Солнечный свет распространяется равномерно, но все же есть места, где все время темно. Причина не в солнце, а в способности воспринимать свет. Подобно этому, те, кто безраздельно предан Господу, получают полную меру Его милости, которую Он равномерно расточает всегда и повсюду.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">AaMaN}Ya Paa&lt;@uPau}aa&amp;ê XaENaeYaaeÖvSa&amp;YauTa" )<br />
ÜEPaaYaNaaidi&gt;aivRPa[E" PaUiJaTaE" Pa[iTaPaUiJaTa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мантрйа пу-путр ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аинейоддхава-сайута<br />
дваипйандибхир випраи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯджитаи пратипӯджита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;призвав; <i>пу-путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех сынов Панду; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>аинейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сатьяки; <i>уддхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уддхавой; <i>сайута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемый; <i>дваипйана-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таких <i>риши,</i> как Ведавьяса; <i>випраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманам; пӯджитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершившим поклонение; <i>пратипӯджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь отвечал тем же.</div>
<div class="translation"><b>Затем Господь Шри Кришна приготовился к отъезду. После того как брахманы, возглавляемые Шрилой Вьясадевой, выразили Ему свое почтение, Он ответил им тем же и пригласил к Себе сыновей Панду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Будучи <i>кшатрием, </i>Господь Кришна не должен был принимать почести от <i>брахманов, </i>но все присутствовавшие там <i>брахманы </i>во главе со Шрилой Вьясадевой знали, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, и выразили Ему свое почтение. Господь же обменялся с ними приветствиями только для того, чтобы соблюсти установленные правила, которые гласят, что <i>кшатрий </i>должен беспрекословно повиноваться указаниям <i>брахманов. </i>Хотя Господу Шри Кришне всегда и везде оказывали почтение, которое подобает оказывать Всевышнему, Сам Господь никогда не нарушал обычаев, принятых в обществе четырех сословий. Господь умышленно соблюдал эти правила, чтобы другие в дальнейшем следовали Его примеру.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">GaNTau&amp; k*-TaMaiTab]RøNa( Üark-a&amp; rQaMaaiSQaTa" )<br />
oPale/&gt;ae_i&gt;aDaavNTaqMautara&amp; &gt;aYaivûl/aMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ганту ктаматир брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дврак ратхам стхита<br />
упалебхе 'бхидхвантӣм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уттар бхайа-вихвалм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гантум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только собрался отправляться; <i>ктамати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;решив; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахман; двракм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Двараку; <i>ратхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в колеснице; <i>стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидя; <i>упалебхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидел; <i>абхидхвантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спешащую; <i>уттарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уттару; <i>бхайа-вихвалм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страхе.</div>
<div class="translation"><b>Взойдя на колесницу, чтобы направиться в Двараку, Он увидел спешащую к Нему испуганную Уттару.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все члены семьи Пандавов полностью полагались на защиту Господа, и поэтому Господь защищал их в любых обстоятельствах. Господь защищает каждого, но о том, кто полностью положился на Него, Он заботится особо. Отец более внимателен к младшему сыну, который во всем зависит от него.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">otaraevac</span><br />
Paaih Paaih MahaYaaeiGaNdevdev JaGaTPaTae )<br />
NaaNYa&amp; Tvd&gt;aYa&amp; PaXYae Ya}a Ma*TYau" ParSParMa( )) 9 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">уттаровча</span><br />
пхи пхи мах-йогин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева-дева джагат-пате<br />
ннйа твад абхайа пайе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра мтйу параспарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уттар увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уттара сказала; <i>пхи пхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защити, о защити; <i>мах-йогин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайший мистик; <i>дева-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кому поклоняются принимающие поклонение; <i>джагат-пате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь вселенной; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>анйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто-либо иной; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме Тебя; <i>абхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесстрашие; <i>пайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я вижу; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там, где; <i>мтйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерть; <i>параспарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в мире двойственности.</div>
<div class="translation"><b>Уттара сказала: О Господь богов, о Господь вселенной! Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайший из мистиков. Умоляю тебя, защити меня, ибо в этом мире двойственности никто, кроме Тебя, не сможет вырвать меня из когтей смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мир двойственности, в отличие от духовного мира, в котором царит единство. Он состоит из материи и духа, абсолютный же мир всецело духовен, там нет и тени материальных качеств. В мире двойственности каждый пытается стать его мнимым хозяином, а в абсолютном мире Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;абсолютный господин, все же остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его абсолютные слуги. В мире двойственности все <i>завидуют</i> друг другу, и из-за разделения на материю и дух здесь неизбежна смерть. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственное прибежище, которое вселяет бесстрашие в предавшуюся душу. Не предавшись лотосным стопам Господа, в материальном мире невозможно вырваться из когтей безжалостной смерти.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">Ai&gt;ad]viTa MaaMaqXa XarSTaáaYaSaae iv&gt;aae )<br />
k-aMa&amp; dhTau Maa&amp; NaaQa Maa Mae Ga&gt;aaeR iNaPaaTYaTaaMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>абхидравати мм ӣа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>арас таптйасо вибхо<br />
кма дахату м нтха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>м ме гарбхо ниптйатм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>абхидравати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приближается ко; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>ара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрела; <i>тапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пылающая; <i>айаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;железная; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий; <i>кмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желаешь; <i>дахату</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть она сожжет; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о защитник; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>гарбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плод; <i>ниптйатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет погублен.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, Ты всемогущ. Огненная железная стрела стремительно приближается ко мне. О мой Господь, если на то Твоя воля, пусть она спалит меня, но не дай ей сжечь и выкинуть мой плод. Окажи мне эту милость, о мой Господь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Это произошло после смерти мужа Уттары, Абхиманью. Уттара, вдова Абхиманью, должна была бы последовать за своим мужем, но она была беременна. Махараджа Парикшит, великий преданный Господа, находился в ее чреве, и она отвечала за его безопасность. На матери лежит огромная ответственность за безопасность ее ребенка, вот почему Уттара, не смущаясь, прямо сказала это Господу Кришне. Уттара была дочерью великого царя, женой великого героя и ученицей великого преданного, а позже стала еще и матерью добродетельного царя. Можно сказать, что ей повезло во всех отношениях.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
oPaDaaYaR vcSTaSYaa &gt;aGavaNa( &gt;a¢-vTSal/" )<br />
APaa&lt;@viMad&amp; k-Tau| d]aE&lt;aerñMabuDYaTa )) 11 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
упадхрйа вачас тасй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн бхакта-ватсала<br />
апавам ида карту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>драуер астрам абудхйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами сказал; <i>упадхрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушав ее терпеливо; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова; <i>тасй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>бхакта-ватсала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любящий Своих преданных; <i>апавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без потомков Пандавов; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>картум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделать это; <i>драуне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына Дроначарьи; <i>астрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружие; <i>абудхйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;понял.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Спокойно выслушав ее, Господь Шри Кришна, всегда очень благосклонный к Своим преданным, сразу догадался, что Ашваттхама, сын Дроначарьи, желая уничтожить последнего отпрыска рода Пандавов, выпустил брахмастру.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь совершенно беспристрастен, но к Своим преданным Он питает особое расположение, так как в этом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;залог всеобщего благополучия. Род Пандавов состоял из преданных, поэтому Господь желал, чтобы именно они правили миром. Для этого Он лишил власти приспешников Дурьйодханы и установил правление Махараджи Юдхиштхиры. По этой же причине Он хотел защитить находящегося в утробе матери Махараджу Парикшита. Он не допускал мысли о том, что мир останется без Пандавов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;идеального рода преданных.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">TaùeRvaQa MauiNaé[eï Paa&lt;@va" PaÄ SaaYak-aNa( )<br />
AaTMaNaae_i&gt;aMau%aNdqáaNaal/+Yaaña&lt;YauPaaddu" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тархй эвтха муни-решха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пав пача сйакн<br />
тмано 'бхимукхн дӣптн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшйстрй упдаду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>муни-решха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о глава <i>муни; пав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сыны Панду; <i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>сйакн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружие; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя; <i>абхимукхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;навстречу; <i>дӣптн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ослепительное; <i>лакшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя это; <i>астри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружие; <i>упдаду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взялись за.</div>
<div class="translation"><b>О величайший из великих мыслителей [муни] [Шаунака], все пятеро Пандавов, увидев ослепительную брахмастру, приближающуюся к ним, взялись каждый за свое оружие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Брахмастра</i> тоньше ядерного оружия. Ашваттхама выпустил <i>брахмастру</i> только для того, чтобы убить Пандавов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пятерых братьев во главе с Махараджей Юдхиштхирой и их единственного внука, который находился во чреве Уттары. Таким образом, <i>брахмастра</i> гораздо эффективнее и тоньше атомного оружия, и она не так слепа, как атомные бомбы. Атомные бомбы, взрываясь, поражают не только свою цель, но и все вокруг. Атомная бомба неуправляема, и потому ее жертвами становятся, в основном, невинные люди. <i>Брахмастра</i> отличается от нее тем, что различает свою цель и поражает ее, не причиняя вреда невинным.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">VYaSaNa&amp; vq+Ya TataezaMaNaNYaivzYaaTMaNaaMa( )<br />
SaudXaRNaeNa Svañe&lt;a SvaNaa&amp; r+aa&amp; VYaDaaiÜ&gt;au" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вйасана вӣкшйа тат тешм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ананйа-вишайтманм<br />
сударанена свстреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свн ракш вйадхд вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйасанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большая опасность; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;та; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>ананйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нет другого; <i>вишайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;средства; <i>тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонные к тому; <i>сударанена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;диском Шри Кришны; <i>сва-астреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружием; <i>свнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих преданных; <i>ракшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защита; <i>вйадхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил это; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всемогущий.</div>
<div class="translation"><b>Увидев, какая большая опасность угрожает Его чистым преданным, душам, полностью предавшимся Ему, всемогущая Личность Бога, Шри Кришна, тут же взял Свой диск Сударшану, чтобы защитить их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Самое могущественное оружие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмастра,</i> выпущенная Ашваттхамой,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;напоминало ядерное, но обладало большей радиацией и тепловым излучением. <i>Брахмастра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;плод более тонкой науки, продукт тонкого звука&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мантры,</i> записанной в Ведах. Еще одно ее преимущество состоит в том, что она не действует слепо, подобно ядерному оружию. Она может избирательно поражать только свою цель и ничто другое. Ашваттхама выпустил ее для того, чтобы уничтожить всех мужчин в роду Пандавов. В некотором смысле она опаснее атомной бомбы, так как способна без промаха поразить даже самое защищенное место. Зная об этом, Господь Шри Кришна тотчас же взялся за Свое мощное оружие, чтобы защитить Своих преданных, не знающих никого, кроме Кришны. В «Бхагавад-гите» Господь недвусмысленно заверяет, что Его преданные никогда не погибнут. И Он поступает в соответствии с качеством или уровнем преданного служения, которое они несут. Слово <i>ананйа-вишайатманм</i> заслуживает особого внимания. Несмотря на то что Пандавы сами были великими воинами, они полностью зависели от Господа. Господь не делает исключений даже для великих воинов и может уничтожить их в мгновение ока. Увидев, что Пандавам не хватит времени, чтобы нейтрализовать <i>брахмастру</i> Ашваттхамы, Господь, рискуя нарушить Свою клятву, взялся за собственное оружие. Несмотря на то что битва на Курукшетре была почти закончена, Он, связанный клятвой, не должен был пускать в ход Свое личное оружие. Но сложившиеся обстоятельства были превыше клятв. Кришна больше известен под именем <i>бхакта-ватсала</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тот, кто любит Своих преданных, и Он предпочел остаться <i>бхакта-ватсалой,</i> а не мирским моралистом, никогда не нарушающим своей клятвы.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="devanagari">ANTa"SQa" SavR&gt;aUTaaNaaMaaTMaa YaaeGaeìrae hir" )<br />
SvMaaYaYaav*&lt;aaeÓ&gt;a| vEra$ya" ku-åTaNTave )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>антастха сарва-бхӯтнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тм йогеваро хари<br />
сва-мйайвод гарбха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваирй куру-тантаве</i></div>
<div class="word-by-word"><i>антастха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая внутри; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>йога-ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Владыка всех мистических сил; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>сва-мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей энергией; <i>вот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрыл; <i>гарбхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плод; <i>ваирй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Уттары; <i>куру-тантаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради продолжения рода Махараджи Куру.</div>
<div class="translation"><b>Шри Кришна, Владыка мистических сил, в виде Параматмы пребывает в сердце каждого. Поэтому, чтобы защитить потомка династии Куру, Он окружил плод во чреве Уттары Своей личной энергией.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Владыка мистических сил в виде Параматмы, Своей полной части, может одновременно находиться в сердце каждого и даже в атомах. Поэтому, пребывая в теле Уттары, Он оградил плод, чтобы спасти Махараджу Парикшита, потомка Махараджи Куру, к чьему роду принадлежал и царь Панду. И сыновья Дхритараштры, и сыновья Панду принадлежали к одной династии, ведущей свое начало от Махараджи Куру. Поэтому их обычно называли Куру, но, чтобы отличать два эти семейства, сыновей Дхритараштры именовали Куру, а сыновей Панду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пандавами. Но поскольку сыновья и внуки Дхритараштры полегли в битве на Курукшетре, последний потомок династии называется здесь сыном Куру.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">YaÛPYañ&amp; b]øiXarSTvMaaega&amp; caPa[iTai§-YaMa( )<br />
vEZ&lt;av&amp; TaeJa AaSaaÛ SaMaXaaMYad( &gt;a*GaUÜh )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йадйапй астра брахма-ирас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тв амогха чпратикрийам<br />
ваишава теджа сдйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самамйад бхгӯдваха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йадйапи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>астрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружие; <i>брахма-ира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>амогхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неодолимое; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>апратикрийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неотразимое; <i>ваишавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;относящейся к Вишну; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>сдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи встречено; <i>самамйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было нейтрализовано; <i>бхгу-удваха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о слава рода Бхригу.</div>
<div class="translation"><b>О Шаунака, несмотря на то что выпущенную Ашваттхамой сверхмощную брахмастру нельзя было ни остановить, ни отразить и ей невозможно было ничего противопоставить, она была нейтрализована и отражена, натолкнувшись на силу Вишну [Господа Кришны].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» говорится, что <i>брахмаджьоти</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ослепительное трансцендентное сияние&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;покоится на Господе Шри Кришне. Иначе говоря, ослепительное сияние, именуемое <i>брахма-теджас,</i> есть не что иное, как лучи Господа, подобно тому, как солнечные лучи являются излучением солнечного диска. Итак, несмотря на то что в материальном мире ничто не может противостоять этому оружию Брахмы, оно не устояло против верховной силы Господа. Это оружие Ашваттхамы, называемое <i>брахмастрой,</i> было нейтрализовано и побеждено личной энергией Господа Шри Кришны. Иначе говоря, Он не нуждался ни в чьей помощи, ибо Он абсолютен.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">Maa Ma&amp;SQaa ùeTadaêYa| SavaRêYaRMaYae_CYauTae )<br />
Ya wd&amp; MaaYaYaa deVYaa Sa*JaTYaviTa hNTYaJa" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>м мастх хй этад чарйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарвчарйамайе 'чйуте<br />
йа ида мйай девй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сджатй авати хантй аджа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>мастх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думай; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конечно; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>чарйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удивительные; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>чарйа-майе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в совершенно непостижимом; <i>ачйуте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непогрешимом; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;том, кто; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это (творение); <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей энергией; <i>девй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентной; <i>сджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создает; <i>авати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает; <i>ханти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожает; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденный.</div>
<div class="translation"><b>О брахманы, не сочтите это каким-то особенным чудом таинственной и непогрешимой Личности Бога. С помощью Своей трансцендентной энергии Он хранит и уничтожает все материальные объекты, хотя Сам Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нерожденный.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живые существа с их ничтожными умственными способностями не в силах постичь действия Господа. Для Верховного Господа нет ничего невозможного, но нас Его действия всегда повергают в удивление, и Он всегда остается недоступным нашему пониманию. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всемогущая, совершенная Личность Бога. Господь абсолютно совершенен, в отличие от Нараяны, Брахмы, Шивы, полубогов и остальных живых существ, обладающих лишь некоторой долей этого совершенства. Нет никого, кто был бы выше Его или равен Ему, и никто не может соперничать с Ним.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">b]øTaeJaaeiviNaMauR¢E-raTMaJaE" Sah k*-Z&lt;aYaa )<br />
Pa[Yaa&lt;aai&gt;aMau%&amp; k*-Z&lt;aiMadMaah Pa*Qaa SaTaq )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>брахма-теджо-винирмуктаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмаджаи саха кшай<br />
прайбхимукха кшам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>идам ха птх сатӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брахма-теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;излучения <i>брахмастры; винирмуктаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спасенная от; <i>тма-джаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своими сыновьями; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>кшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Драупади; <i>прайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляясь; <i>абхимукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к; <i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Кришне; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказала; <i>птх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кунти; <i>сатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целомудренная и преданная Господу.</div>
<div class="translation"><b>Целомудренная преданная Господа Кунти, пятеро ее сыновей и Драупади, спасенные от излучения брахмастры, обратились к Господу Кришне, когда Он собрался уезжать домой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку Кунти была чистой преданной Господа Шри Кришны, ее называют здесь <i>сатӣ,</i> целомудренной. Далее будут приведены ее молитвы, обращенные к Господу Кришне, в которых она раскроет свое сердце. Целомудренные преданные Господа, даже попав в беду, не ждут помощи от каких-либо других живых существ или полубогов. Это и было отличительной чертой всех Пандавов. Они не знали никого, кроме Кришны, поэтому, что бы с ними ни случалось, Господь всегда был готов прийти им на помощь. Такова трансцендентная природа Господа. Если преданный полагается на Него, Он отзывается на доверие преданного. Поэтому нужно обращаться за помощью не к несовершенным живым существам или полубогам, а к Господу Кришне, который способен спасти Своих преданных. Такой целомудренный преданный никогда не просит Господа о помощи, но Господь Сам всегда рад оказать ее.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ku-NTYauvac</span><br />
NaMaSYae Pauåz&amp; TvaÛMaqìr&amp; Pa[k*-Tae" ParMa( )<br />
Al/+Ya&amp; SavR&gt;aUTaaNaaMaNTabRihrviSQaTaMa( )) 18 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">кунтй увча</span><br />
намасйе пуруша твдйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣвара практе парам<br />
алакшйа сарва-бхӯтнм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>антар бахир авастхитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кунтӣ увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шримати Кунти сказала; <i>намасйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я склоняюсь перед; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личностью; <i>тв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>дйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальный; <i>ӣварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>практе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального космоса; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за пределами; <i>алакшйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невидимый; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живым существам; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внутри; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снаружи; <i>авастхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существуешь.</div>
<div class="translation"><b>Шримати Кунти сказала: О Кришна, я склоняюсь перед Тобой, ибо Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность, и на Тебя не влияют качества материального мира. Ты существуешь внутри и вне всего, и все же остаешься невидимым ни для кого.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шримати Кунтидеви прекрасно знала, что Кришна, хотя и играет роль ее племянника, является изначальной Личностью Бога. Столь просвещенная женщина не могла допустить такой ошибки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выразить почтение своему племяннику. Поэтому она обратилась к Нему как к изначальному <i>пуруше,</i> находящемуся за пределами материального мироздания. Хотя все живые существа также трансцендентны, они не являются ни изначальными, ни непогрешимыми. Живые существа склонны попадать в ловушку материальной природы, но Господу это не свойственно. Поэтому в Ведах о Нем говорится как о главном среди всех живых существ <i>(нитйо нитйн четана четаннм). И затем Его вновь называют здесь ишварой, </i>повелителем. Живые существа и полубоги (как, например, Чандра или Сурья) тоже до некоторой степени <i>ишвары,</i> но никто из них не является верховным <i>ишварой,</i> высшим повелителем. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>парамевара,</i> Сверхдуша. Он находится и внутри всего, и вовне. Хотя Господь и стоял перед Шримати Кунти как ее племянник, Он пребывал также и в ней, и во всех остальных живых существах. В «Бхагавад-гите» (15.15) Господь говорит: «Я нахожусь в сердце каждого, и только благодаря Мне человек помнит, забывает, сознает и т.  д. Все Веды предназначены для того, чтобы постичь Меня, ибо Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составитель Вед и Я же&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;учитель „Веданты“». Царица Кунти подтверждает, что, пребывая внутри и вне всех живых существ, Господь все же остается невидимым. Господь, если можно так сказать, является загадкой для обыкновенного человека. Царица Кунти видела, что Господь Кришна, находясь перед ней, одновременно вошел в чрево Уттары, чтобы спасти плод от действия <i>брахмастры</i> Ашваттхамы. Даже Кунти недоумевала, находится ли Кришна в одном месте или Он всепроникающ. Фактически, верно и то и другое, но Он оставляет за собой право не раскрывать Себя тем, кто не предался Ему. Эта оградительная завеса называется энергией <i>майи</i> Верховного Господа, и она ставит пределы ограниченному видению мятежных душ. Это объясняется в следующем стихе.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">MaaYaaJaviNak-aC^àMajaDaae+aJaMaVYaYaMa( )<br />
Na l/+YaSae MaU!d*Xaa Na$=ae Naa$yDarae YaQaa )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мй-джаваникччханнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адждхокшаджам авйайам<br />
на лакшйасе мӯха-д</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нао нйадхаро йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вводящая в заблуждение; <i>джаваник</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завесой; <i>ччханнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрытый; <i>адж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невежественных; <i>адхокшаджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вне сферы материальных представлений (трансцендентный); <i>авйайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недоступный; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>лакшйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наблюдаемый; <i>мӯха-д</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупым наблюдателем; <i>наа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;актер; <i>нйа-дхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одетый в костюм для роли; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>Недоступный ограниченному восприятию чувств, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неизменная безупречная сила, скрытая завесой вводящей в заблуждение энергии. Ты невидим для глупых так же, как остается неузнанным актер, переодетый для роли.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» Господь Шри Кришна говорит, что неразумные люди ошибаются, принимая Его за обыкновенного человека, подобного им, и насмехаются над Ним. Царица Кунти подтверждает это. Те, кто восстает против власти Господа, не имеют разума. Такие личности называются <i>асурами</i>. <i>Асуры</i> не признают власти Господа. Когда Он Сам появляется среди нас как Рама, Нрисимха, Вараха или в Своей изначальной форме Кришны, Он совершает множество удивительных дел, которые не под силу человеку. Из Десятой песни этого великого произведения мы узнаем, что Господь Шри Кришна с младенчества совершал сверхъестественные деяния. Он убил ведьму Путану, несмотря на то что она смазала свои груди ядом, рассчитывая отравить Его. Господь стал сосать ее грудь, как обыкновенный ребенок, и вместе с молоком высосал ее жизнь. Чтобы защитить жителей Вриндавана, Он поднял холм Говардхану с той же легкостью, с какой мальчик поднимает игрушечный зонтик, и простоял так несколько дней подряд. Это лишь некоторые из сверхъестественных деяний Господа, описанных в авторитетных ведических писаниях&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пуранах, Итихасах (летописях) и Упанишадах. Он дал замечательные наставления в форме «Бхагавад-гиты». Он проявил удивительные качества героя, домохозяина, учителя и отреченного мудреца. Такие авторитеты, как Вьяса, Девала, Асита, Нарада, Мадхва, Шанкара, Рамануджа, Шри Чайтанья Махапрабху, Джива Госвами, Вишванатха Чакраварти, Бхактисиддханта Сарасвати и другие в этом ряду признают Его Верховной Личностью Бога. Он Сам провозгласил это во многих текстах подлинных писаний. Однако люди с демоническим складом ума не желают признавать Господа Верховной Абсолютной Истиной отчасти из-за скудости их знаний, а отчасти&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из-за тупого упрямства, причиной которого являются различные греховные действия в прошлом и настоящем. Такие люди не могли узнать Господа Шри Кришну даже тогда, когда сталкивались с Ним лицом к лицу. Другая трудность заключается в том, что те, кто доверяет, главным образом, своим несовершенным чувствам, тоже не могут увидеть в Нем Верховного Господа. Такие люди подобны современным ученым. Они хотят все познать с помощью экспериментов. Но познать Верховную Личность с помощью несовершенного экспериментального знания невозможно. Он описывается здесь как <i>адхокшаджа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;недоступный экспериментальному познанию. Наши чувства несовершенны. Мы хотим все увидеть сами, но должны признать, что способны видеть только при определенных материальных условиях, которые тоже не в нашей власти. Господь вне пределов чувственно воспринимаемого. Царица Кунти признает этот недостаток обусловленной души, особенно свойственный женщинам, которые не обладают развитым интеллектом. Для людей с низким интеллектом должны существовать храмы, мечети и церкви, чтобы они могли признать власть Господа и слушать в этих святых местах повествования о Нем от сведущих людей. Для них подобное начало духовной жизни очень важно, и только глупцы могут отрицать необходимость таких мест, предназначенных для поклонения, где обычные люди могут повысить свой духовный уровень. Склоняться перед властью Господа, как это делается в храмах, мечетях или церквях, для менее разумных людей такое же благо, как для продвинутых преданных медитировать на Господа в деятельном служении Ему.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">TaQaa ParMah&amp;SaaNaa&amp; MauNaqNaaMaMal/aTMaNaaMa( )<br />
&gt;ai¢-YaaeGaivDaaNaaQa| k-Qa&amp; PaXYaeMa ih iñYa" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татх парамахасн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мунӣнм амалтманм<br />
бхакти-йога-видхнртха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катха пайема хи стрийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме того; <i>парамахаснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенным трансценденталистам; <i>мунӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великим философам или спекулятивным мыслителям; <i>амала-тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, чьи умы способны отличать дух от материи; <i>бхакти-йога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наука преданного служения; <i>видхна-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для выполнения; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>пайема</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут изучить; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины.</div>
<div class="translation"><b>Ты нисходишь Сам, чтобы донести трансцендентную науку преданного служения до сердец возвышенных трансценденталистов и спекулятивных мыслителей, которые очистились, научившись отличать материю от духа. Что же тогда должны делать мы, женщины, чтобы в совершенстве познать Тебя?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Даже величайшим спекулятивным философам закрыты врата в царство Господа. В Упанишадах говорится, что Верховная Истина, Абсолютная Личность Бога, находится за пределами умственных возможностей даже самого великого из философов. Познать Его не помогут ни великий ум, ни эрудиция. На это способен только тот, на кого низошла Его милость. Другие могут размышлять о Нем многие годы, но Он так и останется тайной. Царица, которая играет здесь роль наивной женщины, подтверждает это. В отличие от философов, женщины, как правило, не способны к размышлениям, но они получают благословение Господа, так как могут сразу уверовать в превосходство и всемогущество Господа и безоговорочно склониться перед Ним. Господь настолько добр, что оказывает особую милость не только великим философам. Он знает, насколько искренен человек в своих стремлениях. Именно по этой причине любая религиозная церемония обычно собирает много женщин. В каждой стране, в любой религиозной секте женщины проявляют больший интерес к религии, чем мужчины. Такое простодушное признание власти Господа более действенно, чем показной и неискренний религиозный фанатизм.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">k*-Z&lt;aaYa vaSaudevaYa devk-INaNdNaaYa c )<br />
NaNdGaaePaku-MaaraYa GaaeivNdaYa NaMaae NaMa" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кшйа всудевйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>девакӣ-нанданйа ча<br />
нанда-гопа-кумрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндйа намо нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховному Господу; <i>всудевйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыну Васудевы; <i>девакӣ-нанданйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыну Деваки; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>нанда-гопа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нанды и пастухов; <i>кумрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их сыну; <i>говиндйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога, приносящему радость коровам и чувствам; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтительные поклоны; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтение.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому я в глубочайшем почтении склоняюсь перед Господом, который стал сыном Васудевы, радостью Деваки, сыном Нанды и других пастухов Вриндавана и приносит радость коровам и чувствам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь, к которому, как уже говорилось, нельзя приблизиться с помощью каких бы то ни было материальных средств, по Своей не знающей границ беспричинной милости нисходит на Землю как Он есть, чтобы оказать особую милость Своим беспримесным преданным и ограничить власть демонических людей. Царица Кунти предпочитает это воплощение, или <i>аватару,</i> Господа Кришны всем другим, потому что, когда Он принимает этот облик, к Нему легче приблизиться. В воплощении Рамы Он был царским сыном с самого рождения, но в воплощении Кришны, Он, хотя и был сыном царя, оставил дом Своих настоящих родителей (царя Васудевы и царицы Деваки) сразу же после Своего появления на свет и перенесся в объятия Яшодамайи, чтобы играть роль обыкновенного мальчика-пастушка в благословенной Враджабхуми, которая освящена Его детскими играми. Поэтому Господь Кришна милостивее Господа Рамы. Конечно же, Он был очень добр и к брату Кунти Васудеве и его семье. Если бы Он не стал сыном Васудевы и Деваки, царица Кунти не могла бы называть Его своим племянником и обращаться к Нему с родительской любовью. Но Нанде и Яшоде повезло больше, потому что они могли наслаждаться детскими играми Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самыми привлекательными из всех Его игр. Ничто не может сравниться с Его детскими играми во Враджабхуми, так как они целиком повторяют Его вечные забавы на изначальной планете Кришналоке, которая в «Брахма-самхите» описана как <i>чинтмаи-дхма</i>. Господь Шри Кришна Сам низошел во Враджабхуми со всем Своим трансцендентным окружением и атрибутами. В связи с этим Шри Чайтанья Махапрабху подтвердил, что нет никого удачливее обитателей Враджабхуми, в особенности девушек-пастушек, отдавших все, что они имели, ради удовлетворения Господа. Его игры с Нандой и Яшодой, с пастухами, и особенно с мальчиками-пастушками и коровами, дали повод называть Его Говиндой. Господь Кришна как Говинда особенно расположен к <i>брахманам</i> и коровам, показывая, что процветание человечества в значительной степени зависит от этих двух вещей: брахманической культуры и охраны коров. Там, где они отсутствуют, Господь Кришна не может быть удовлетворен.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">NaMa" PaªJaNaa&gt;aaYa NaMa" PaªJaMaail/Nae )<br />
NaMa" PaªJaNae}aaYa NaMaSTae PaªJaax(ga]Yae )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нама пакаджа-нбхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нама пакаджа-млине<br />
нама пакаджа-нетрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>намас те пакаджгхрайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтительные поклоны; <i>пакаджа-нбхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу, у которого в центре живота есть углубление, напоминающее лотос; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>пакаджа-млине</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто всегда украшен гирляндой из лотосов; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>пакаджа-нетрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, чей взгляд освежает, словно лотос; <i>нама те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтительно склоняюсь перед Тобой; <i>пакаджа-агхрайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, чьи подошвы отмечены знаком лотоса (и про кого поэтому говорят, что у Него лотосные стопы).</div>
<div class="translation"><b>О Господь, я почтительно склоняюсь пред Тобой. На Твоем животе&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;углубление, напоминающее лотос, Ты всегда украшен гирляндой из лотосов, Твой взгляд освежает, как цветок лотоса, а стопы Твои отмечены знаком лотоса.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На духовном теле Личности Бога есть символические знаки, отличающие его от тел других существ. Все они присущи только телу Господа. Господь может выглядеть, как один из нас, но Его отличают особые знаки на теле. Шримати Кунти была женщиной и потому считала себя недостойной смотреть на Господа, так как женщины, <i>шудры</i> (рабочие) и <i>двиджа-бандху,</i> жалкие отпрыски трех высших сословий, не обладают разумом, позволяющим постичь трансцендентные предметы, относящиеся к духовному имени Верховной Абсолютной Истины, Ее славе, качествам, формам и прочему. Такие люди, хотя и недостойны принять участие в духовных играх Господа, тем не менее могут видеть Его в облике <i>арча-виграхи,</i> нисходящей в материальный мир только для того, чтобы одарить милостью падшие души, включая уже упомянутых женщин, <i>шудр</i> и <i>двиджа-бандху</i>. Поскольку такие падшие души не могут видеть ничего, выходящего за пределы материи, Господь милостиво нисходит в каждую из бесчисленных вселенных в форме Гарбходакашайи Вишну. В центре Его трансцендентного живота из лотосоподобного углубления вырастает стебель лотоса, на котором рождается Брахма, первое живое существо во вселенной. Поэтому Господа называют Панкаджанабхи. Господь Панкаджанабхи принимает <i>арча-виграху</i> (Свою трансцендентную форму), состоящую из различных элементов: созданную в уме, сделанную из дерева, глины, металла, драгоценных камней, написанную красками, нарисованную на песке и т.  д. Эти формы Господа всегда украшены гирляндами из лотосов, и, чтобы привлечь разгоряченные умы непреданных, вечно занятых материальными спорами, в храме должна царить атмосфера покоя и умиротворения. Занимающиеся медитацией поклоняются форме, созданной в уме. Таким образом, Господь оказывает милость даже женщинам, <i>шудрам</i> и <i>двиджа-бандху,</i> если они соглашаются посещать храмы и поклоняться различным формам Господа, созданным для них. Эти посетители храмов не идолопоклонники, как утверждают несведущие люди. Ради блага менее разумных людей все великие ачарьи в разных местах открывали такие храмы. И человеку не следует считать, что он уже превзошел стадию поклонения в храме и похваляться этим, тогда как на самом деле он относится к категории <i>шудр,</i> женщин или того ниже. Сначала рекомендуется взирать на лотосные стопы Господа, постепенно переводя взгляд на бедра, талию, грудь и лицо. Не следует пытаться смотреть в лицо Господу, не приучившись созерцать Его лотосные стопы. Приходясь Господу теткой, Шримати Кунти вначале посмотрела не на лотосные стопы Кришны, чтобы не смутить Его. Не желая поставить Господа в неловкое положение, Кунтидеви сразу подняла глаза выше Его лотосных стоп&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на талию, постепенно переведя взгляд на Его лицо, а затем опустив на лотосные стопы. Так в этом замкнутом круге был соблюден надлежащий порядок.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">YaQaa ôzqke-Xa %le/Na devk-I<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k&amp;-SaeNa åÖaiTaicr&amp; éucaiPaRTaa )<br />
ivMaaeicTaah&amp; c SahaTMaJaa iv&gt;aae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TvYaEv NaaQaeNa MauhuivRPaÓ&lt;aaTa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх хшӣкеа кхалена девакӣ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>касена руддхтичира учрпит<br />
вимочитха ча сахтмадж вибхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твайаива нтхена мухур випад-гат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так было; <i>хшӣкеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель чувств; <i>кхалена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;злобным; <i>девакӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Деваки (мать Шри Кришны); <i>касена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царем Камсой; <i>руддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заточенную; <i>ати-чирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;надолго; <i>уча-арпит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдавшую; <i>вимочит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освободил; <i>ахам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и меня; <i>саха-тма-дж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с моими детьми; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий; <i>твай эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тобой, Господом; <i>нтхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как защитником; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно; <i>випатгат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от многих опасностей.</div>
<div class="translation"><b>О Хришикеша, хозяин чувств и Господь богов! Ты освободил Свою мать Деваки, которую надолго заточил в тюрьму и тиранил злобный царь Камса. Ты также уберег меня и моих детей от опасностей, следовавших одна за другой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Деваки, мать Кришны и сестра царя Камсы, и ее муж Васудева были заключены в темницу, потому что злобный царь боялся, что его убьет восьмой сын Деваки (Кришна). Он уничтожил всех сыновей Деваки, родившихся до Кришны, но Кришна избежал этой участи, так как был перенесен в дом Нанды Махараджи, Своего приемного отца. Кунтидеви с детьми тоже была спасена от многих опасностей. Но ей была оказана гораздо большая милость: Господь Кришна не спас остальных детей Деваки, но все дети Кунтидеви остались целыми и невредимыми. Он поступил так потому, что муж Деваки, Васудева, был жив, а Кунтидеви была вдовой, и, кроме Кришны, ей некому было помочь. Из этого можно сделать вывод, что Кришна проявляет большую милость к тому преданному, который находится в большей опасности. Иногда Господь подвергает Своих чистых преданных таким опасностям, потому что, оказавшись в беспомощном состоянии, преданный сильнее привязывается к Нему. А чем сильнее преданный привязан к Господу, тем большего он достиг.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">ivzaNMahaGane" PauåzaddXaRNaa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dSaTSa&gt;aaYaa vNavaSak*-C^\Ta" )<br />
Ma*Dae Ma*Dae_Naek-MaharQaañTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>d]aE&lt;YañTaêaSMa hre_i&gt;ari+aTaa" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вишн махгне пурушда-даранд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асат-сабхй вана-вса-кччхрата<br />
мдхе мдхе 'нека-махратхстрато<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>драуй-астрата чсма харе 'бхиракшит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вишт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от яда; <i>мах-агне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от большого пожара; <i>пуруша-ада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людоедов; <i>дарант</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сражении; <i>асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порочного; <i>сабхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собрания; <i>вана-вса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изгнаны в лес; <i>кччхрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страданий; <i>мдхе мдхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все новых и новых сражений; <i>анека</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многих; <i>мах-ратха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих полководцев; <i>астрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оружия; <i>драуи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына Дроначарьи; <i>астрата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от оружия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;указание на прошедшее время; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>абхиракшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью защитил.</div>
<div class="translation"><b>Мой дорогой Кришна, Ты уберег нас от отравленного пирога, защитил от великого пожара, от людоедов, спас на собрании злодеев, от страданий в лесу во время нашего изгнания и в битве, где сражались великие полководцы. Теперь же Ты спас нас от оружия Ашваттхамы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе перечислен целый ряд опасных ситуаций. Деваки только раз по вине своего злого брата оказалась в тяжелом положении, помимо этого она не знала трудностей. А Кунтидеви и ее сыновья долгие годы попадали из одного затруднительного положения в другое. Много неприятностей им причинили Дурьйодхана и его клика, боровшиеся за царство, но всякий раз Господь выручал сыновей Кунти. Один раз в пирог Бхиме подложили яд, в другой раз их заманили в дом из шеллака и подожгли его, Драупади привели на собрание злобных Кауравов и, желая оскорбить ее, пытались раздеть донага. Господь защитил Драупади, сделав ее сари бесконечно длинным, и приспешникам Дурьйодханы не удалось увидеть ее наготу. А когда Пандавов изгнали в лес, Бхиме пришлось сражаться с ракшасом Хидимбой (демоном-людоедом), но Господь спас его. Однако этим все не закончилось. После всех этих несчастий завязалась великая битва на Курукшетре, и Арджуне пришлось сражаться с великими полководцами и могучими воинами: Дроной, Бхишмой, Карной и другими. А когда и это осталось в прошлом, сын Дроначарьи Ашваттхама выпустил <i>брахмастру,</i> желая убить ребенка во чреве Уттары, и вновь Господь спас единственного оставшегося в живых потомка рода Куру&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Махараджу Парикшита.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="devanagari">ivPad" SaNTau Taa" Xaìta}a Ta}a JaGad(Gaurae )<br />
&gt;avTaae dXaRNa&amp; YaTSYaadPauNa&gt;aRvdXaRNaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>випада санту т ават</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татра татра джагад-гуро<br />
бхавато дарана йат сйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апунар бхава-даранам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>випада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бедствия; <i>санту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть будут; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>ават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и там; <i>джагат-гуро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь вселенной; <i>бхавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встречая; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>апуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда более; <i>бхава-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не видя повторение рождения и смерти.</div>
<div class="translation"><b>Пусть эти беды повторяются вновь и вновь, чтобы мы могли вновь и вновь видеть Тебя, ибо видеть Тебя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит не видеть больше круговорота рождения и смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как правило, люди, попавшие в беду, нуждающиеся, разумные и любознательные, если они совершили в прошлом какие-то благочестивые поступки, поклоняются Господу или становятся на этот путь. Те же, кто строит свое счастье только на грехе, не могут достичь Всевышнего, кем бы они ни были, так как их сбивает с пути Его иллюзорная энергия. Поэтому у благочестивого человека в трудную минуту нет иного выхода, кроме как искать прибежища у лотосных стоп Господа. Постоянно помнить о лотосных стопах Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит готовиться к освобождению от рождения и смерти. Поэтому, если нам и приходится сталкиваться с так называемыми бедствиями, мы должны приветствовать их, так как они дают нам возможность помнить о Господе, а это и есть освобождение.</div>
<div class="para">Лотосные стопы Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый подходящий корабль, на котором можно пересечь океан невежества, и каждому, кто нашел у них свое прибежище, так же легко достичь освобождения, как перепрыгнуть через след от копыта теленка. Таким людям уготована обитель Господа, и их ничего не связывает с местом, где опасности подстерегают нас на каждом шагу.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» Господь называет этот материальный мир опасным местом, исполненным страданий. Но неразумные люди пытаются приспособиться к этим несчастьям, не ведая о том, что они заложены в самой природе этого мира. Им ничего не известно об исполненной блаженства обители Господа, где нет и намека на несчастья. Следовательно, здравомыслящий человек не должен обращать внимания на материальные несчастья, которые будут везде и всегда. Страдая от всевозможных неизбежных неприятностей, нужно продолжать идти по пути духовного самоосознания, ибо в этом заключается миссия человеческой жизни. Духовная душа трансцендентна ко всем материальным бедам, поэтому так называемые беды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь иллюзия. Человеку может присниться, что на него набросился тигр, и он закричит. Но на самом деле нет ни тигра, ни страданий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это лишь сон. Точно так же и все несчастья, случающиеся в жизни, можно назвать сном. Если человеку настолько повезет, что он соприкоснется с Господом через процесс преданного служения, это высшее достижение человеческой жизни. Связь с Господом с помощью любого из девяти видов преданного служения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всегда шаг вперед на пути, ведущем обратно к Богу.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno"><b>26</b></div>
<div class="devanagari">JaNMaEìYaRé[uTaé[qi&gt;areDaMaaNaMad" PauMaaNa( )<br />
NaEvahRTYai&gt;aDaaTau&amp; vE TvaMaik-ÄNaGaaecrMa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джанмаиварйа-рута-рӣбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эдхамна-мада пумн<br />
наиврхатй абхидхту ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твм акичана-гочарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>аиварйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>рута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образование; <i>рӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладание красотой; <i>эдхамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно возрастающие; <i>мада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опьянение; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда-либо; <i>архати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслуживает; <i>абхидхтум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обращаться с чувством; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Тебе; <i>акичана-гочарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, к кому легко приблизиться материально неимущему человеку.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, достичь Тебя легко лишь тому, у кого нет ничего материального. Тот же, кто стоит на пути [материального] прогресса, пытаясь улучшить свою жизнь знатным происхождением, огромным богатством, хорошим образованием и телесной красотой, не может искренне обратиться к Тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преуспевать в материальном отношении&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит родиться в аристократической семье, владеть большим богатством, иметь хорошее образование и привлекательную внешность. Материалисты помешаны на этих мирских богатствах, и это называется прогрессом материальной цивилизации. Но когда человек завладевает этими мирскими богатствами, его опьяняет обладание временной собственностью и охватывает ложная гордость. В итоге такие самодовольные материалисты не могут обратиться к Господу с неподдельной искренностью, произнося: «О Говинда, о Кришна!» В <i>шастрах</i> говорится, что если грешник произнесет святое имя Господа хотя бы один раз, он избавится от такого количества грехов, какое он даже не в состоянии совершить. Такова сила святого имени Господа. В этих словах нет ни малейшего преувеличения. Святое имя Господа действительно обладает таким могуществом. Но важно еще и качество произнесения. Оно зависит от того, что мы чувствуем, произнося святое имя. Беспомощный человек может с большим чувством произносить святое имя Господа, но материально преуспевающий человек не способен произносить святое имя с той же искренностью. Самодовольный материалист может случайно произнести святое имя Господа, но не способен делать это с должным чувством. Следовательно, четыре столпа материального прогресса: 1) знатное происхождение, 2) богатство, 3) хорошее образование, 4) привлекательность и красота являются своего рода препятствиями на пути духовного прогресса. Материальная оболочка чистой духовной души&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ее внешнее проявление, так же, как жар&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;внешний признак болезни в теле. Как правило, больного лечат, понижая, а не повышая температуру его тела. Иногда бывает, что духовно развитый человек становится нищим в материальном отношении. Это не должно обескураживать. Напротив, эта нищета, как и снижение температуры тела,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хороший признак. Принципом жизни должно стать стремление понижать степень материального опьянения, которое вводит человека во все большее и большее заблуждение относительно цели его жизни. А люди, погрязшие в иллюзии, недостойны вступить в царство Бога.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno"><b>27</b></div>
<div class="devanagari">NaMaae_ik-ÄNaivtaaYa iNav*taGau&lt;av*taYae )<br />
AaTMaaraMaaYa XaaNTaaYa kE-vLYaPaTaYae NaMa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>намо 'кичана-виттйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нивтта-гуа-вттайе<br />
тмрмйа нтйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каивалйа-патайе нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны Тебе; <i>акичана-виттйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатству бедных материально; <i>нивтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью трансцендентному к действию материальных <i>гун; гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных <i>гун; вттайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздействие; <i>тма-рмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, кто удовлетворен в себе; <i>нтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самым умиротворенным; <i>каивалйа-патайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господину монистов; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняюсь.</div>
<div class="translation"><b>О богатство материально нищих, я склоняюсь перед Тобой. Ты не имеешь никакого отношения к действиям и реакциям гун материальной природы. Ты черпаешь удовлетворение в самом Себе, и потому Ты самый умиротворенный, и Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;господин монистов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо не может жить, ничем не обладая. Следовательно, оно не может быть отреченным в полном смысле этого слова. Оно отрекается от одного, чтобы получить нечто более ценное. Студент жертвует своими детскими привычками, чтобы получить лучшее образование. Слуга уходит с одного места работы, найдя лучшее. Так же и преданный отрекается от материального мира не ради отречения как такового, а для того, чтобы получить нечто осязаемое, имеющее духовную ценность. Шрила Рупа Госвами, Санатана Госвами, Шрила Рагхунатха дас Госвами и другие отказались от роскошной мирской жизни и благосостояния, чтобы служить Господу. С материальной точки зрения они были преуспевающими людьми. Эти Госвами занимали посты министров в бенгальском правительстве, а Шрила Рагхунатха дас Госвами был сыном одного из крупных <i>заминдаров</i> того времени. Но они оставили все, чтобы обрести нечто высшее. У преданных, как правило, нет материальной собственности, но они обладают тайным сокровищем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лотосными стопами Господа. Есть замечательная история, связанная со Шрилой Санатаной Госвами. У него был философский камень, который валялся в куче мусора. Человек, попавший в нужду, взял его, но задумался, почему этот бесценный камень хранится в таком неподходящем месте. Тогда он попросил у Санатаны самую ценную вещь, и ему было дано святое имя Господа. <i>Акичана</i> означает «тот, кто не может дать ничего материального». Истинный преданный, <i>махтм,</i> никого не одаривает материальными вещами, так как он уже отказался от всякой материальной собственности. Но он может дать самое ценное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, ибо Господь является единственным достоянием истинного преданного. Философский камень Санатаны Госвами, лежавший в куче мусора, не принадлежал ему, иначе бы он не хранил его там. Этот особый пример приводится для преданных-неофитов, чтобы убедить их в том, что материальные желания и духовный прогресс несовместимы друг с другом. До тех пор, пока человек не научится видеть, что все окружающее духовно и связано с Верховным Господом, он должен всегда отличать дух от материи. Такой духовный учитель, как Шрила Санатана Госвами, хотя и способен видеть, что все духовно, подает этот пример нам, не имеющим духовного видения.</div>
<div class="para">Прогресс в материальном видении, то есть прогресс материальной цивилизации,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;камень преткновения на пути духовного прогресса. Материальный прогресс заковывает живое существо в цепи материального тела, что приводит к всевозможным материальным страданиям. Этот материальный прогресс называется <i>анартхой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тем, что нежелательно. И это действительно так. Находясь на данной ступени материального прогресса, люди пользуются губной помадой по пятьдесят центов за штуку и множеством других нежелательных вещей, порождаемых материальной концепцией жизни. Уделяя внимание этим нежелательным вещам, мы впустую растрачиваем свою энергию, не достигая духовного осознания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самого важного в человеческой жизни. Попытки достичь Луны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;еще один пример бессмысленной траты энергии, потому что, даже если люди доберутся до Луны, проблемы жизни так и останутся нерешенными. Преданных Господа называют <i>акичана,</i> так как они практически не имеют материальной собственности. Материальная собственность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;порождение трех <i>гун</i> материальной природы. Она поглощает духовную энергию, и чем меньше продуктов материальной природы принадлежит нам, тем большие возможности мы получаем для духовного прогресса.</div>
<div class="para">Господь, Верховная Личность, не связан непосредственно с материальной деятельностью. Все Его деяния и поступки даже в этом материальном мире духовны и не несут в себе привязанности к <i>гунам</i> материальной природы. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что все Его деяния, и даже Его появление в материальном мире и уход из него, трансцендентны, и тот, кто в совершенстве осознал это, больше не рождается в материальном мире, а возвращается к Богу.</div>
<div class="para">Материальная болезнь возникает из-за влечения к материальной природе и желания господствовать над ней. Такое стремление является следствием взаимодействия трех материальных <i>гун,</i> но ни Господь, ни Его преданные не привязаны к этому ложному наслаждению. Поэтому Господа и Его преданных называют <i>нивтта-гуа-втти</i>. Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совершенный <i>нивтта-гуа-втти,</i> потому что Он никогда не прельщается <i>гунами</i> материальной природы, тогда как живые существа склонны к этому. Некоторые из них попадают в ловушку иллюзорной привлекательности материальной природы.</div>
<div class="para">Поскольку Господь принадлежит Своим преданным, а преданные, в свою очередь, принадлежат Господу, они, безусловно, трансцендентны к <i>гунам</i> материальной природы. Это естественное заключение. Беспримесные преданные отличаются от тех, чья преданность имеет примеси, то есть: тех, кто обращается к Господу, чтобы уменьшить свои страдания, избавиться от нужды, а также тех, кто обращается к Нему из любопытства или под влиянием умозрительного философствования. Беспримесные преданные и Господь трансцендентно привязаны друг к другу. Что касается остальных, то Господь не может отвечать им взаимностью. Поэтому Его называют <i>атмарамой,</i> находящим удовлетворение в Самом Себе. Он самоудовлетворен, и Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;господин всех монистов, ищущих слияния с бытием Господа. Такие монисты сливаются с сиянием Личности Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>брахмаджьоти,</i> но преданные принимают участие в трансцендентных играх Господа, которые ни в коем случае нельзя считать материальными.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno"><b>28</b></div>
<div class="devanagari">MaNYae Tva&amp; k-al/MaqXaaNaMaNaaidiNaDaNa&amp; iv&gt;auMa( )<br />
SaMa&amp; crNTa&amp; SavR}a &gt;aUTaaNaa&amp; YaiNMaQa" k-il/" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>манйе тв клам ӣнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анди-нидхана вибхум<br />
сама чаранта сарватра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтн йан митха кали</i></div>
<div class="word-by-word"><i>манйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я считаю; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечным временем; <i>ӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховным Господом; <i>анди-нидханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без начала и конца; <i>вибхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всепроникающим; <i>самам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостивым ко всем; <i>чарантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздавая; <i>сарватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повсюду; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>йат митха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отношения; <i>кали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распри.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, я знаю, что Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечное время, верховный повелитель, всепроникающий, не имеющий ни начала, ни конца. Раздавая Свою милость, Ты ни к кому не питаешь пристрастия. Раздоры же между живыми существами возникают только на почве социальных отношений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кунтидеви знала, что Кришна не был ни ее племянником, ни рядовым членом рода ее отца. Она прекрасно сознавала, что Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предвечный Господь, пребывающий в сердце каждого как Сверхдуша, Параматма. Аспект Параматмы иначе называют <i>калой,</i> то есть вечным временем. Вечное время является свидетелем всех наших поступков, хороших и дурных, и предопределяет их результаты. Бессмысленно утверждать, что нам неизвестно, за что и почему мы страдаем. Мы можем забыть о своих греховных поступках, из-за которых страдаем в настоящий момент, но нужно помнить, что Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;наш постоянный спутник, и Ей ведомо все: прошлое, настоящее и будущее. И поскольку этот аспект Господа Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Параматма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предопределяет и действия, и их последствия, Он также является верховным повелителем. И травинка не шелохнется без Его дозволения. Живому существу дается столько свободы, сколько оно заслужило, но злоупотребление этой свободой является причиной его страданий. Преданные Господа правильно используют свою свободу, поэтому все они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хорошие сыновья Бога. Те же, кто неправильно пользуется своей свободой, подвергаются страданиям, предопределяемым вечным <i>кала</i>. <i>Кала</i> приносит обусловленной душе и счастье, и страдания. И то, и другое предначертано вечным временем. Как страдания приходят к нам не по нашей воле, так и удача может неожиданно свалиться нам на голову, потому что все это предопределено <i>калой</i>. Таким образом, мы не друзья и не враги Господу. Каждый страдает и наслаждается тем, что уготовано ему судьбой. Вступая в социальные отношения, живое существо само определяет свою судьбу. Здесь каждый хочет господствовать над материальной природой, и поэтому сам творит свою судьбу под присмотром Верховного Господа. Господь проникает всюду, и потому Ему известно о действиях каждого. И так как Господь не имеет ни начала, ни конца, Его называют также вечным временем, <i>кала</i>.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno"><b>29</b></div>
<div class="devanagari">Na ved k-iêÙGav&amp;iêk-IizRTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TavehMaaNaSYa Na*&lt;aa&amp; iv@MbNaMa( )<br />
Na YaSYa k-iêÕiYaTaae_iSTa k-ihRicd(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ÜeZYaê YaiSMaNa( ivzMaa MaiTaNa*R&lt;aaMa( )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на веда качид бхагава чикӣршита<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тавехамнасйа н виамбанам<br />
на йасйа качид дайито 'сти кархичид<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двешйа ча йасмин вишам матир нм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаю; <i>качит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого-то; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>чикӣршитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игры; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>ӣхамнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно мирским людям; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обычных людей; <i>виамбанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вводящие в заблуждение; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>качит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто бы то ни было; <i>дайита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объект особой благосклонности; <i>асти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>кархичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где бы то ни было; <i>двешйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предмет ненависти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ему; <i>вишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пристрастность; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представлениями; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей.</div>
<div class="translation"><b>О Господь, никто не может понять Твои трансцендентные игры, которые кажутся развлечениями человека и способны ввести в заблуждение кого угодно. Ты ни к кому не питаешь ни особого пристрастия, ни неприязни. Людям только кажется, что Ты пристрастен.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь одинаково одаряет милостью все падшие души. Он ни к кому не испытывает особой неприязни. Представления о Личности Бога как о человеческом существе вводят в заблуждение. Его игры только <i>кажутся</i> развлечениями человека, но на самом деле они трансцендентны и не имеют ни малейшей примеси материальной скверны. Конечно, известно, что Он особенно благосклонен к Своим чистым преданным, но на самом деле Он беспристрастен ко всем, так же, как беспристрастно солнце. Впитывая солнечные лучи, иногда даже камни становятся драгоценными, но слепой не способен видеть солнце, хотя на него падает достаточно солнечного света. Свет и тьма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;противоположные понятия, но это не означает, что солнце с пристрастием распространяет свои лучи. Они доступны каждому, но способность воспринимать их у всех разная. Глупые люди полагают, что преданное служение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это способ польстить Господу, домогаясь Его особой милости. На самом же деле Его чистые преданные, занятые трансцендентным любовным служением Ему, не торговцы. Торговая фирма оказывает услуги за деньги. Чистый же преданный служит Господу не ради этого, и потому может получить всю Его милость. Страждущие, нуждающиеся, любознательные и философы вступают во временную связь с Господом, чтобы добиться определенной цели. Когда же цель достигнута, их отношения с Господом прерываются. Страдающий человек, если он хоть сколько-нибудь благочестив, молит Господа об исцелении. Но как только он выздоравливает, то, как правило, ему уже нет дела до отношений со Всевышним. Милость Господа по-прежнему доступна ему, но он не хочет получить ее. В этом заключается разница между чистым преданным и тем, чье преданное служение не свободно от примесей. Считается, что те, кто полностью отвергает служение Господу, пребывают в кромешной тьме; те, кто просит Господа о милости, только когда испытывает в ней нужду, частично принимают Его милость, те же, кто целиком занят служением Господу, получают ее в полной мере. Принять или не принять милость Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;зависит только от живого существа, дело тут не в предвзятости всемилостивого Господа.</div>
<div class="para">Когда Господь посредством Своей всемилостивой энергии нисходит в этот материальный мир, Он играет роль человека, и поэтому кажется, что Он питает особое пристрастие только к Своим преданным, но фактически это не так. Несмотря на кажущиеся проявления предвзятости, Он распространяет Свою милость равномерно. В битве на Курукшетре все, кто погиб в сражении в присутствии Господа, получили освобождение, даже если были недостойны его, потому что смерть в присутствии Господа очищает отходящую душу от последствий всех ее грехов, и умирающий получает место в трансцендентной обители. Так или иначе, если подставить себя солнечным лучам, их тепло и ультрафиолет непременно принесут пользу. Из вышесказанного следует, что Господь никогда не относится предвзято к кому бы то ни было. Считать Его пристрастным&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это заблуждение, свойственное большинству людей.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">JaNMa k-MaR c ivìaTMaàJaSYaak-TauRraTMaNa" )<br />
iTaYaRx(Na›izzu Yaad"Sau TadTYaNTaiv@MbNaMa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джанма карма ча вивтманн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аджасйкартур тмана<br />
тирйа-ншишу йдасу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад атйанта-виамбанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>вива-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о душа Вселенной; <i>аджасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденного; <i>акарту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не совершающего действий; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненной энергии; <i>тирйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;животным; <i>н</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеком; <i>шишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди мудрецов; <i>йдасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>атйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>виамбанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбивает с толку.</div>
<div class="translation"><b>О душа вселенной, Ты действуешь, хотя Ты бездеятелен, и рождаешься, хотя Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сама жизненная сила и нерожденный. Тут и впрямь есть от чего прийти в недоумение. Ты Сам нисходишь сюда и появляешься среди животных, людей, мудрецов и обитателей вод. Поистине, это может сбить с толку кого угодно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Трансцендентные игры Господа не только приводят в недоумение, они к тому же внешне противоречивы. Иначе говоря, ограниченный ум человека не может их постичь. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша, господствующая над всем сущим, и все же Он появляется среди животных в облике вепря, среди людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как Рама, Кришна и т.  д., среди <i>риши</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как Нараяна и среди обитателей вод&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как рыба. И все же говорится, что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нерожденный и Сам ничего не должен делать. В <i>шрути-мантре</i> сказано, что Верховный Брахман ничего не обязан делать. Ему нет равных, и никто не превосходит Его. Он располагает многообразными энергиями, и все, что Он делает, происходит совершенным образом посредством самопроизвольно проявляющихся знания, силы и деятельности. Это неопровержимо доказывает, что деятельность, формы и поступки Господа невозможно постичь нашим ограниченным умом, и, поскольку Он непостижимо могуществен, в Нем возможно все. Поэтому никто не способен понять Его полностью; обыкновенного человека сбивает с толку каждое действие Господа. Его нельзя понять с помощью ведических знаний, но Его легко могут понять чистые преданные, так как они находятся с Господом в близких отношениях. Поэтому преданные знают, что, хотя Он и появляется среди животных, Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не животное, не человек, не <i>риши</i> и не рыба. Он везде и всегда остается Верховным Господом.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">GaaePYaadde TviYa k*-TaaGaiSa daMa Taavd(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yaa Tae dXaaé[uk-il/l/aÅNaSaM&gt;a]Maa+aMa( )<br />
v£&amp;- iNaNaqYa &gt;aYa&gt;aavNaYaa iSQaTaSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Saa Maa&amp; ivMaaehYaiTa &gt;aqriPa YaiØ&gt;aeiTa )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гопй даде твайи ктгаси дма твад<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>й те дару-калилджана-самбхрамкшам<br />
вактра нинӣйа бхайа-бхванай стхитасйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>с м вимохайати бхӣр апи йад бибхети</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гопӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастушка (Яшода); <i>даде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяла; <i>твайи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за того, что Ты; <i>ктгаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;натворил (разбив горшок с маслом); <i>дма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веревку; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твое; <i>да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение; <i>ару-калила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наполнились слезами; <i>аджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;краску; <i>самбхрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в беспокойстве; <i>акшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>вактрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицо; <i>нинӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вниз; <i>бхайа-бхванай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страхе; <i>стхитасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом положении; <i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>вимохайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сбивает с толку; <i>бхӣ апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже олицетворенный страх; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого; <i>бибхети</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;боится.</div>
<div class="translation"><b>Мой дорогой Кришна, Яшода хотела связать Тебя веревкой, когда Ты напроказничал, и Твои испуганные глаза наполнились слезами, которые смыли краску с Твоих ресниц. Ты был напуган, хотя Тебя боится сам страх. Это зрелище приводит меня в замешательство.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь еще раз объясняется, как игры Верховного Господа могут привести человека в недоумение. Верховный Господь, как уже говорилось, остается Всевышним при любых обстоятельствах. Здесь приводится пример того, как Господь, оставаясь Всевышним, одновременно может быть игрушкой в руках Своего чистого преданного. Чистый преданный Господа служит Ему только из чистой, не имеющей примесей любви и в это время забывает о положении, которое занимает Верховный Господь. И Господь тоже получает большее удовольствие, когда преданный служит Ему, побуждаемый чистой любовью, к которой не примешивается благоговение или преклонение перед Ним. Как правило, преданные поклоняются Господу с благоговением, но Господь бывает особенно доволен, когда преданный из чистой привязанности и любви считает Господа менее значительным, чем себя. Именно такой дух царит в играх Господа в Его изначальной обители Голоке Вриндаване. Друзья Кришны считают Его равным себе. Они не думают, что Он заслуживает какого-то особого почтения. Родители Господа, которые являются чистыми преданными, видят в Нем только своего сына. Наказания, которые Господь получает от Своих родителей, доставляют Ему большую радость, чем молитвы ведических гимнов. Ему приятнее слышать упреки Своих невест, чем гимны Вед. Когда Господь Кришна находился в этом материальном мире, чтобы показать Свои вечные игры в трансцендентной обители Голоке Вриндаване и привлечь к Себе людей, Он явил замечательный пример подчинения Своей приемной матери Яшоде. Господь, как это свойственно шаловливым детям, имел обыкновение портить масло, собранное матерью Яшодой, разбивая горшки и раздавая содержимое Своим друзьям и товарищам по играм, включая и знаменитых обезьян Вриндавана, которые не упускали случая воспользоваться щедростью Господа. Мать Яшода, увидев это, из чистой любви решила сделать вид, будто хочет наказать своего трансцендентного ребенка. Она схватила веревку и пригрозила Господу, что свяжет Его, как это делается в обычных семьях. Господь, увидев веревку в руках Яшоды, опустил голову и заплакал, совсем как обыкновенный ребенок, и слезы покатились по Его щекам, смывая черную краску с Его прекрасных глаз. Кунтидеви любуется этим образом Господа, потому что ей известно, какое положение Он занимает. Его зачастую пугается сам страх, а Он испугался Своей матери, которая хотела Его чуть-чуть наказать. Кунти осознавала возвышенное положение Господа, а Яшода&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нет. И потому Яшода находится на более высоком уровне, чем Кунти. Мать Яшода получила Господа в качестве своего сына, и Он заставил ее совершенно забыть, что ее ребенок&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сам Господь. Если бы Яшода осознавала верховное положение Господа, она, конечно, не спешила бы наказывать Его. Но Господь заставил ее забыть о Его положении, потому что хотел явить любящей Яшоде картину Своего совершенного детства. Эти любовные отношения между матерью и сыном были очень естественны, и Кунти, вспоминая эту сцену, приходила в замешательство. Ей не оставалось ничего другого, как прославлять трансцендентную сыновнюю любовь. Косвенным образом она прославляла и мать Яшоду за ее неповторимую любовь, так как та могла управлять даже всемогущим Господом как своим возлюбленным ребенком.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno"><b>32</b></div>
<div class="devanagari">ke-icdahurJa&amp; JaaTa&amp; Pau&lt;Yaëaek-SYa k-ITaRYae )<br />
Yadae" iPa[YaSYaaNvvaYae Mal/YaSYaev cNdNaMa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кечид хур аджа джта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуйа-локасйа кӣртайе<br />
йадо прийасйнвавйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>малайасйева чанданам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кечит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто-то; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорит; <i>аджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденный; <i>джтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожден; <i>пуйа-локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого благочестивого царя; <i>кӣртайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для прославления; <i>йадо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Яду; <i>прийасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогого; <i>анвавйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в роду; <i>малайасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гор Малайи; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>чанданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сандал.</div>
<div class="translation"><b>Одни говорят, что Нерожденный рождается для того, чтобы прославить праведных царей, другие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;что Он рождается на радость царю Яду, одному из Своих самых дорогих преданных. Ты появляешься в его семье так же, как сандаловое дерево появляется в горах Малайи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку появление Господа в материальном мире приводит всех в замешательство, есть разные мнения о рождении Нерожденного. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Он рождается в материальном мире, хотя Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь всего сущего и нерожденный. Таким образом, невозможно отрицать рождение Нерожденного, ибо Он сам утверждает эту истину. И все же мнения о том, почему Он рождается, расходятся. Причина Его рождения также указывается в «Бхагавад-гите». Он является посредством Своей внутренней энергии, чтобы восстановить принципы религии, защитить праведников и уничтожить нечестивцев. Такова миссия явления Нерожденного. И все же говорится, что Господь явился, чтобы прославить праведного царя Юдхиштхиру. Нет сомнений в том, что Господь Шри Кришна хотел на благо всем утвердить власть Пандавов над миром. Когда благочестивый царь правит миром, люди счастливы, а когда царствует нечестивец, они несчастны. В век Кали правители, как правило, неблагочестивы, поэтому их подданные всегда несчастны. Но в демократическом обществе неблагочестивые граждане сами выбирают правителей из своих рядов, и поэтому им некого винить в своих несчастьях. Махараджа Нала также славился своей праведностью, но не имел связи с Господом Кришной. Следовательно, Господь Кришна должен был прославить Махараджу Юдхиштхиру. Он уже прославил царя Яду, родившись в его семье. Хотя Его и зовут Ядавой, Ядувирой, Ядунанданой и проч., Сам Он всегда свободен от подобных обязательств. Его сравнивают с сандаловым деревом, растущим в горах Малайи. Деревья могут расти везде, но так как сандал растет, в основном, в горах Малайи, название гор и сандала связаны друг с другом. Следовательно, можно сделать вывод, что, хотя Господь, как солнце, не рожден, Его появление подобно восходу солнца на востоке. Как солнце не принадлежит только востоку, так и Господь никому не приходится сыном, а является отцом всего сущего.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">APare vSaudevSYa devKYaa&amp; YaaicTaae_&gt;YaGaaTa( )<br />
AJaSTvMaSYa +aeMaaYa vDaaYa c SauriÜzaMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>апаре васудевасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>девакй йчито 'бхйагт<br />
аджас твам асйа кшемйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вадхйа ча сура-двишм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>васудевасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Васудевы; <i>девакйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Деваки; <i>йчита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молившихся; <i>абхйагт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденный; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>кшемйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на благо; <i>вадхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради уничтожения; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сура-двишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто враждебен полубогам.</div>
<div class="translation"><b>Другие говорят, что Ты родился как сын Васудевы и Деваки, вняв их молитвам. Конечно, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нерожденный, но Ты родился, чтобы облагодетельствовать их и убить тех, кто враждебно относится к полубогам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говорится также, что Васудева и Деваки в своем предыдущем рождении как Сутапа и Пришни подвергали себя суровым аскезам, чтобы Господь стал их сыном, и в результате этих аскез Господь явился как их сын. В «Бхагавад-гите» сказано, что Господь приходит, чтобы принести благо всем людям и уничтожить асуров&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материалистичных атеистов.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno"><b>34</b></div>
<div class="devanagari">&gt;aaravTaar&lt;aaYaaNYae &gt;auvae Naav wvaedDaaE )<br />
SaqdNTYaa &gt;aUir&gt;aare&lt;a JaaTaae ùaTMa&gt;auvaiQaRTa" )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхрватрайнйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхуво нва иводадхау<br />
сӣдантй бхӯри-бхреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джто хй тма-бхувртхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхра-аватрайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только чтобы облегчить бремя мира; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мир; <i>нва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;судну; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобен; <i>удадхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в море; <i>сӣдантй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в горе; <i>бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глубоком; <i>бхреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от бремени; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты родился; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>тма-бхув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахмы; <i>артхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по молитве.</div>
<div class="translation"><b>Третьи же утверждают, что мир, перегруженный, подобно лодке в море, наполнился печалью, и Брахма, приходящийся Тебе сыном, молился Тебе, и потому Ты явился, чтобы облегчить бремя этого мира.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Брахма, первое существо, рожденное сразу после сотворения мира, является сыном Самого Нараяны. Вначале Нараяна в форме Гарбходакашайи Вишну вошел в материальную вселенную. Без контакта с духом материя не способна творить. Этот принцип соблюдается с самого начала творения. Верховный Дух вошел во вселенную, и из цветка лотоса, выросшего из трансцендентного живота Вишну, родился Брахма, первое живое существо. Поэтому Вишну еще называют Падманабхой. Брахма же известен как <i>тма-бхӯ,</i> потому что он рожден непосредственно от отца без контакта с матерью Лакшмиджи. Лакшмиджи находилась рядом с Нараяной, занятая служением Господу, но Нараяна зачал Брахму без контакта с Лакшмиджи. Таково могущество Господа. На это стоит обратить внимание тем, кто по глупости считает, что Нараяна подобен прочим живым существам. Нараяна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не обыкновенное живое существо. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сама Личность Бога, и каждая часть Его трансцендентного тела обладает всеми возможностями всех прочих чувств. Обыкновенное живое существо зачинает ребенка в процессе полового сношения, и другого способа зачатия, кроме предназначенного ему, у него нет. Но поскольку Нараяна всемогущ, Он не обусловлен никаким состоянием энергии. Он совершенен и волен Своими различными энергиями легко и совершенно творить все, что Ему угодно. Следовательно, Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын только своего отца, так как он не был помещен во чрево матери. Поэтому его называют <i>тма-бхӯ</i>. Брахма ответствен за процессы дальнейшего творения во вселенной, которые являются вторичным отражением созидательной потенции Всемогущего. В этой вселенной есть трансцендентная планета&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шветадвипа, обитель Кширодакашайи Вишну, аспекта Параматмы Верховного Господа. Всякий раз, когда во вселенной возникают проблемы, которые управляющие полубоги не могут разрешить сами, они обращаются за помощью к Брахмаджи. Если же и Брахмаджи не может разрешить их, он обращается за советом к Кширодакашайи Вишну и молит Его о том, чтобы Он воплотился и устранил возникшие трудности. Такая проблема возникла, когда Камса и другие демоны захватили власть в мире, и Земля изнывала под бременем грехов асуров. Брахмаджи и другие полубоги молились на берегу океана Кширодака и получили ответ, что Кришна придет как сын Васудевы и Деваки. Поэтому некоторые утверждают, что Господь явился благодаря молитвам Брахмаджи.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno"><b>35</b></div>
<div class="devanagari">&gt;ave_iSMaNa( i©-XYaMaaNaaNaaMaivÛak-aMak-MaRi&gt;a" )<br />
é[v&lt;aSMar&lt;aahaRi&lt;a k-irZYaiàiTa ke-cNa )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхаве 'смин клийамннм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авидй-кма-кармабхи<br />
раваа-смарархи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каришйанн ити кечана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальном творении; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этом; <i>клийамннм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдающих от; <i>авидй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неведения; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желаний; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятых кармической деятельностью; <i>раваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушая; <i>смараа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помня; <i>архи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняясь; <i>каришйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут совершать; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>кечана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие.</div>
<div class="translation"><b>Четвертые полагают, что Ты являешься, чтобы восстановить преданное служение, которое включает в себя слушание, памятование, поклонение и так далее, чтобы обусловленные души, испытывающие материальные муки, могли воспользоваться им и получить освобождение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Шримад Бхагавад-гите» Господь утверждает, что Он является в каждую эпоху для того, чтобы восстановить религиозные принципы. Религию устанавливает Верховный Господь. Нельзя выдумать новый вид религии, как это модно среди некоторых амбициозных людей. Настоящая религия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это признание высшей власти Господа и спонтанное любовное служение Ему. Живое существо не может не служить, ибо оно изначально создано для этого. Единственное назначение живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нести служение Господу. Господь велик, а живые существа подчинены Ему. Следовательно, долг живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить только Ему. К сожалению, пребывающие в иллюзии живые существа, движимые материальным желанием, по недоразумению становятся слугами своих чувств. Это желание называется <i>авидьей,</i> неведением. Побуждаемое этим желанием, живое существо строит разнообразные планы, цель которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;получение материальных наслаждений, основанных на извращенной половой жизни. Так оно запутывается в круговороте рождений и смерти, под присмотром Верховного Господа получая различные тела на различных планетах. Следовательно, пока человек не разорвет цепи этого невежества, он не может избавиться от тройственных страданий материальной жизни. Таков закон природы.</div>
<div class="para">Однако Господь более милостив к страдающим живым существам, чем они могут предположить, и по Своей беспричинной милости Он приходит к ним и восстанавливает принципы преданного служения, включающие в себя слушание, повторение, памятование, служение, поклонение, молитвы, сотрудничество и вручение себя Ему. Соблюдение всех этих принципов или хотя бы одного из них может помочь обусловленной душе выпутаться из сетей неведения и избавиться от всех материальных страданий, которые живое существо, введенное в заблуждение внешней энергией, создает собственными руками. Эту особую милость живым существам дает Господь, явившийся как Господь Шри Чайтанья Махапрабху.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno"><b>36</b></div>
<div class="devanagari">é*&lt;viNTa GaaYaiNTa Ga*&lt;aNTYa&gt;aq+&lt;aXa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SMariNTa NaNdiNTa TaveihTa&amp; JaNaa" )<br />
Ta Wv PaXYaNTYaicre&lt;a Taavk&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;avPa[vahaeParMa&amp; PadaMbuJaMa( )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ванти гйанти гантй абхӣкшаа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смаранти нанданти тавехита джан<br />
та эва пайантй ачиреа твака<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхава-правхопарама падмбуджам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушают; <i>гйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспевают; <i>ганти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимают; <i>абхӣкшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно; <i>смаранти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помнят; <i>нанданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;черпают наслаждение; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>ӣхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>джан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;простые люди; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смогут увидеть; <i>ачиреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень скоро; <i>твакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твои; <i>бхава-правха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поток перерождений; <i>упарамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекращение; <i>пада-амбуджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосные стопы.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, те, кто постоянно слушает и повторяет рассказы о Твоих трансцендентных деяниях, воспевает их или испытывает наслаждение, когда это делают другие, несомненно, созерцают Твои лотосные стопы, которые одни способны положить конец круговороту рождения и смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Нашим нынешним обусловленным зрением невозможно увидеть Верховного Господа Шри Кришну. Чтобы увидеть Его, необходимо обрести новое зрение, качественно изменив состояние бытия и наполнив его спонтанной любовью к Богу. Когда Сам Шри Кришна был на Земле, далеко не каждый мог увидеть в Нем Верховную Личность Бога. Такие материалисты, как Равана, Хираньякашипу, Камса, Джарасандха и Шишупала с точки зрения материальных богатств и достижений находились на очень высоком уровне, но они не смогли по достоинству оценить присутствие Господа. Поэтому, даже если Господь будет стоять прямо перед нами, мы не увидим Его, не обладая соответствующим зрением. Это необходимое качество можно развить, только идя по пути преданного служения, начинающегося со слушания повествований о Господе из достоверных источников. «Бхагавад-гита»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно из популярных произведений, которое все слушают, поют, повторяют и т.  д., но бывает так, что люди, слушая «Гиту», все же не видят Господа. Дело в том, что здесь очень важен первый принцип, <i>раваа</i>. Если мы слушаем о Господе из достоверного источника, это очень быстро оказывает свое воздействие, но обычно люди слушают неавторитетных толкователей. Эти неавторитетные люди могут обладать блестящими академическими знаниями, но они не следуют принципам преданного служения, так что слушать их&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пустая трата времени. Иногда, стремясь достичь каких-то своих целей, они трактуют текст так, как того требует мода. Итак, первое, что должен сделать каждый,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это выбрать знающего и авторитетного проповедника и слушать его. Если процесс слушания совершенен, все остальные составляющие преданного служения автоматически достигают совершенства.</div>
<div class="para">Каждое из трансцендентных деяний Господа может принести желанный результат, но лишь при условии, что процесс слушания повествований о них совершенен. В «Бхагаватам» описана деятельность Господа, начиная с Его отношений с Пандавами. Многие другие игры Господа связаны с Его отношениями с <i>асурами</i> и прочими. Десятая же песнь посвящена самому возвышенному&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отношениям Господа с <i>гопи,</i> Его подругами в супружеских играх, и с Его женами в Двараке. Поскольку Господь абсолютен, все Его отношения имеют единую трансцендентную природу. Но иногда, слушая неавторитетных толкователей, люди проявляют больше интереса к рассказам о Его отношениях с <i>гопи</i>. Такая склонность свидетельствует о наличии у слушающего сексуальных желаний, поэтому истинный рассказчик никогда не потворствует ей. Слушать о деяниях Господа нужно с самого начала, в той последовательности, в какой они изложены в «Шримад-Бхагаватам» и других писаниях, и это поможет слушателю постепенно прогрессировать и достичь совершенства. Поэтому не следует считать, что отношения Господа с Пандавами менее значительны, чем Его отношения с <i>гопи</i>. Мы всегда должны помнить, что Господь вечно трансцендентен к любым материальным привязанностям. Во всех вышеупомянутых отношениях Он всегда является главным действующим лицом, и слушание повествований о Нем, Его преданных или Его противниках способствует нашему духовному прогрессу. Говорится, что все Веды, Пураны и другие писания созданы для того, чтобы мы могли возродить наши утраченные отношения с Господом. Слушать эти писания крайне важно.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno"><b>37</b></div>
<div class="devanagari">APYaÛ NaSTv&amp; Svk*-TaeihTa Pa[&gt;aae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iJahaSaiSa iSvTSauôdae_NauJaqivNa" )<br />
Yaeza&amp; Na caNYaÙvTa" PadaMbuJaaTa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ParaYa&lt;a&amp; raJaSau YaaeiJaTaa&amp;hSaaMa( )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>апй адйа нас тва сва-ктехита прабхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джихсаси свит сухдо 'нуджӣвина<br />
йеш на чнйад бхавата падмбуджт<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парйаа рджасу йоджитхасм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неужели; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нас; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>сва-кта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнил Сам; <i>ӣхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все обязанности; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой Господь; <i>джихсаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставляешь; <i>свит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возможно; <i>сухда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;близких друзей; <i>ануджӣвина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живущих милостью; <i>йешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьей; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого-либо иного; <i>бхавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих; <i>пада-амбуджт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от лотосных стоп; <i>парйаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зависящих; <i>рджасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на царей; <i>йоджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенных; <i>ахасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;враждой.</div>
<div class="translation"><b>О мой Господь, Ты выполнил все обязанности Сам. Неужели сегодня Ты покинешь нас, несмотря на то что мы полностью положились на Твою милость и, кроме Тебя, нас некому защитить теперь, когда все цари стали нашими врагами?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пандавы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самые удачливые из всех людей, потому что, при всем своем везении, они поставили себя в полную зависимость от Его милости. Зависеть от чьей-то милости в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признак крайнего невезения, но в наших трансцендентных отношениях с Господом это самая большая удача, если нам удается жить, полностью завися от Него. Причиной материальной болезни является стремление стать полностью независимым. Но жестокая материальная природа не позволяет нам стать независимыми. Тщетные попытки добиться независимости от ее строгих законов называются материальным прогрессом экспериментальной науки. Все, что происходит в материальном мире, основано на этих иллюзорных попытках добиться независимости от законов природы. Начиная с Раваны, который хотел построить лестницу до райских планет, и до наших дней, люди постоянно пытаются преодолеть законы природы. Сейчас они хотят попасть на далекие планетные системы с помощью электронных и механических средств. Но высшая цель человеческой цивилизации&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;упорно трудиться под руководством Господа и поставить себя в полную зависимость от Него. Высшее достижение совершенной цивилизации&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подвижнически трудиться и, в то же время, целиком зависеть от Господа. Пандавы идеально следовали принципам такой цивилизации. Они, безусловно, полностью зависели от доброй воли Господа Шри Кришны, но при этом не были ленивыми бездельниками, злоупотреблявшими Его милостью. Они обладали превосходными личными качествами и были неутомимы в своих делах, но, несмотря на это, всегда искали милости Господа, так как знали, что любое живое существо по своей природе зависимо. Следовательно, совершенство жизни заключается в том, чтобы стать зависимым от воли Господа и отказаться от ложной независимости материального мира. Те, кто стремится к ложной независимости от Господа, называются <i>анатхами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не имеющими защитника; те же, кто полностью зависит от воли Господа, называются <i>санатхами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;имеющими защитника. Поэтому мы должны стараться стать <i>санатхами,</i> чтобы всегда быть защищенными от неблагоприятных условий материального существования. Под воздействием внешней материальной природы, ввергающей нас в иллюзию, мы забываем, что материальное существование&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это запутанный лабиринт. Поэтому «Бхагавад-гита» (7.19) учит нас, что после многих и многих рождений удачливый человек начинает осознавать, что Всудева есть всё и наилучший путь в жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полностью предаться Ему. Это признак <i>махатмы</i>. Все члены семьи Пандавов были <i>махатмами,</i> ведущими жизнь домохозяев. Махараджа Юдхиштхира был главой этих <i>махатм,</i> а царица Кунтидеви&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;их матерью. Поучения «Бхагавад-гиты» и всех Пуран, особенно «Бхагавата-пураны», неизменно связаны с историей этих <i>махатм,</i> Пандавов. Разлучиться с Господом для них было то же, что для рыбы остаться без воды. Поэтому для Шримати Кунтидеви это расставание было подобно удару грома, и все ее молитвы служили одной цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;убедить Господа не покидать их. Хотя в битве на Курукшетре враждебные цари были убиты, с Пандавами могли захотеть свести счеты дети и внуки этих царей. Но не только Пандавы были окружены врагами, все мы постоянно находимся в подобных условиях, так что лучший путь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полностью положиться на волю Господа и с Его помощью преодолеть все трудности материального существования.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno"><b>38</b></div>
<div class="devanagari">ke- vYa&amp; NaaMaæPaa&gt;Yaa&amp; Yadui&gt;a" Sah Paa&lt;@va" )<br />
&gt;avTaae_dXaRNa&amp; YaihR ôzqk-a&lt;aaiMaveiXaTau" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ке вайа нма-рӯпбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йадубхи саха пав<br />
бхавато 'дарана йархи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хшӣкм ивеиту</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>нма-рӯпбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без славы и сил; <i>йадубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Яду; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>пав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и Пандавами; <i>бхавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твое; <i>адаранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсутствие; <i>йархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как если бы; <i>хшӣкм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>ӣиту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живого существа.</div>
<div class="translation"><b>Если Твой взгляд не будет обращен на нас, всей нашей деятельности и славе, а также самим Пандавам и Яду тотчас же придет конец, как славе тела приходит конец, когда его покидает живой дух.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кунтидеви хорошо понимала, что Пандавы живут только благодаря Шри Кришне. Пандавы, несомненно, имели доброе имя и громкую славу, их предводителем был великий царь Юдхиштхира&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;олицетворение нравственности, а Ядавы были их могучими союзниками, но, как чувства тела бесполезны, если ими не руководит сознание, так и Пандавы ничего не представляли из себя без покровительства Кришны. Никто не должен гордиться своим престижем, властью и славой, если его не ведет по жизни благосклонность Верховного Господа. Живые существа всегда зависят от кого-то, и в конечном итоге они зависят от Самого Господа. Следовательно, углубляя свои материальные познания, мы можем изобрести всевозможные материальные способы защиты, но без руководства Господа все эти ухищрения потерпят фиаско, какими бы надежными и эффективными они ни были.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno"><b>39</b></div>
<div class="devanagari">NaeYa&amp; Xaaei&gt;aZYaTae Ta}a YaQaedaNaq&amp; GadaDar )<br />
TvTPadEriªTaa &gt;aaiTa Svl/+a&lt;aivl/i+aTaE" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нейа обхишйате татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхеднӣ гаддхара<br />
тват-падаир акит бхти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-лакшаа-вилакшитаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта земля нашего царства; <i>обхишйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покажется прекрасной; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как сейчас; <i>иднӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>гаддхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Кришна; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих; <i>падаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стоп; <i>акит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отмеченная; <i>бхти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поражает красотой; <i>сва-лакшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих знаков; <i>вилакшитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отпечатками.</div>
<div class="translation"><b>О Гададхара [Кришна], наше царство сейчас отмечено следами Твоих стоп, и потому все в нем прекрасно, но, когда Ты покинешь нас, оно уже не будет таким.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На стопах Господа есть особые знаки, которые отличают Его от всех остальных живых существ. Это знаки флага, молнии, стрекала погонщика слонов, зонтика, лотоса, диска и т.  д. Эти знаки отпечатываются на мягкой пыли, когда по ней проходит Господь. Земля Хастинапура была отмечена этими благоприятными знаками, когда Господь Шри Кришна был там с Пандавами, и благодаря им царство Пандавов процветало. Кунтидеви указывает на эти отличительные знаки и опасается, что, если Господь уйдет, удача покинет их.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno"><b>40</b></div>
<div class="devanagari">wMae JaNaPada" Sv*Öa" SauPaKvaEziDavqåDa" )<br />
vNaaid]NaÛudNvNTaae ùeDaNTae Tav vqi+aTaE" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>име джана-пад свддх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>супакваушадхи-вӣрудха<br />
вандри-надй-уданванто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй эдханте тава вӣкшитаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>име</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>джана-пад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;большие и малые города; <i>свддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;процветают; <i>супаква</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созревают; <i>аушадхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целебные травы; <i>вӣрудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;овощи; <i>вана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;леса; <i>адри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горы; <i>надӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки; <i>уданванта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моря; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>эдханте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умножаясь; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Твоего; <i>вӣкшитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взгляда.</div>
<div class="translation"><b>Все эти города и деревни процветают во всех отношениях, потому что злаки и травы растут в изобилии, деревья усыпаны плодами, реки полноводны, горы изобилуют минералами, а океан полон богатств. И все это благодаря тому, что их коснулся Твой взгляд.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Благополучие людей зависит от даров природы, а не от гигантских промышленных предприятий. Гигантские промышленные предприятия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;порождение безбожной цивилизации. Они уничтожают в людях стремление к возвышенным целям. Чем больше мы будем развивать такую промышленность, доставляющую столько беспокойств и выкачивающую из человека его жизненную энергию, тем более беспокойными и неудовлетворенными будут становиться люди, и лишь немногие смогут жить в роскоши за счет эксплуатации других. Такие дары природы, как зерно, овощи, фрукты, а также реки, горы, изобилующие минералами и драгоценными камнями, и моря, полные жемчуга, создаются по велению Всевышнего, и по Его желанию материальная природа либо создает их в изобилии, либо совсем не производит. По закону природы человек может пользоваться божественными дарами природы, получать удовлетворение от них и процветать, не попадая при этом в ловушку желания эксплуатировать материальную природу. Чем больше мы эксплуатируем природу, потворствуя своим прихотям и желанию наслаждаться, тем больше запутываемся в последствиях этих попыток. Если у нас вдоволь зерна, фруктов, овощей и трав, зачем строить бойни и убивать несчастных животных? Человеку нет нужды убивать животных, если он имеет достаточно зерна и овощей. Разливы рек удобряют поля, которые в избытке обеспечивают нас всем необходимым. В горах зарождаются минералы, а в океане&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;драгоценные камни. Если человеческая цивилизация имеет достаточно зерна, минералов, драгоценных камней, воды, молока и т.  д., кому нужны ужасные промышленные предприятия, существующие за счет тяжелого труда несчастных людей? Но все дары природы даются нам по милости Господа. Следовательно, все, что нам нужно,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это повиноваться законам Господа и достичь совершенства человеческой жизни с помощью преданного служения. Эти замечания Кунтидеви очень актуальны. Она хочет, чтобы Господь явил им Свою милость и их царство по-прежнему процветало.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno"><b>41</b></div>
<div class="devanagari">AQa ivìeXa ivìaTMaNa( ivìMaUTaeR Svke-zu Mae )<br />
òehPaaXaiMaMa&amp; i^iNDa d*!&amp; Paa&lt;@uzu v*iZ&lt;azu )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атха вивеа вивтман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вива-мӯрте свакешу ме<br />
снеха-пам има чхиндхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дха пушу вшишу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>вива-ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь вселенной; <i>вива-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о душа вселенной; <i>вива-мӯрте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о личность вселенской формы; <i>свакешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к моим родственникам; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;моей; <i>снеха-пам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узел привязанности; <i>имам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>чхиндхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разруби; <i>дхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глубокой; <i>пушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Пандавам; <i>вшишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также к Вришни.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о Господь вселенной, душа вселенной, олицетворение вселенской формы, разруби узел моей привязанности к родственникам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пандавам и Вришни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чистый преданный Господа стыдится просить у Него что-либо для самого себя. Но домохозяева, связанные узами семейных привязанностей, иногда вынуждены просить у Господа помощи. Шримати Кунтидеви осознавала это и обратилась к Господу с молитвой, прося Его, чтобы Он разрубил узел ее привязанности к родственникам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пандавам и Вришни. Пандавы были ее сыновьями, а Вришни принадлежали к роду ее отца. Кришна приходился родственником обеим семьям. Обе семьи нуждались в помощи Господа Кришны, потому что были Его преданными, во всем зависящими от Него. Шримати Кунтидеви желала, чтобы Шри Кришна остался с ее сыновьями, Пандавами, но если бы Он сделал это, то дом ее отца лишился бы этого блага. Все эти привязанности волновали ум Кунти, поэтому она хотела разрубить узел своих привязанностей.</div>
<div class="para">Чистый преданный разрубает связывающие его узы привязанности к своей семье и расширяет свою деятельность в преданном служении ради блага всех забывчивых душ. Типичный пример тому&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;шестеро Госвами, которые последовали по пути Господа Чайтаньи. Они принадлежали к самым просвещенным, культурным и богатым семьям высших каст, но ради блага большинства людей оставили свои удобные дома и стали нищими странниками. Отказ от семейных привязанностей означает расширение поля деятельности. Без этого никто не может быть истинным <i>брахманом, </i>царем, общественным деятелем или преданным Господа. Верховный Господь в роли идеального царя показал это на собственном примере. Шри Рамачандра разрубил узел привязанности к своей любимой жене, чтобы продемонстрировать качества идеального царя.</div>
<div class="para">Такие личности, как <i>брахман, </i>преданный, царь или общественный деятель, должны быть людьми широких взглядов и соответственно подходить к исполнению своих обязанностей. Шримати Кунтидеви знала это, и, поскольку была слабой женщиной, обратилась к Господу с мольбой освободить ее от пут семейных привязанностей. Она обращается к Верховному Господу как к Господу вселенной или Господу вселенского разума, указывая на то, что Он всемогущ и способен рассекать тугие узлы семейных привязанностей. Поэтому иногда случается, что Господь из особой симпатии к слабому преданному устраняет его привязанность к семье волею обстоятельств, создаваемых Его всемогущей энергией. Таким образом Он заставляет преданного полностью положиться на Него и расчищает ему путь возвращения к Богу.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno"><b>42</b></div>
<div class="devanagari">TviYa Mae_NaNYaivzYaa MaiTaMaRDauPaTae_Sak*-Ta( )<br />
riTaMauÜhTaadÖa Ga®evaEgaMaudNviTa )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твайи ме 'нанйа-вишай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матир мадху-пате 'сакт<br />
ратим удвахатд аддх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гагеваугхам уданвати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твайи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Тебе; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>ананйа-вишай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безраздельное; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимание; <i>мадху-пате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Повелитель Мадху; <i>асакт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно; <i>ратим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влечение; <i>удвахатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть направляется; <i>аддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямо; <i>гаг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ганга; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>огхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;течет; <i>уданвати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к морю.</div>
<div class="translation"><b>О Господь Мадху, как Ганга вечно течет к морю, не зная препятствий, так и я хочу постоянно стремиться к Тебе, не отвлекаясь ни на кого другого.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Совершенство чистого преданного служения достигается тогда, когда преданный обращает все свое внимание на трансцендентное любовное служение Господу. Разрубить узел всех других привязанностей не означает полностью отказаться от таких тонких чувств, как любовь к кому-то. Это невозможно. Живое существо, кем бы оно ни было, должно любить кого-то&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это признак жизни. Желание, гнев, стремления, влечение и прочее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;признаки жизни, и их нельзя уничтожить. Необходимо только изменить объект их приложения. От желаний невозможно избавиться, но в преданном служении желание удовлетворять свои чувства меняется на желание служить Господу. Так называемая привязанность к семье, обществу, стране и т.  д. состоит из разных аспектов удовлетворения чувств. Если такое желание направить на удовлетворение Господа, это называется преданным служением.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» мы видим, что Арджуна, потворствуя своим желаниям, не хотел сражаться со своими братьями и родственниками. Но, услышав «Шримад Бхагавад-гиту»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;послание Господа, он изменил свое решение и стал служить Ему. Поступив таким образом, он стал знаменитым преданным Господа, так как все писания провозглашают, что Арджуна достиг духовного совершенства, преданно служа Господу в качестве Его друга. Все осталось, как и было: сражение, дружба, Арджуна и Кришна, но благодаря преданному служению Арджуна стал другим человеком. В молитвах Кунти тоже говорится о столь же решительной перемене в характере деятельности. Шримати Кунти хотела служить Господу, не отвлекаясь ни на что другое, и молила Его об этом. Такая беспримесная преданность&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель жизни. Наше внимание обычно направлено на служение тому, что не связано с Господом или не входит в Его планы. Когда все планы человека заменяются служением Господу, или, иначе говоря, когда чувства очищены служением Господу, это называется чистым, беспримесным преданным служением. Шримати Кунтидеви хотела достичь этого совершенства и молила об этом Господа.</div>
<div class="para">Ее привязанность к Пандавам и Вришни не выходила за границы преданного служения, поскольку служить Господу и служить преданным&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно и то же. Иногда служение преданному даже выше служения Господу. Но привязанность Кунтидеви к Пандавам и Вришни, о которой говорится здесь, была вызвана их родственными отношениями. Привязанности, определяемые материальными родственными отношениями,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>майя,</i> потому что телесные и умственные связи возникают под влиянием внешней энергии. Истинное родство&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это родство душ, основанное на родстве с Верховной Душой. Когда Кунтидеви просила разрубить узы семейного родства, она имела в виду родство оболочек. Такое родство&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина материального рабства, тогда как духовные привязанности ведут к освобождению. Родство душ может быть установлено через родство со Сверхдушой. Смотреть в темноте&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;еще не значит видеть. Но смотреть при свете солнца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит видеть и солнце, и все то, что было невидимо в темноте. Таков путь преданного служения.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno"><b>43</b></div>
<div class="devanagari">é[qk*-Z&lt;a k*-Z&lt;aSa% v*Z&lt;Ya*z&gt;aaviNaDa]uGa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raJaNYav&amp;XadhNaaNaPavGaRvqYaR )<br />
GaaeivNd GaaeiÜJaSauraiTaRhravTaar<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaeGaeìrai%l/Gaurae &gt;aGavàMaSTae )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рӣ-кша кша-сакха вшй-шабхвани-дхруг-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджанйа-ваа-даханнапаварга-вӣрйа<br />
говинда го-двиджа-суррти-харватра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогеваркхила-гуро бхагаван намас те</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Шри Кришна; <i>кша-сакха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о друг Арджуны; <i>вши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомков Вришни; <i>шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о глава; <i>авани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земли; <i>дхрук</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мятежных; <i>рджанйа-ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царских династий; <i>дахана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о уничтожающий; <i>анапаварга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неубывающей; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблести; <i>говинда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о владыка Голокадхамы; <i>го</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;коров; <i>двиджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманов; сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>арти-хара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облегчить страдания; <i>аватра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь, нисходящий; <i>йога-ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о владыка всех мистических сил; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенский; <i>гуро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наставник; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о владыка всех богатств; <i>нама те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтительные поклоны Тебе.</div>
<div class="translation"><b>О Кришна, друг Арджуны, о предводитель потомков Вришни, Ты уничтожил политические группировки, приносившие беспокойство этой планете. Твоя доблесть никогда не убывает. Ты владеешь трансцендентной обителью и нисходишь, чтобы облегчить страдания коров, брахманов и преданных. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;владыка всех мистических сил и Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;учитель всей вселенной. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всемогущий Бог, и я почтительно склоняюсь пред Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь Шримати Кунтидеви подводит итог описанию Верховного Господа Шри Кришны. У всемогущего Господа есть своя вечная трансцендентная обитель, где Он пасет коров <i>сурабхи</i>. Ему служат сотни и тысячи богинь процветания. Он нисходит в материальный мир, чтобы призвать к Себе Своих преданных и уничтожить тех, кто сеет смуту в политических партиях, и царей, которые злоупотребляют своей властью. Своими безграничными энергиями Он творит, поддерживает и уничтожает, но Его доблесть неиссякаема, а Его энергия неистощима. Коровы, <i>брахманы </i>и преданные Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;объекты Его особого внимания, потому что от них в значительной мере зависит благополучие всех живых существ.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno"><b>44</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
Pa*QaYaeTQa&amp; k-l/PadE" Pair&lt;aUTaai%l/aedYa" )<br />
MaNd&amp; JahaSa vEku-&lt;#=ae MaaehYaiàv MaaYaYaa )) 44 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
птхайеттха кала-падаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>париӯткхилодайа<br />
манда джахса ваикухо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мохайанн ива мйай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута сказал; <i>птхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Притхи (Кунти); <i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этими; <i>кала-падаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изысканными словами; <i>париӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почтенный; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенская; <i>удайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>мандам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мягко; <i>джахса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбнулся; <i>ваикуха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь; <i>мохайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чарующая; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его мистической силе.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Слушая молитвы Кунтидеви, изысканными словами прославляющие Его, Господь ласково улыбался. Его улыбка была такой же чарующей, как и Его мистическая сила.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говорится, что все, что есть очаровательного в этом мире, представляет Господа. Обусловленные души, пытающиеся господствовать над материальным миром, тоже очарованы Его мистической силой, но Его преданные очарованы другим&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;славой Господа, и с ними всегда Его милостивое благословение. Подобно электроэнергии, используемой в разных качествах, Его энергия также проявляется по-разному. Шримати Кунтидеви возносила молитвы Господу для того, чтобы описать хотя бы искру Его величия. Все Его преданные находят для молитв, обращенных к Нему, самые изысканные слова, поэтому Господь известен как Уттамашлока. Никаких изысканных слов не хватит, чтобы выразить всю славу Господа, и все же эти молитвы доставляют Ему удовольствие, как отца радуют неловкие попытки его подрастающего ребенка заговорить. Слово <i>майя</i> может означать и «иллюзия», и «милость». Здесь оно означает милость Господа к Кунтидеви.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno"><b>45</b></div>
<div class="devanagari">Taa&amp; ba!iMaTYauPaaMaN}Ya Pa[ivXYa GaJaSaaûYaMa( )<br />
iñYaê SvPaur&amp; YaaSYaNa( Pa[eM&lt;aa raja iNavairTa" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>т бхам итй упмантрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>правийа гаджасхвайам<br />
стрийа ча сва-пура йсйан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прем рдж ниврита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>упмантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем сообщил; <i>правийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>гаджасхвайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дворец Хастинапура; <i>стрийа ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другим женщинам; <i>сва-пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Свою резиденцию; <i>йсйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляясь; <i>прем</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с любовью; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царем; <i>ниврита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был остановлен.</div>
<div class="translation"><b>Выслушав молитвы Шримати Кунтидеви, Господь, вошел во дворец Хастинапура и сообщил другим женщинам о Своем отъезде. Но когда Он уже собирался уезжать, Его остановил царь Юдхиштхира, с любовью умоляя Его остаться.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Казалось, никто не мог заставить Кришну остаться в Хастинапуре, коль скоро Он решил отправиться в Двараку, но простая просьба царя Юдхиштхиры остаться еще на несколько дней подействовала мгновенно. Это показывает, что сила царя Юдхиштхиры, которой Господь не мог противиться, крылась в его любовной привязанности. Всемогущего Бога можно покорить только любовным служением и ничем иным. Он абсолютно независим во всех своих поступках, но, отвечая на любовную привязанность Своих чистых преданных, Он добровольно принимает на Себя обязательства.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno"><b>46</b></div>
<div class="devanagari">VYaaSaaÛErqìrehajE" k*-Z&lt;aeNaad(&gt;auTak-MaR&lt;aa )<br />
Pa[baeiDaTaae_PaqiTahaSaENaaRbuDYaTa éucaiPaRTa" )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вйсдйаир ӣварехджаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшендбхута-карма<br />
прабодхито 'пӣтихсаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нбудхйата учрпита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйса-дйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими мудрецами во главе с Вьясой; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущего Бога; <i>ӣх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по воле; <i>джаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учеными; <i>кшена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Самим Кришной; <i>адбхута-карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершающим сверхъестественные деяния; <i>прабодхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утешаемый; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>итихсаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подтверждая примерами из истории; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>абудхйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенный; <i>уч арпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опечаленный.</div>
<div class="translation"><b>Ничто не могло утешить царя Юдхиштхиру в его горе: ни наставления великих мудрецов во главе с Вьясой, ни Сам Господь Кришна, вершитель сверхчеловеческих дел, ни примеры из истории.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Праведный царь Юдхиштхира был подавлен тем, что в сражении на Курукшетре было убито огромное количество людей, в чем была немалая доля его вины. Когда Дурьйодхана занимал трон, он был неплохим правителем, и в каком-то смысле в сражении не было необходимости. Но, по справедливости, его должен был сменить Юдхиштхира. Вокруг этого закрутилось много политических интриг, так что все цари и весь мир были вовлечены в конфликт между враждующими братьями. Господь Кришна тоже был там, приняв сторону царя Юдхиштхиры. В «Махабхарате» (Ади-парва, 20) сказано, что за 18 дней битвы было убито 640 000 000 человек и несколько сот тысяч пропало без вести. Фактически это было самое великое сражение за последние пять тысяч лет.</div>
<div class="para">Махараджа Юдхиштхира был чрезвычайно удручен тем, что такое массовое убийство совершилось только для того, чтобы возвести его на престол. Поэтому, приводя примеры из истории, такие великие мудрецы, как Вьяса, а также Сам Господь пытались его убедить в справедливости этого сражения, ибо правда была на его стороне. Но тем не менее, несмотря на поучения величайших личностей того времени, Махараджа Юдхиштхира оставался безутешен. Кришна назван здесь вершителем сверхчеловеческих дел, но в данном случае ни Он, ни Вьяса не смогли убедить царя Юдхиштхиру. Означает ли это, что Господь не смог проявить Свои сверхчеловеческие способности? Конечно же, нет. Это можно объяснить так: Господь, в форме <i>ишвары, </i>или Сверхдуши, пребывающей в сердце и царя Юдхиштхиры, и Вьясы, совершил еще более сверхъестественный подвиг, так как Господь желал того. Как Сверхдуша, находясь в сердце царя Юдхиштхиры, Он не позволил царю внять словам Вьясы и других, включая и Себя Самого, так как хотел, чтобы царь получил наставления умирающего Бхишмадевы, еще одного великого преданного Господа. Господь хотел, чтобы в последние часы своего материального существования великий воин Бхишмадева увидел Его и своих любимых внуков&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;царя Юдхиштхиру и других, кому теперь принадлежал трон, и мог спокойно покинуть этот мир. Бхишмадеву вовсе не радовало то, что он должен был сражаться с Пандавами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;своими любимыми осиротевшими внуками. Но <i>кшатрии</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;люди суровых правил, поэтому он должен был встать на сторону Дурьйодханы, на попечении которого жил. Кроме того, Господь хотел, чтобы царь Юдхиштхира был утешен словами Бхишмадевы, и так, чтобы мир понял, что своими знаниями Бхишмадева превосходит всех, в том числе и Самого Господа.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno"><b>47</b></div>
<div class="devanagari">Aah raJaa DaMaRSauTaiêNTaYaNa( Sauôda&amp; vDaMa( )<br />
Pa[ak*-TaeNaaTMaNaa ivPa[a" òehMaaehvXa&amp; GaTa" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ха рдж дхарма-сута</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чинтайан сухд вадхам<br />
прктентман випр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>снеха-моха-ваа гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Юдхиштхира; <i>дхарма-сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Дхармы (Ямараджи); <i>чинтайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думая о; <i>сухдм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзей; <i>вадхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убийстве; <i>прктена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственно из-за материалистических представлений; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душой; <i>випр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахман; снеха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанности; <i>моха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзией; <i>ваам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увлекаемый; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушедшим.</div>
<div class="translation"><b>Царь Юдхиштхира, сын Дхармы, подавленный смертью своих друзей, был удручен, подобно обыкновенному материалистичному человеку. О мудрецы, сбитый с толку своими привязанностями, он заговорил.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хотя царю Юдхиштхире не подобало печалиться, подобно обыкновенному человеку, все же по воле Господа он, как некогда Арджуна, казалось, впал в иллюзию из-за своих материальных привязанностей. Тот, кто обладает истинным видением, хорошо знает, что живое существо не тождественно ни этому телу, ни уму: оно трансцендентно к материальным представлениям о жизни. Обыкновенный человек думает о насилии и ненасилии только по отношению к телу, но это не более чем разновидность иллюзии. Каждый должен выполнять свой профессиональный долг. <i>Кшатрий </i>должен сражаться за правое дело, кто бы ни был его противником. При исполнении долга человека не должно беспокоить уничтожение материального тела, ибо оно является лишь внешним одеянием живой души. Махараджа Юдхиштхира прекрасно знал это, но по воле Господа он впал в иллюзию, как обычный человек. Это было сделано умышленно: царь должен был получить наставления от Бхишмы, как ранее Арджуна получил их от Самого Господа.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno"><b>48</b></div>
<div class="devanagari">Ahae Mae PaXYaTaajaNa&amp; ôid æ!&amp; duraTMaNa" )<br />
PaarKYaSYaEv dehSYa bûyae Mae_+aaEih&lt;aqhRTaa" )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо ме пайатджна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хди рӯха дуртмана<br />
пракйасйаива дехасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахвйо ме 'кшаухиӣр хат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>пайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только посмотри; <i>аджнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невежество; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>рӯхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающее; <i>дуртмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грешного; <i>пракйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предназначенного для других; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>дехасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>бахвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много-много; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>акшаухиӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соединений боевых фаланг; <i>хат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убито.</div>
<div class="translation"><b>Царь Юдхиштхира сказал: О мой жребий! Я самый великий грешник! Только взгляните на мое сердце, погруженное во мрак невежества! Это тело, которое в конечном счете предназначено служить другим, уничтожило множество вражеских фаланг.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полная фаланга, состоящая из 21 870 колесниц, 21 870 слонов, 109 650 пехотинцев и 65 600 всадников, называется <i>акшаухиӣ</i>. В битве на Курукшетре было уничтожено множество таких <i>акшаухиӣ</i>. Как самый благочестивый царь в мире, Махараджа Юдхиштхира берет на себя ответственность за убийство такого громадного количества живых существ, поскольку битва произошла ради восстановления его на троне. В конечном счете это тело должно служить другим. Пока в теле теплится жизнь, оно призвано служить другим, а когда оно умирает, ему суждено стать пищей для собак и шакалов или могильных червей. Поэтому царь сожалеет, что его бренное тело стало причиной такого чудовищного побоища.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno"><b>49</b></div>
<div class="devanagari">bal/iÜJaSauôiNMa}aiPaTa*&gt;a]aTa*Gauåd]uh" )<br />
Na Mae SYaaiàrYaaNMaae+aae ùiPa vzaRYauTaaYauTaE" )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бла-двиджа-сухн-митра-пит-бхрт-гуру-друха<br />
на ме сйн нирайн мокшо</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй апи варшйутйутаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;юношей; <i>дви-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дваждырожденных; <i>сухт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доброжелателей; <i>митра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзей; <i>пит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родителей; <i>бхрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;братьев; <i>гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наставников; <i>друха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убившему; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет; <i>нирайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ада; <i>мокша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освобождение; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть; <i>варша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;годы; <i>айута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;миллионы; <i>йутаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будут увеличены.</div>
<div class="translation"><b>Я убил много юношей, брахманов, доброжелателей, друзей, родителей, наставников и братьев. Даже если я проживу еще миллионы лет, мне не избежать ада, который уготован мне за эти грехи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В любой войне неизбежно массовое убийство невинных живых существ: детей, <i>брахманов </i>и женщин,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;что считается величайшим грехом. Все они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невинные создания, и писания не разрешают убивать их ни при каких обстоятельствах. Махараджа Юдхиштхира знал об этих массовых убийствах. Кроме того, на противоположных сторонах в этой битве сражались друзья, родители и наставники, и все были убиты. Сама мысль об этом побоище внушала царю ужас, поэтому он полагал, что будет находиться в аду миллионы и миллиарды лет.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno"><b>50</b></div>
<div class="devanagari">NaENaae raj" Pa[Jaa&gt;aTauRDaRMaRYauÖe vDaae iÜzaMa( )<br />
wiTa Mae Na Tau baeDaaYa k-LPaTae XaaSaNa&amp; vc" )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наино рджа прадж-бхартур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхарма-йуддхе вадхо двишм<br />
ити ме на ту бодхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпате сана вача</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>эна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грехи; <i>рджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царю; <i>прадж-бхарту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищающему подданных; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за правое дело; <i>йуддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в битве; <i>вадха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убивающему; <i>двишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;врагов; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко мне; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однако; <i>бодхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для удовлетворения; <i>калпате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предназначенных для правителей; <i>санам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписаний; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова.</div>
<div class="translation"><b>Для царя, охраняющего своих подданных и убивающего за правое дело, в убийстве нет греха. Но ко мне это не относится.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Юдхиштхира думал, что поскольку он лично не правил царством, а Дурьйодхана своим руководством не причинял вреда своим подданным, то причиной убийства такого огромного количества живых существ была только его личная корысть&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отобрать трон у Дурьйодханы. Это убийство было вызвано не нуждами правления, а было совершено ради самовозвеличивания, поэтому он считал, что этот грех лежит на нем.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno"><b>51</b></div>
<div class="devanagari">ñq&lt;aa&amp; MaÖTabNDaUNaa&amp; d]aehae Yaae_SaaivhaeiTQaTa" )<br />
k-MaRi&gt;aGa*RhMaeDaqYaENaaRh&amp; k-LPaae VYaPaaeihTauMa( )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>стрӣ мад-дхата-бандхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дрохо йо 'св ихоттхита<br />
кармабхир гхамедхӣйаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нха калпо вйапохитум</i></div>
<div class="word-by-word"><i>стрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщин; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>хата-бандхӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзей убито; <i>дроха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вражда; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такая; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсюда; <i>уттхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошла; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством деятельности; <i>гхамедхӣйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заботящихся о материальном благополучии; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>калпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могу ожидать; <i>вйапохитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изменить это.</div>
<div class="translation"><b>Я убил множество друзей женщин, посеяв такую вражду, что это невозможно искупить никакой материальной благотворительностью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человек, занимающийся благотворительностью исключительно ради собственного материального благополучия, называется <i>гхамедхӣ</i>. На пути такого материального процветания иногда встают препятствия в форме греховной деятельности, так как при исполнении своих материальных обязанностей материалист вынужден грешить, даже ненамеренно. Для освобождения от последствий таких грехов Веды рекомендуют несколько видов жертвоприношений. В Ведах сказано, что, выполнив <i>ашвамедха-ягью</i> (жертвоприношение коня), можно освободиться даже от греха <i>брахма-хатьи</i> (убийства <i>брахмана</i>).</div>
<div class="para">Махараджа Юдхиштхира совершил <i>ашвамедха-ягью,</i> однако он считал, что даже такие жертвоприношения не могут освободить его от совершенных им великих грехов. В войне принимают участие мужья, братья и даже отцы и сыновья. Их гибель вызывает новую вражду, и цепь действий и последствий этих действий удлиняется, и нейтрализовать это невозможно даже тысячами <i>ашвамедха-ягий</i>.</div>
<div class="para">Таков путь деятельности <i>(кармы)</i>. Она является причиной и действий, и их последствий, удлиняя цепь материальной деятельности, которая закабаляет человека в материальное рабство. В «Бхагавад-гите» (9.27&ndash;28) предлагается средство от этого: таким действиям и их последствиям можно положить конец, если посвятить всю свою деятельность Верховному Господу. В действительности же битва на Курукшетре произошла только по воле Верховного Господа Шри Кришны, как это явствует из Его же слов, и только по Его воле Юдхиштхира был возведен на трон Хастинапура. Следовательно, грех не мог даже коснуться Пандавов, которые просто исполняли волю Господа. Ответственность ложится на тех, кто объявляет войну, преследуя личные интересы.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno"><b>52</b></div>
<div class="devanagari">YaQaa PaªeNa PaªaM&gt;a" SaurYaa va Saurak*-TaMa( )<br />
&gt;aUTahTYaa&amp; TaQaEvEk-a&amp; Na YajEMaaRíuRMahRiTa )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх пакена пакмбха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сурай в сурктам<br />
бхӯта-хатй татхаиваик</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на йаджаир мршум архати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как; <i>пакена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грязью; <i>пака-амбха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воду с грязью; <i>сурай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вином; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>сурктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;загрязнение от мимолетного контакта с вином; <i>бхӯта-хатйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убийством животных; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому, как; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>экм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеку; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>йаджаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предписанными жертвоприношениями; <i>мршум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;противодействовать; <i>архати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целесообразно.</div>
<div class="translation"><b>Как невозможно очистить грязную воду, фильтруя ее через грязь, или вином отмыть горшок из-под вина, так невозможно нейтрализовать последствия убийства людей принесением в жертву животных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разумеется, <i>ашвамедха-ягьи</i> или <i>гомедха-ягьи,</i> жертвоприношения коня или быка, совершаются не ради убийства животных. Господь Чайтанья говорил, что животные, принесенные на жертвенный алтарь <i>ягьи,</i> омолаживаются и получают новую жизнь. Это делалось только для того, чтобы доказать действенность ведических гимнов. Правильно декламируя ведические гимны, исполнитель, несомненно, избавляется от последствий грехов, но если такие жертвоприношения проводятся не по правилам и под некомпетентным руководством, ответственность за убийство животных ложится на их исполнителя. В этот век вражды и лицемерия из-за недостатка опытных <i>брахманов, </i>способных проводить подобные <i>ягьи, </i>невозможно проводить их совершенным образом. Поэтому Махараджа Юдхиштхира намекает на жертвоприношения, рекомендуемые для века Кали. В Кали-югу рекомендуется единственное жертвоприношение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>хари-нама-ягья, </i>введенная Господом Шри Чайтаньей Махапрабху. Но нельзя потворствовать убийству животных, в надежде нейтрализовать последствия этого <i>хари-нама-ягьей</i>. Те, кто предан Господу, никогда не убивают животных в личных целях и (следуя повелениям Господа, которые Он давал Арджуне) никогда не уклоняются от исполнения долга <i>кшатрия</i>. Таким образом, можно достичь всех целей, но при условии, что все делается во исполнение воли Господа. А на это способны только преданные.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к восьмой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Молитвы царицы Кунти и спасение Парикшита».</i></div>
</body>
</html>
