<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS103XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРЕТЬЯ</div>
<div class="chaptno"><b>3</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник<br />
всех воплощений</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех воплощений</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
JaGa*he PaaEåz&amp; æPa&amp; &gt;aGavaNMahdaidi&gt;a" )<br />
SaM&gt;aUTa&amp; zae@Xak-l/MaadaE l/aek-iSaSa*+aYaa )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
джагхе пауруша рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн махад-дибхи<br />
самбхӯта шоаа-калам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дау лока-сискшай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута сказал; <i>джагхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>паурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полной части в виде воплощения <i>пуруши; рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>махат-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с составляющими материального мира; <i>самбхӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так происходило творение; <i>шоаа-калам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шестнадцать первоэлементов; <i>дау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в начале; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенные; <i>сискшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с намерением творить.</div>
<div class="translation"><b>Сута сказал: В начале сотворения материального мира Господь распространил Себя сначала во вселенскую форму воплощения пуруши и проявил все элементы материального творения. Таким образом, в первую очередь были созданы шестнадцать начал материальной деятельности. Это было сделано с целью сотворения материальной Вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» сказано, что Личность Бога Шри Кришна поддерживает материальные вселенные, распространяя Себя в Свои полные экспансии. Форма <i>пуруши,</i> о которой говорится здесь, подтверждает этот принцип. Изначальная Личность Бога Всудева, то есть Господь Кришна, известный как сын царя Васудевы или царя Нанды, исполнен всех богатств, всего могущества, всей славы, всей красоты, всего знания и всего отречения. Частично Его достояния проявляются в виде безличного Брахмана, а частично&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;как Параматма. Форма <i>пуруши</i> той же самой Личности Бога Шри Кришны, о которой говорится здесь,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальное проявление Господа как Параматмы. В материальном творении существуют три формы <i>пуруши,</i> и первая из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;данная форма, Каранодакашайи Вишну. Две другие Его формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Гарбходакашайи Вишну и Кширодакашайи Вишну, и мы поочередно рассмотрим их. Бесчисленные вселенные появляются из пор на коже Каранодакашайи Вишну, и в каждую вселенную Господь входит как Гарбходакашайи Вишну. В «Бхагавад-гите» также говорится, что материальный мир через определенные периоды времени создается и вновь разрушается. Созидание и разрушение происходят по высшей воле ради обусловленных душ, живых существ, которые называются <i>нитья-баддхи. Нитья-баддхи,</i> то есть вечно обусловленные души, обладают чувством индивидуальности, <i>аханкарой,</i> побуждающим их доставлять наслаждение своим чувствам, хотя по своей изначальной природе они не являются наслаждающимися. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный наслаждающийся, а все остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;объекты наслаждения. Живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подчиненные наслаждающиеся, однако, забывая об этом своем изначальном положении, вечно обусловленные души жаждут наслаждений. В материальном мире обусловленным душам предоставляется возможность наслаждаться материей, но вместе с этим им дается шанс осознать свое истинное изначальное положение. Удачливые живые существа, которые постигли истину и, прожив много жизней в материальном мире, предались лотосным стопам Всудевы, присоединяются к вечно свободным душам, получая таким образом возможность войти в царство Бога. После этого таким удачливым живым существам уже не нужно возвращаться в преходящее материальное мироздание. Но те, кому не удалось постичь эту изначальную истину, во время уничтожения материального творения вновь погружаются в <i>махат-таттву</i>. Когда начинается новый цикл творения, <i>махат-таттва</i> снова высвобождается. Эта <i>махат-таттва</i> содержит в себе все составные части материальных проявлений, в том числе и обусловленные души. <i>Махат-таттва</i> делится на шестнадцать основных частей: пять грубых материальных элементов и одиннадцать орудий деятельности, чувств. <i>Махат-таттва</i> подобна облаку в ясном небе. По всему духовному небу разлито сияние Брахмана, и вся система излучает духовный свет. <i>Махат-таттва</i> сосредоточивается в определенном уголке огромного, безграничного духовного неба, и та его часть, которая оказывается покрытой <i>махат-таттвой,</i> называется материальным небом. <i>Махат-таттва</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лишь незначительная часть всего духовного неба, но в ней находится бесконечное множество вселенных. Все эти вселенные вместе взятые создаются Каранодакашайи Вишну, называемым также Маха-Вишну, который оплодотворяет материальное небо одним Своим взглядом.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="devanagari">YaSYaaM&gt;aiSa XaYaaNaSYa YaaeGaiNad]a&amp; ivTaNvTa" )<br />
</div>

<div class="sanskrit"><i>йасймбхаси айнасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йога-нидр витанвата<br />
нбхи-храдмбуджд сӣд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахм вива-сдж пати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей; <i>амбхаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в водах; <i>айнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежащий; <i>йога-нидрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитационном сне; <i>витанвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служа; <i>нбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пупок; <i>храда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из озера; <i>амбуджт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из лотоса; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>брахм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дед живых существ; <i>вива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенная; <i>сджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конструкторов; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господин.</div>
<div class="translation"><b>Экспансия пуруши возлежит на водах Вселенной, и из озера Его пупа вырастает стебель лотоса, а из цветка лотоса на вершине этого стебля появляется Брахма, господин всех конструкторов во Вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Первым <i>пурушей</i> является Каранодакашайи Вишну. Из пор на Его коже появляются бесчисленные вселенные. В каждую вселенную <i>пуруша</i> входит в форме Гарбходакашайи Вишну. Он возлежит на водах Своего тела, заполняющих половину вселенной, а из пупа Гарбходакашайи Вишну вырастает лотос, на котором рождается Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отец всех живых существ и главный среди полубогов-конструкторов, участвующих в создании совершенного порядка во вселенной и управляющих ею. Внутри стебля лотоса находятся планетные системы четырнадцати типов. Планеты типа Земли расположены посередине. Над ними находятся другие, лучшие планетные системы, высочайшая из которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахмалока или Сатьялока. Под системой планет типа Земли расположены семь низших планетных систем, населенных <i>асурами</i> и подобными им материалистичными живыми существами.</div>
<div class="para">Из Гарбходакашайи Вишну исходит экспансия Кширодакашайи Вишну, который является общей Параматмой всех живых существ. Его называют Хари, и Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех воплощений во Вселенной.</div>
<div class="para">Из вышесказанного следует, что <i>пуруша-аватра</i> проявляется в трех аспектах: первый&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Каранодакашайи, создающий совокупность материальных ингредиентов в <i>махат-таттве;</i> второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Гарбходакашайи, который входит в каждую вселенную, и третий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кширодакашайи Вишну, являющийся Параматмой всех материальных объектов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и живых, и неживых. Тот, кто постиг эти полные аспекты Личности Бога, обладает истинным знанием о Боге и благодаря этому, по утверждению «Бхагавад-гиты», освобождается от материальной обусловленности: рождения, смерти, старости и болезней. Данная <i>лока</i> является кратким описанием Маха-Вишну. Маха-Вишну по Своей воле ложится в определенной части духовного неба. Итак, Он возлежит на океане <i>краа,</i> откуда Он бросает взгляд на Свою материальную природу, что тотчас же приводит к возникновению <i>махат-таттвы</i>. Заряженная таким образом энергией Господа материальная природа сразу же создает бесчисленные вселенные, подобно дереву, которое в положенный срок украшается бесчисленным количеством зрелых плодов. Земледелец сажает семя, и со временем из него вырастает дерево или лоза со множеством плодов. Ничто не происходит без причины. Поэтому океан Карана называется Причинным океаном. <i>Краа</i> означает «причинный». Не следует бездумно соглашаться с атеистической теорией творения. В «Бхагавад-гите» приводится подробное описание атеистов. Атеист не верит в творца, но предложить лучшей теории, объясняющей причину творения, он не может. Без энергии <i>пуруши</i> материальная природа не обладает способностью творить, так же как <i>практи,</i> женщина, не может родить ребенка без связи с <i>пурушей,</i> мужчиной. <i>Пуруша</i> оплодотворяет, а <i>практи</i> порождает. Не стоит предполагать наличие молока в мясистых выростах на шее козы, хотя внешне они и похожи на соски. Подобно этому, и от материальных ингредиентов так же не следует ожидать проявления созидательной силы. Мы должны верить в силу <i>пуруши,</i> оплодотворяющего <i>практи,</i> природу. Желания Господа возлечь в медитации было достаточно, чтобы материальная энергия немедленно создала все бесчисленные вселенные, и Господь возлег в каждой из них. Так, по воле Господа, сразу же были созданы все планеты со всеми их атрибутами. Энергии Господа безграничны, и потому Он может поступать, как Ему угодно, осуществляя Свои совершенные планы, хотя Ему Самому и не нужно ничего делать. Нет никого, кто превосходил бы Его или был равен Ему. Таково заключение Вед.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">YaSYaavYavSa&amp;SQaaNaE" k-iLPaTaae l/aek-ivSTar" )<br />
TaÜE &gt;aGavTaae æPa&amp; ivéuÖ&amp; SatvMaUiJaRTaMa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йасйвайава-састхнаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калпито лока-вистара<br />
тад ваи бхагавато рӯпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виуддха саттвам ӯрджитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье; <i>авайава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространение тела; <i>самстхнаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенные; <i>калпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представляется; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;населенные планеты; <i>вистара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразные; <i>тат ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но это; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>виуддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чисто; <i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бытие; <i>ӯрджитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исключительно.</div>
<div class="translation"><b>Считается, что все планетные системы во вселенной располагаются на огромном теле пуруши. Однако Он не имеет ничего общего с сотворенными материальными элементами. Его тело вечно пребывает исключительно в духовном бытии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Концепция <i>вират-рупы,</i> или <i>вишва-рупы,</i> Верховной Абсолютной Истины предназначена, главным образом, для неофита, которому трудно размышлять о трансцендентной форме Личности Бога. Для него форма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нечто имеющее отношение к этому материальному миру, поэтому для начала необходима противоположная концепция Абсолюта, чтобы дать ему возможность сосредоточить свой ум на проявлении энергии Господа. Как указывалось выше, Господь распространяет Свою энергию в виде <i>махат-таттвы,</i> включающей в себя все материальные элементы. Проявление энергии Господа (в форме <i>махат-таттвы</i>) и Сам Господь как личность в некотором смысле едины, но в то же время <i>махат-таттва</i> отлична от Господа. Таким образом, энергия Господа и Сам Господь одновременно отличны и неотличны друг от друга. Поэтому концепция <i>вират-рупы</i> неотлична от вечной формы Господа, особенно для имперсоналиста. Вечная форма Господа существует до сотворения <i>махат-таттвы,</i> и здесь подчеркивается, что эта вечная форма исключительно духовна, то есть трансцендентна к <i>гунам</i> материальной природы. Эта трансцендентная форма Господа проявляется посредством Его внутренней энергии, и природа многочисленных проявлений Его воплощений всегда неизменно трансцендентна и не имеет никакого отношения к <i>махат-таттве</i>.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">PaXYaNTYadae æPaMad&gt;a]c+auza<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SahóPaadaeå&gt;auJaaNaNaad(&gt;auTaMa( )<br />
SahóMaUDaRé[v&lt;aai+aNaaiSak&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SahóMaaELYaMbrku-&lt;@l/aeçSaTa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пайантй адо рӯпам адабхра-чакшуш<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра-пдору-бхуджнандбхутам<br />
сахасра-мӯрдха-равакши-нсика<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра-маулй-амбара-куалолласат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят; <i>ада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образ <i>пуруши; рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>адабхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенными; <i>чакшуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глазами; <i>сахасра-пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи ног; <i>ӯру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бедер; <i>бхуджа-нана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рук и лиц; <i>адбхутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удивительных; <i>сахасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи; <i>мӯрдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голов; <i>раваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушей; <i>акши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаз; <i>нсикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;носов; <i>сахасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи; <i>маули</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гирлянд; <i>амбара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежд; <i>куала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;серег; <i>улласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающих.</div>
<div class="translation"><b>Своими совершенными глазами преданные созерцают трансцендентную форму пуруши, имеющего тысячи необыкновенных ног, бедер, рук и ликов. У этого тела тысячи голов, ушей, глаз и носов. Оно украшено тысячами шлемов, гирлянд и сверкающих серег.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Своими нынешними материальными чувствами мы совершенно не способны воспринимать трансцендентного Господа. Нужно очистить наши нынешние чувства с помощью преданного служения, и тогда Господь откроется нам Сам. В «Бхагавад-гите» подтверждается, что воспринять трансцендентного Господа можно только с помощью чистого преданного служения. В Ведах также говорится, что только преданное служение может привести к Господу, и только преданное служение способно открыть Его нам. В «Брахма-самхите» сказано, что преданные, чьи глаза умащены бальзамом преданного служения, всегда видят Господа. Так что нам следует получать информацию о трансцендентной форме Господа от тех, кто действительно видит Его совершенными глазами, умащенными бальзамом преданного служения. И в материальном мире мы не все видим собственными глазами: иногда мы смотрим сквозь призму опыта тех, кто видел или делал это сам. Если этот способ применим для восприятия материальных объектов, то он тем более подходит для осознания трансцендентного. Таким образом, только терпение и настойчивость могут дать возможность прийти к осознанию трансцендентной Абсолютной Истины и Ее различных форм. Для неофита Господь не имеет формы, но опытный слуга Господа видит Его в трансцендентной форме.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">WTaàaNaavTaara&lt;aa&amp; iNaDaaNa&amp; bqJaMaVYaYaMa( )<br />
YaSYaa&amp;Xaa&amp;XaeNa Sa*JYaNTae deviTaYaRx(NaradYa" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этан ннватр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидхна бӣджам авйайам<br />
йасйена сджйанте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дева-тирйа-нардайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта (форма); <i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многочисленных; <i>аватрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощений; <i>нидхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;источник; <i>бӣджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семя; <i>авйайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неразрушимое; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чья; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полная часть; <i>аена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть полной части; <i>сджйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создает; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>тирйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;животных; <i>нара-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей и остальных.</div>
<div class="translation"><b>Эта форма [второе проявление пуруши]&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник и неуничтожимое семя многообразных воплощений Господа во Вселенной. Из частей и частиц этой формы создаются различные живые существа: полубоги, люди и другие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Создав в <i>махат-таттве</i> бесчисленные вселенные, <i>пуруша</i> вошел в каждую из них в виде Гарбходакашайи Вишну, второго <i>пуруши</i>. Увидев, что во вселенной нет ничего, кроме тьмы и пространства, и нет места, где можно было бы отдохнуть, Он наполнил половину вселенной влагой Своего пота и возлег на этих водах. Эти воды называются Гарбходака. Затем из Его пупа вырос лотос, и на лепестках этого цветка родился Брахма, главный конструктор мироздания. Брахма стал конструктором вселенной, а Сам Господь в образе Вишну взял на Себя ответственность за поддержание Вселенной. Брахма порожден <i>раджо-гуной практи, гуной</i> страсти материальной природы, а Вишну стал Господом <i>гуны</i> благости. Как уже объяснялось, Вишну не подвержен воздействию материи, так как Он трансцендентен ко всем <i>гунам</i>. От Брахмы произошел Рудра (Шива), ответственный за <i>гуну</i> невежества, <i>гуну</i> тьмы. По воле Господа он разрушает все творение. Таким образом, все трое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, Вишну и Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощения Гарбходакашайи Вишну. От Брахмы происходят такие полубоги, как Дакша, Маричи, Ману и многие другие, порождающие живые существа во вселенной. Веды прославляют Гарбходакашайи Вишну в гимнах «Гарбха-стути», которые начинаются с описания Господа, имеющего тысячи голов и т.  д. Гарбходакашайи Вишну является Владыкой вселенной, и, несмотря на то что Он как будто лежит во вселенной, Он всегда трансцендентен. Это уже объяснялось. Вишну, полная часть Гарбходакашайи Вишну,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сверхдуша вселенской жизни. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хранитель вселенной, Кширодакашайи Вишну. Так объясняются три ипостаси изначального <i>пуруши,</i> и все воплошения во вселенной исходят из Кширодакашайи Вишну.</div>
<div class="para">В разные эпохи являются различные воплощения, и им нет числа, хотя некоторые из них выделяются особо, например Матсья, Курма, Вараха, Рама, Нрисимха, Вамана и многие другие, называемые <i>лила-аватарами</i>. Затем есть воплощения качеств: Брахма, Вишну и Шива (Рудра),&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отвечающие за разные <i>гуны</i> материальной природы.</div>
<div class="para">Господь Вишну неотличен от Личности Бога. Господь Шива занимает промежуточное положение между Личностью Бога и живыми существами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>дживами</i>. Брахма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всегда <i>джӣва-таттва</i>. Господь наделяет Своей созидательной энергией самое благочестивое живое существо, величайшего преданного Господа. Это живое существо именуют Брахмой. Его энергия подобна энергии солнца, отраженной в драгоценных камнях и ювелирных изделиях. Если нет живого существа, способного взять на себя обязанности Брахмы, Господь занимает его место и Сам становится Брахмой.</div>
<div class="para">Господь Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не обыкновенное живое существо. Он является полной частью Господа, но, поскольку Господь Шива непосредственно соприкасается с материальной природой, его положение несколько отличается от трансцендентного положения Господа Вишну. Между ними такая же разница, как между молоком и простоквашей. Простокваша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то же молоко, но ее нельзя использовать как молоко.</div>
<div class="para">Далее идут воплощения Ману. В течение одного дня Брахмы (продолжительность которого по нашему исчислению равняется 4 300 000&ensp;&times;&ensp;1 000 солнечных лет) приходит четырнадцать Ману. Следовательно, на один месяц Брахмы приходится 420 Ману, а на один его год&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;5 040 Ману. Брахма живет сто таких лет, и, таким образом, за это время приходит 5 040&ensp;&times;&ensp;100 или 504 000 Ману. Вселенных бесчисленное множество, в каждой из них есть свой Брахма, и все они создаются и уничтожаются за время выдоха и вдоха <i>пуруши</i>. Так что можно представить себе, сколько миллионов Ману появляется во время одного вздоха <i>пуруши</i>.</div>
<div class="para">В нашей вселенной выделяются следующие Ману: Ягья как Сваямбхува Ману, Вибху как Сварочиша Ману, Сатьясена как Уттама Ману, Хари как Тамаса Ману, Вайкунтха как Райвата Ману, Аджита как Чакшуша Ману, Вамана как Вайвасвата Ману (в нынешнем веке правит Вайвасвата Ману), Сарвабхаума как Саварни Ману, Ришабха как Дакша-саварни Ману, Вишваксена как Брахма-саварни Ману, Дхармасету как Дхарма-саварни Ману, Судхама как Рудра-саварни Ману, Йогешвара как Дева-саварни Ману и Брихадбхану как Индра-саварни Ману. Как говорилось выше, общая продолжительность цикла четырнадцати Ману&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;4 300 000 000 солнечных лет.</div>
<div class="para">Есть еще <i>юга-аватары,</i> то есть воплощения для каждого века. Существуют четыре юги: Сатья, Трета, Двапара и Кали. Воплощение в каждую югу имеет свой цвет: белый, красный, черный и желтый. Господь Кришна явился в Двапара-югу в теле черного цвета, а в Кали-югу в теле желтого цвета явился Господь Чайтанья.</div>
<div class="para">Таким образом, все воплощения Господа перечислены в богооткровенных писаниях. Самозванец не может стать воплощением, потому что воплощение должно быть упомянуто в <i>шастрах</i>. Воплощения Господа никогда не объявляют себя воплощениями. Их определяют великие мудрецы по признакам, указанным в богооткровенных писаниях. В богооткровенных писаниях описываются отличительные признаки воплощения и Его конкретная миссия.</div>
<div class="para">Не считая прямых воплощений, существуют бесчисленные уполномоченные воплощения, и они также упоминаются в богооткровенных писаниях. Такие воплощения бывают уполномоченными как прямо, так и косвенно. Прямо уполномоченные называются воплощениями, а косвенно уполномоченные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вибхӯти</i>. К прямо уполномоченным воплощениям относятся Кумары, Нарада, Притху, Шеша, Ананта и другие. Что же касается <i>вибхӯти,</i> то они очень подробно описаны в «Бхагавад-гите» в главе «Вибхути-йога». Первоисточником же всех типов воплощений является Гарбходакашайи Вишну.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="devanagari">Sa Wv Pa[QaMa&amp; dev" k-aEMaar&amp; SaGaRMaaié[Ta" )<br />
ccar duêr&amp; b]øa b]øcYaRMa%i&lt;@TaMa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эва пратхама дева</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каумра саргам рита<br />
чачра дучара брахм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмачарйам акхаитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>пратхамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вначале; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>каумрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;именуемые Кумарами (неженатыми); <i>саргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>рита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в; <i>чачра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершали; <i>дучарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трудновыполнимое; <i>брахм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на уровне Брахмана; <i>брахмачарйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наложив на себя епитимью для осознания Абсолюта (Брахмана); <i>акхаитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянную.</div>
<div class="translation"><b>Прежде всего, в самом начале творения появились четыре неженатых сына Брахмы [Кумары], которые соблюдали обет безбрачия и подвергали себя суровым аскезам ради осознания Абсолютной Истины.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир создается, поддерживается и разрушается через определенные промежутки времени. И в зависимости от конкретного Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отца живых существ конкретного цикла творения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;эти циклы творения носят различные названия. Кумары, как говорилось выше, появились в цикле творения материального мира, называемом Каумара. Они наложили на себя суровые епитимьи, дав обет безбрачия, чтобы научить нас, как осознать Брахман. Кумары&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уполномоченные воплощения. Прежде чем налагать на себя суровые епитимьи, они стали квалифицированными <i>брахманами. </i>Этот пример показывает, что сначала нужно стать <i>брахманом, </i>причем не по рождению, а по качествам, и только после этого можно приступать к осознанию Брахмана.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">iÜTaqYa&amp; Tau &gt;avaYaaSYa rSaaTal/GaTaa&amp; MahqMa( )<br />
oÖirZYaàuPaadta YajeXa" SaaEk-r&amp; vPau" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>двитӣйа ту бхавйсйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>растала-гат махӣм<br />
уддхаришйанн упдатта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджеа саукара вапу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>двитӣйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вторая; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а; <i>бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради блага; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой Земли; <i>растала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из низшей области; <i>гатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попавшую; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>уддхаришйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подняв; <i>упдатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;водрузил; <i>йаджеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка, или высший наслаждающийся; <i>саукарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в образе вепря; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение.</div>
<div class="translation"><b>Верховный наслаждающийся всеми жертвоприношениями явился в облике воплощения вепря [второго воплощения] и ради блага Земли поднял ее из низших областей вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как видно из данного стиха, для каждого воплощения Личности Бога упоминается и его конкретная миссия. Воплощение не может не иметь какой-то миссии, и эта миссия всегда неординарна. Она не под силу ни одному живому существу. Воплощение вепря должно было поднять Землю из нечистой области Плутона. Рыться в нечистых местах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;занятие вепря, и всемогущая Личность Бога явила это чудо <i>асурам, </i>спрятавшим Землю в грязном месте. Для Личности Бога нет ничего невозможного, и преданные всегда поклоняются Ему, даже если Он играет роль вепря, ибо Он всегда трансцендентен.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">Ta*TaqYaMa*izSaGa| vE devizRTvMauPaeTYa Sa" )<br />
TaN}a&amp; SaaTvTaMaací NaEZk-MYa| k-MaR&lt;aa&amp; YaTa" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ттӣйам ши-сарга ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>деваршитвам упетйа са<br />
тантра стватам чаша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наишкармйа карма йата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ттӣйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в третью; <i>ши-саргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в эпоху <i>риши; ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>деваршитвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение <i>риши</i> среди полубогов; <i>упетйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>тантрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изложение Вед; <i>стватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;специально предназначенное для преданного служения; <i>чаша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составил; <i>наишкармйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не ради наслаждения плодами; <i>кармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельности; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которого.</div>
<div class="translation"><b>В эпоху риши Личность Бога явилась как третье уполномоченное воплощение в образе Деварши Нарады, великого мудреца среди полубогов. Он собрал объяснения Вед, касающиеся преданного служения и вдохновляющие на бескорыстную деятельность.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий Риши Нарада, уполномоченное воплощение Личности Бога, распространяет преданное служение по всей вселенной. Все великие преданные Господа в телах, относящихся к различным видам жизни, живущие на разных планетах вселенной,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ученики Нарады. Шрила Вьясадева, составитель «Шримад-Бхагаватам»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;также один из его учеников. Нарада является автором «Нарада-панчаратры», которая объясняет Веды с точки зрения преданного служения Господу. «Нарада-панчаратра» учит <i>карми,</i> то есть тех, кто трудится ради собственного наслаждения, как освободиться из рабства кармической деятельности. Для большинства обусловленных душ кармическая деятельность очень привлекательна, так как они хотят наслаждаться жизнью, трудясь в поте лица своего. Вселенную населяют всевозможные существа, действующие ради наслаждения плодами своего труда. Кармическая деятельность включает в себя разнообразные программы экономического развития. Но по закону природы каждое действие влечет за собой последствия, и тот, кто его совершает, связан этими последствиями своей деятельности, хорошими или плохими. Результат положительной деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;относительное материальное благополучие, результат же плохих поступков&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;относительные материальные страдания. Но любые материальные условия и в том, что называется счастьем, и в том, что называется несчастьем, в конечном счете обрекают живое существо только на страдания. Глупые материалисты не знают, как достичь вечного счастья в свободном, необусловленном состоянии. Шри Нарада сообщает этим глупым <i>карми,</i> как познать истинное счастье. Он показывает больным людям этого мира, каким образом та же самая деятельность, которой они занимаются сейчас, может вывести их на путь духовного освобождения. Больному, у которого из-за употребления молочной пищи нарушено пищеварение, врач прописывает другой молочный продукт&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;простоквашу. Так что причина болезни и средство, избавляющее от нее, могут быть одинаковы, но проводить лечение должен опытный врач, подобный Нараде. «Бхагавад-гита» предлагает то же решение: служить Господу, посвящая Ему плоды своего труда, и это выведет человека на путь <i>наишкармьи,</i> освобождения.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="devanagari">TauYaeR DaMaRk-l/aSaGaeR NarNaaraYa&lt;aav*zq )<br />
&gt;aUTvaTMaaePaXaMaaePaeTaMak-raed( duêr&amp; TaPa" )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>турйе дхарма-кал-сарге</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нара-нрйав шӣ<br />
бхӯтвтмопаамопетам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акарот дучара тапа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>турйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четвертая в этом ряду; <i>дхарма-кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у жены Дхармараджи; <i>сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родились; <i>нара-нрйаау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Нара и Нараяна; <i>шӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецы; <i>бхӯтв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;став; <i>тма-упаама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владеющими чувствами; <i>упетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для достижения; <i>акарод</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наложили на себя; <i>дучарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень суровые; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;епитимьи.</div>
<div class="translation"><b>В четвертом воплощении Господь явился как Нара и Нараяна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;близнецы, сыновья жены царя Дхармы. Чтобы обуздать чувства, Он налагал на Себя суровые и достойные подражания епитимьи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно наставлениям царя Ришабхи, которые Он дал Своим сыновьям, единственный долг человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>тапасья,</i> добровольное наложение на себя епитимий ради осознания Трансцендентного. В назидание нам Господь на Своем примере показал, как его нужно выполнять. Господь очень милостив к забывчивым душам. Поэтому Он приходит Сам, чтобы дать необходимые наставления, а также посылает в качестве Своих представителей Своих лучших сыновей, чтобы призвать все обусловленные души обратно к Богу. Все помнят, как совсем недавно с той же целью&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оказать особую милость падшим душам в этот железный век, век тяжелой индустрии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на Землю низошел Господь Чайтанья. Воплощению Нараяны по сей день поклоняются в Гималаях, в Бадари-нараяне.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">PaÄMa" k-iPal/ae NaaMa iSaÖeXa" k-al/ivPlu/TaMa( )<br />
Pa[aevacaSaurYae Saa&amp;:Ya&amp; TatvGa]aMaiviNa&lt;aRYaMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пачама капило нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхеа кла-виплутам<br />
провчсурайе скхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>таттва-грма-винирайам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пачама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятый; <i>капила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Капила; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>сид-дхеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучший из совершенных; <i>кла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>виплутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утрачено; <i>провча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведал; <i>сурайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брахману по имени Асури; <i>скхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;метафизики; <i>таттва-грма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совокупности элементов творения; <i>винирайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изложение.</div>
<div class="translation"><b>Пятое воплощение, Господь Капила&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучший из совершенных существ. Он поведал Асури Брахману об элементах творения и разъяснил ему метафизику, потому что с течением времени это знание было утрачено.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Творение состоит из двадцати четырех элементов, и каждый из них подробно описывается в философской системе <i>санкхьи.</i> Философию <i>санкхьи </i>европейские ученые, как правило, называют метафизикой. Этимологически слово <i>скхйа</i> означает «четкое объяснение, полученное путем аналитического исследования материальных элементов». Впервые такое объяснение было дано Господом Капилой, о котором здесь говорится как о пятом воплощении.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="devanagari">zïMa( A}aerPaTYaTv&amp; v*Ta" Pa[aáae_NaSaUYaYaa )<br />
AaNvqi+ak-IMal/k-aRYa Pa[úadaid&gt;Ya OicvaNa( )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>шашхам атрер апатйатва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вта прпто 'насӯйай<br />
нвӣкшикӣм аларкйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прахлддибхйа ӯчивн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шашхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шестой; <i>атре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Атри; <i>апатйатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сыне; <i>вта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молила; <i>прпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получила; <i>анасӯйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Анасуя; <i>нвӣкшикӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о трансцендентном; <i>аларкйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Аларке; <i>прахлда-дибхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прахладе и другим; <i>ӯчивн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорил.</div>
<div class="translation"><b>Шестым воплощением пуруши был сын мудреца Атри. Он родился у Анасуи, которая молилась о Его приходе. Он изложил трансцендентное знание Аларке, Прахладе и другим [Яду, Хайхае и т.  д.].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь принял облик Даттатреи, сына Риши Атри и Анасуи. История рождения Даттатреи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощения Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;приводится в «Брахманда-пуране» в связи с историей о преданной жене. Там говорится, что жена Риши Атри Анасуя обратилась к Господу Брахме, Господу Вишну и Господу Шиве с такой молитвой: «О владыки, если Вы удовлетворены мною и желаете даровать мне какое-нибудь благословение, то исполните мою просьбу: объединитесь и станьте моим сыном». Владыки согласились, и Господь в облике Даттатреи разъяснял философское учение о духовной душе, дав, в частности, наставления Аларке, Прахладе, Яду, Хайхае и другим.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">TaTa" SaáMa AakU-TYaa&amp; åceYaRjae_&gt;YaJaaYaTa )<br />
Sa YaaMaaÛE" SaurGa&lt;aErPaaTSvaYaM&gt;auvaNTarMa( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тата саптама кӯтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ручер йаджо 'бхйаджйата<br />
са ймдйаи сура-гааир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апт свйамбхувнтарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>саптаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;седьмой в этом ряду; <i>кӯтйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во чреве Акути; <i>руче</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Праджапати Ручи; <i>йаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь в облике Ягьи; <i>абхйаджйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пришел; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>йма-дйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Ямой и другими; <i>сура-гааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с полубогами; <i>апт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правил; <i>свйамбхува-антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время смены правления Сваямбхувы Ману.</div>
<div class="translation"><b>Седьмым воплощением был Ягья, сын Праджапати Ручи и его жены Акути. Его правление пришлось на время смены Сваямбхувы Ману, и полубоги, среди которых был и Его сын Яма, помогали Ему.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полубоги, управляющие материальным миром и поддерживающие его, занимают в нем различные посты. Эти посты предлагают высокоразвитым и благочестивым живым существам. Если таких благочестивых живых существ оказывается слишком мало, Господь Сам является как Брахма, Праджапати, Индра и другие и берет на Себя их обязанности. В эпоху Сваямбхувы Ману (мы живем в эпоху Вайвасваты Ману) не нашлось живого существа, достойного занять пост Индры, царя Индралоки (райской планеты). Тогда Господь Сам стал Индрой. Управлять делами вселенной Господу Ягье помогали полубоги, среди которых были и Его сыновья, в частности, Яма.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">AíMae MaeådeVYaa&amp; Tau Naa&gt;aeJaaRTa oå§-Ma" )<br />
dXaRYaNa( vTMaR Daqra&lt;aa&amp; SavaRé[MaNaMaSk*-TaMa( )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ашаме мерудевй ту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нбхер джта урукрама<br />
дарайан вартма дхӣр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарврама-намасктам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ашаме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восьмым из воплощений; <i>мерудевйм ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из чрева Мерудеви; <i>нбхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жены царя Набхи; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>урукрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всемогущий Господь; <i>дарайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;показав; <i>вартма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>дхӣрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенных существ; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеми; <i>рама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;укладами жизни; <i>намасктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитаемые.</div>
<div class="translation"><b>Восьмым воплощением был царь Ришабха, сын царя Набхи и его жены Мерудеви. В этом воплощении Господь показал путь к совершенству, которым следуют те, кто полностью обуздал свои чувства и кого почитают представители всех укладов жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человеческое общество естественным образом делится на восемь групп&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четыре профессиональных сословия и четыре уклада жизни, соответствующих разным уровням культурного развития. Четыре профессиональных сословия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это сословие людей интеллектуального труда, сословие правителей, сословие людей, занятых торговлей и производством, и сословие рабочих. А ученичество, жизнь домохозяина, отход от мирской деятельности и жизнь в отречении&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четыре ступени культурного развития на пути духовного самоосознания. Высочайшим из них считается уклад жизни в отречении&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>санньяса. </i>По своему положению <i>санньяси</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовный учитель всех сословий общества. <i>Санньяса </i>также делится на четыре ступени по степени приближения к совершенству. Они называются <i>куӣчака, бахӯдака, париврджакчрйа</i> и <i>парамахаса</i>. <i>Парамахаса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ступень наивысшего совершенства. Тех, кто достиг ее, почитают представители всех остальных укладов жизни. Махараджа Ришабха, сын царя Набхи и Мерудеви,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Господа. Он учил Своих сыновей идти к совершенству, практикуя <i>тапасью,</i> которая очищает человека от грехов и позволяет обрести духовное счастье&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;непреходящее и вечно возрастающее. Каждое живое существо ищет вечного и безграничного счастья, но никто не знает, где его найти. Глупые люди стремятся к материальным чувственным наслаждениям, которые заменяют им истинное счастье. Они, однако, забывают, что собаки и свиньи тоже наслаждаются временным «счастьем» чувственных удовольствий. Чувственные удовольствия доступны и зверям, и птицам, и домашним животным. Любая форма жизни, в том числе человеческая, предоставляет все возможности для такого счастья. Однако человеческая жизнь предназначена не для таких дешевых удовольствий. Ее смысл в том, чтобы, идя путем духовного самоосознания, достичь вечного и безграничного счастья. К этому духовному самоосознанию приводит <i>тапасья,</i> то есть путь добровольных епитимий и воздержания от материальных наслаждений. Того, кто приучен воздерживаться от материальных наслаждений, называют <i>дхирой,</i> то есть «человеком, которому чувства не доставляют беспокойств». Только <i>дхӣры</i> способны выполнять правила <i>санньясы </i>и постепенно подняться до уровня <i>парамахамс,</i> почитаемых всеми членами общества. Это учение проповедовал царь Ришабха, и в конце Своей жизни Он стал полностью независим от потребностей материального тела. Глупцы пытаются имитировать это состояние, но в действительности этой стадии достигают лишь немногие, и они заслуживают всеобщего почитания.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="devanagari">‰izi&gt;aYaaRicTaae &gt;aeJae NavMa&amp; PaaiQaRv&amp; vPau" )<br />
duGDaeMaaMaaezDaqivRPa[aSTaeNaaYa&amp; Sa oXataMa" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>шибхир йчито бхедже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>навама пртхива вапу<br />
дугдхемм ошадхӣр випрс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тенйа са уаттама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецов; <i>йчита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вняв молитвам; <i>бхедже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>навамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девятое; <i>пртхивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правителя Земли; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>дугдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получая; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ошадхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продукты Земли; <i>випр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахманы; тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этому; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>уаттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасной и привлекательной.</div>
<div class="translation"><b>О брахманы, в девятом воплощении, вняв молитвам мудрецов, Господь явился в теле царя [Притху], который возделывал землю, чтобы получать всевозможные плоды. Благодаря этому Земля стала прекрасной и очень привлекательной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Приходу царя Притху предшествовало великое опустошение, наступившее в результате порочной жизни предыдущего царя, отца Махараджи Притху. Представители интеллектуального сословия (мудрецы и <i>брахманы</i>) не только молили Господа о сошествии, но и свергли предыдущего царя. Царь обязан быть благочестивым и обеспечивать всестороннее благополучие подданных. Но как только царь начинает пренебрегать своими обязанностями, представители интеллектуального сословия обязаны сместить его. После этого они, однако, не занимают царский трон сами, так как на благо всего общества им надлежит исполнять куда более важные обязанности. Вместо того чтобы занять царский трон, они молили о сошествии Господа, и Он явился в облике Махараджи Притху. По-настоящему разумные люди, квалифицированные <i>брахманы, </i>не претендуют на должности политиков. Возделывая землю, Махараджа Притху получал всевозможные плоды, и при таком хорошем царе не только его подданные были счастливы, но и сама Земля стала очень красивой и привлекательной.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">æPa&amp; Sa JaGa*he MaaTSYa&amp; ca+auzaediDaSaMâve )<br />
NaaVYaaraePYa MahqMaYYaaMaPaaÜEvSvTa&amp; MaNauMa( )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рӯпа са джагхе мтсйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чкшушодадхи-самплаве<br />
нвй ропйа махӣ-маййм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апд ваивасвата манум</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форму; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>джагхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>мтсйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рыбы; <i>чкшуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Чакшуша; <i>удадхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воды; <i>самплаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потопа; <i>нви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на судне; <i>ропйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв; <i>махӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Земля; <i>маййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погрузилась; <i>апт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спас; <i>ваивасватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вайвасвату; <i>манум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ману, прародителя человечества.</div>
<div class="translation"><b>Во время потопа, завершившего эпоху Чакшуши Ману, когда весь мир оказался под водой, Господь принял образ рыбы и спас Вайвасвату Ману, поддерживая его лодку на плаву.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По мнению Шрипады Шридхары Свами, автора первого комментария к «Бхагаватам», не каждая эпоха Ману завершается опустошением. Но этот потоп в конце эпохи Чакшуши Ману произошел для того, чтобы показать Сатьяврате несколько чудес. Однако Шри Джива Госвами, ссылаясь на авторитетные писания («Вишну-дхармоттару», «Маркандея-пурану», «Харивамшу» и другие), приводит убедительные доказательства того, что все без исключения эпохи Ману завершаются опустошением. Шрила Вишванатха Чакраварти поддержал Шрилу Дживу Госвами и указал место в «Бхагаватамрите», где говорится, что потоп бывает в конце каждой эпохи Ману. Кроме того, в этот особый период Господь воплотился Сам, чтобы явить особую милость Своему преданному, Сатьяврате.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">SauraSaura&lt;aaMaudiDa&amp; MaQNaTaa&amp; MaNdracl/Ma( )<br />
dDa]e k-Ma#=æPae&lt;a Pa*ï Wk-adXae iv&gt;au" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сурсурм удадхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матхнат мандарчалам<br />
дадхре камаха-рӯпеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пшха экдае вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верующие; <i>асурм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неверующие; <i>удадхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в океане; <i>матхнатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взбивали; <i>мандарчалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горой Мандарачала; <i>дадхре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживал; <i>камаха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;черепахи; <i>рӯпеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в форме; <i>пшхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;панцирь; <i>экдае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одиннадцатый в этом ряду; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромная.</div>
<div class="translation"><b>В одиннадцатом воплощении Господь принял облик черепахи. Ее панцирь служил опорой для горы Мандарачалы, которую теисты и атеисты всей Вселенной использовали как мутовку.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как-то раз теисты вместе с атеистами добывали из моря нектар, чтобы отведать его и стать бессмертными. В качестве мутовки они использовали гору Мандарачалу, установив ее в море на панцире Господа Черепахи, воплощения Бога.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">DaaNvNTar&amp; ÜadXaMa&amp; }aYaaedXaMaMaev c )<br />
APaaYaYaTSauraNaNYaaNMaaeihNYaa MaaehYaNa( iñYaa )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхнвантара двдаама</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трайодаамам эва ча<br />
апйайат сурн анйн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мохинй мохайан стрий</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхнвантарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога по имени Дханвантари; <i>двдаамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двенадцатый в этом ряду; <i>трайодаамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тринадцатый в этом ряду; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>апйайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дал выпить; <i>сурн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогам; <i>анйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других; <i>мохинй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чарующей красотой; <i>мохайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пленив; <i>стрий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в образе женщины.</div>
<div class="translation"><b>В двенадцатом воплощении Господь явился в образе Дханвантари, а в тринадцатом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пленил атеистов чарующей женской красотой и отдал нектар полубогам.</b></div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari">cTaudRXa&amp; NaariSa&amp;h&amp; ib&gt;a]ÕETYaeNd]MaUiJaRTaMa( )<br />
ddar k-rJaEæraverk-a&amp; k-$=k*-ÛQaa )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чатурдаа нрасиха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бибхрад даитйендрам ӯрджитам<br />
дадра караджаир ӯрв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эрак каа-кд йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чатурдаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четырнадцатый в этом ряду; <i>нра-сихам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Господа в образе человекольва; <i>бибхрат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явился; <i>даитйа-индрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя безбожников; <i>ӯрджитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучего; <i>дадра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разорвал надвое; <i>караджаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ногтями; <i>ӯрау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на коленях; <i>эракм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тростник; <i>каа-кт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плотник; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в точности как.</div>
<div class="translation"><b>В четырнадцатом воплощении Господь явился в образе Нрисимхи и, как плотник, расщепляющий тростник, Своими ногтями надвое разорвал могучее тело безбожника Хираньякашипу.</b></div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">PaÄdXa&amp; vaMaNak&amp;- k*-TvaGaadßr&amp; ble/" )<br />
Pad}aYa&amp; YaacMaaNa" Pa[TYaaidTSauiñiPaíPaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пачадаа вманака</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктвгд адхвара бале<br />
пада-трайа йчамна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратйдитсус три-пишапам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пачадаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятнадцатый в этом ряду; <i>вманакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;карлика-<i>брахмана; ктв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв облик; <i>агт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>адхварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на место жертвоприношения; <i>бале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Бали; <i>пада-трайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего три шага; <i>йчамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прося; <i>пратйдитсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;втайне желая вернуть; <i>трипишапам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царство трех планетных систем.</div>
<div class="translation"><b>В пятнадцатом воплощении Господь принял образ карлика-брахмана [Ваманы] и посетил арену жертвоприношения, устроенного Махараджей Бали. Хотя Он задумал вернуть власть над тремя планетными системами, Он попросил подарить Ему клочок земли величиной в три Его шага.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всемогущий Бог может подарить царство вселенной даже тому, у кого вначале были крохи, и может отобрать всю вселенную, попросив маленький клочок земли.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">AvTaare zae@XaMae PaXYaNa( b]ød]uhae Na*PaaNa( )<br />
i}a"Saák*-Tv" ku-iPaTaae iNa"+a}aaMak-raeNMahqMa( )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аватре шоааме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайан брахма-друхо нпн<br />
три-сапта-ктва купито</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ни-кшатрм акарон махӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аватре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воплощении Господа; <i>шоааме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шестнадцатом; <i>пайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>брахма-друха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неповинующихся указаниям <i>брахманов; нпн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царские роды; <i>три-сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трижды по семь раз; <i>ктва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>купита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь; <i>ни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожением; <i>кшатрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сословия правителей; <i>акарот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю.</div>
<div class="translation"><b>В шестнадцатом воплощении Бога Господь [в образе Бхригупати] двадцать один раз уничтожил правителей [кшатриев], разгневавшись на них за неповиновение брахманам [интеллектуальному сословию].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Предполагается, что <i>кшатрии, </i>то есть административное сословие, правят планетой под руководством представителей интеллектуального сословия, которые дают им наставления в соответствии с <i>шастрами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;священными книгами. При исполнении своих обязанностей правители должны руководствоваться советами брахманов. <i>Кшатриев </i>(правителей), не подчиняющихся указаниям ученых и разумных <i>брахманов, </i>смещают силой, ставя на их место более достойных.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">TaTa" SaádXae JaaTa" SaTYavTYaa&amp; ParaXaraTa( )<br />
c§e- vedTarae" Xaa%a d*îa Pau&amp;Saae_LPaMaeDaSa" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тата саптадае джта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сатйаватй парарт<br />
чакре веда-таро кх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дшв пусо 'лпа-медхаса</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>саптадае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семнадцатом воплощении; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явился; <i>сатйаватйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во чреве Сатьявати; <i>парарт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Парашары Муни; <i>чакре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подготовил; <i>веда-таро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведического древа желаний; <i>кх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветви; <i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;простые люди; <i>алпа-медхаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;малоразумны.</div>
<div class="translation"><b>Шри Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следующее, семнадцатое воплощение Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;появился из чрева Сатьявати от Парашары Муни. Видя, что люди в большинстве своем не обладают большим разумом, он поделил единую Веду на несколько разделов и подразделов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Изначально существовала единая Веда, но Шрила Вьясадева разделил ее на четыре: «Сама-веду», «Яджур-веду», «Риг-веду» и «Атхарва-веду». Позже они были разъяснены в Пуранах и «Махабхарате». Обыкновенному человеку очень трудно понять язык Вед и их содержание. Это доступно только осознавшим себя <i>брахманам, </i>обладающим высоким интеллектом. Но в этот век Кали люди в большинстве своем невежественны. Сейчас даже сыновья <i>брахманов </i>ничуть не лучше <i>шудр</i> или женщин. Предполагается, что дваждырожденные, то есть <i>брахманы, кшатрии </i>и <i>вайшьи, проходят в цивилизованном обществе через очистительные церемонии&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самскары,</i> но из-за отрицательного влияния этого века так называемые члены семей <i>брахманов </i>и других высших каст утратили свою высокую культуру. Их называют <i>двиджа-бандху,</i> то есть друзьями и членами семей дваждырожденных. Но эти <i>двиджа-бандху</i> находятся на уровне <i>шудр</i> и женщин. Шрила Вьясадева поделил Веды на много разделов и подразделов специально для людей, не обладающих большим разумом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>двиджа-бандху, шудр</i> и женщин.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">NardevTvMaaPaà" Saurk-aYaRick-IzRYaa )<br />
SaMaud]iNaGa]hadqiNa c§e- vqYaaR&lt;YaTa" ParMa( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нара-деватвам панна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сура-крйа-чикӣршай<br />
самудра-ниграхдӣни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чакре вӣрйй ата парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>деватвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;божественность; <i>панна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв образ; <i>сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>крйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>чикӣршай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы совершить; <i>самудра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Индийский океан; <i>ниграха-дӣни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздывающий и прочее; <i>чакре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершил; <i>вӣрйи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверхчеловеческая доблесть; <i>ата парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем.</div>
<div class="translation"><b>В восемнадцатом воплощении Господь явился как царь Рама. Желая Своими деяниями доставить удовольствие полубогам, Он проявил сверхъестественную силу: обуздал Индийский океан, а затем убил безбожного царя Равану, находившегося на другом берегу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Чтобы поддержать порядок во вселенной, Шри Рама, Личность Бога, принял форму человека и явился на Земле, желая порадовать полубогов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;существ, которые ответственны за управление вселенной и поддержание в ней порядка. Иногда великие демоны и атеисты, вроде Раваны, Хираньякашипу и других, приобретают громкую славу благодаря своим материальным успехам, которых они достигают с помощью материальной науки и прочей деятельности, бросая вызов порядку, установленному Богом. Например, попытка использовать материальные средства для полета на другие планеты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вызов установленному порядку. На каждой планете существуют свои условия, к которым приспособлен определенный тип человеческих существ. Конкретные цели, с которыми они находятся там, указаны в сводах законов, установленных Господом. Но иногда безбожные материалисты, возгордившись ничтожными достижениями материального прогресса, отрицают существование Бога. Одним из них был Равана, задумавший с помощью материальных средств отправлять на планету Индры (в рай) обыкновенных людей, независимо от того, обладали они необходимыми для этого качествами или нет. Он хотел построить лестницу, ведущую на райскую планету, чтобы люди могли попасть туда, не утруждая себя ежедневной благочестивой деятельностью. Он собирался совершить и другие действия, противоречащие установленному Господом порядку. Он даже бросил вызов власти Шри Рамы, Личности Бога, и похитил Его жену Ситу. Господь Рама, вняв молитвам полубогов, пришел, чтобы покарать этого атеиста. Поэтому Он принял вызов Раваны. Об этих событиях и повествуется в «Рамаяне». Господь Рамачандра&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога, поэтому Он совершал сверхъестественные деяния, на которые не способен никто из людей, в том числе и могущественный с материальной точки зрения Равана. Господь Рамачандра проложил через Индийский океан прямую дорогу из камней, плавающих на воде. Современные ученые исследовали явление невесомости, но они не могут создавать невесомость в любом месте по своему желанию. Господь же с помощью созданной Им невесомости способен заставить летать и удерживаться в пространстве огромные планеты, и даже на Земле Он смог сделать камни невесомыми и построил из них мост без единой несущей опоры. Таково могущество Бога.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">Wk-aeNaiv&amp;Xae iv&amp;XaiTaMae v*iZ&lt;azu Pa[aPYa JaNMaNaq )<br />
raMak*-Z&lt;aaiviTa &gt;auvae &gt;aGavaNahrÙrMa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эконавие виатиме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вшишу прпйа джанманӣ<br />
рма-кшв ити бхуво</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн ахарад бхарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эконавие</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в девятнадцатом; <i>виатиме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и в двадцатом; <i>вшишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в династии Вришни; <i>прпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив; <i>джанманӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>рма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Баларама; <i>кшау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Кришна; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мира; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>ахарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снял; <i>бхарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бремя.</div>
<div class="translation"><b>В девятнадцатом и двадцатом воплощениях Господь явился в семье Вришни [династии Яду] как Господь Баларама и Господь Кришна. Своим приходом Он избавил мир от бремени.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данном стихе не случайно употреблено слово <i>бхагавн,</i> указывающее на то, что Баларама и Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальные формы Господа. Далее это будет разъяснено более подробно. Из начала этой главы нам уже известно, что Господь Кришна не воплощение <i>пуруши</i>. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сама изначальная Личность Бога, а Баларама&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первое полное проявление Господа. Баладева дает начало первой группе полных экспансий: Всудеве, Санкаршане, Анируддхе и Прадьюмне. Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Всудева, а Баладева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Санкаршана.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">TaTa" k-l/aE SaMPa[v*tae SaMMaaehaYa SauriÜzaMa( )<br />
buÖae NaaManaÅNaSauTa" k-Ik-$e=zu &gt;aivZYaiTa )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тата калау самправтте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саммохйа сура-двишм<br />
буддхо нмнджана-сута</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӣкаешу бхавишйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>калау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;век Кали; <i>самправтте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наступил; <i>саммохйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы сбить с толку; <i>сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верующим; <i>двишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;враждебных; <i>буддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Будда; <i>нмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>аджана-сута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьей матерью была Анджана; <i>кӣкаешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в провинции Гая (Бихаре); <i>бхавишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явится.</div>
<div class="translation"><b>Затем, в начале Кали-юги, чтобы обмануть тех, кто враждебно относится к последователям религии, Господь явится в провинции Гая как Господь Будда, сын Анджаны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Будда, могущественное воплощение Личности Бога, явился в провинции Гая (Бихар) как сын Анджаны и проповедовал учение о непричинении вреда живому, осуждая даже разрешенные Ведами жертвоприношения животных. Во времена Господа Будды люди в большинстве своем были атеистами. Мясо животных они предпочитали всему остальному. Под предлогом проведения ведических жертвоприношений повсюду были устроены настоящие скотобойни. Господь Будда из сострадания к несчастным животным, которых забивали без всяких ограничений, проповедовал ненасилие. Проповедуя, он утверждал, что не верит догмам Вед, и подчеркивал, что убийство животных оказывает крайне неблагоприятное воздействие на психику людей. Малоразумные люди века Кали, не имевшие веры в Бога, стали соблюдать установленные им принципы, и какое-то время действительно придерживались моральных норм и принципа ненасилия, который является первой ступенью на пути к осознанию Бога. Он обманул атеистов, следовавших его принципам, потому что они не верили в Бога, но зато безоговорочно верили в Господа Будду, который сам был воплощением Бога. Так он заставил неверующих уверовать в Бога в образе Господа Будды. В этом заключается милость Господа Будды: он заставил неверующих поверить в него.</div>
<div class="para">Перед приходом Господа Будды убийство животных было распространено в обществе повсеместно. Люди называли это ведическими жертвоприношениями. Поверхностных читателей Вед, принимающих это знание не по цепи авторитетной ученической преемственности, витиеватый стиль этих книг вводит в заблуждение. В «Бхагавад-гите» дается характеристика таких глупых ученых <i>(авипачита)</i>. Недалекие «знатоки» ведической литературы, не заботящиеся о том, чтобы принять трансцендентное послание из трансцендентного источника ученической преемственности, неизбежно сбиваются с толку. Для них все сводится к ритуальным церемониям. Как утверждается в «Бхагавад-гите» (15.15), <i>ведаи ча сарваир ахам эва ведйа:</i> все Веды призваны помочь человеку постепенно встать на путь, ведущий к Верховному Господу. Вся ведическая литература посвящена познанию Верховного Господа, индивидуальной души, космического проявления и их взаимоотношений. Когда эти взаимоотношения поняты, начинается соответствующая им деятельность, благодаря которой можно легко достичь высшей цели жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вернуться к Богу. К сожалению, тех, кто, изучая Веды, не следует путем авторитетов, привлекают только очистительные обряды, и это препятствует их естественному прогрессу.</div>
<div class="para">Для таких сбитых с толку людей с атеистическими наклонностями Господь Будда является олицетворением теизма. Поэтому он хотел прежде всего положить конец обычаю убийства животных. Убийцы животных представляют собой опасность на пути, ведущем обратно к Богу. Есть два типа убийц животных. Иногда душу тоже называют «животным», то есть живым существом. Таким образом, и те, кто забивает животных, и те, кто забыл, что они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;душа, в равной мере являются убийцами животных.</div>
<div class="para">Махараджа Парикшит сказал, что только убийцы животных не способны наслаждаться трансцендентным посланием Верховного Господа. Поэтому, как уже говорилось, для того, чтобы вести людей к Богу, их нужно научить <i>отказаться от убийства животных</i>. <i>Невозможно придумать большей нелепицы, чем утверждение о том, что убийство животных не имеет никакого отношения к духовному самоосознанию</i>. Эта опасная теория по милости Кали-юги породила множество так называемых <i>санньяси, </i>которые, прикрываясь Ведами, проповедуют убийство животных. Этот вопрос уже обсуждали в Своей беседе Господь Чайтанья и мулла Чханд Кази Шахеб. Принесение животных в жертву, о котором говорится в Ведах, не имеет ничего общего с бесконтрольным истреблением их на бойнях. Из-за того, что асуры&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;так называемые знатоки ведических писаний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оправдывали убийство животных цитатами из Вед, Господь Будда на словах отверг авторитет Вед. Он пошел на это, чтобы уберечь людей от греха убийства животных, а несчастных животных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от боен, устраиваемых их старшими братьями, которые много говорят о всеобщем братстве, мире, справедливости и равенстве. Пока убиваются животные, о справедливости не может быть и речи. Господь Будда хотел прекратить это повсюду, поэтому его учение <i>ахимсы</i> распространилось не только в Индии, но и за ее пределами.</div>
<div class="para">Формально философию Господа Будды относят к атеистическим философиям, так как она не признает Верховного Господа и отвергает авторитет Вед. На самом же деле Господь замаскировал Свои намерения. Господь Будда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощение Бога и, следовательно, изначальный учитель ведического знания. Поэтому он не может отвергать философию Вед. Но он сделал вид, что отвергает ее, потому что <i>сура-двиша,</i> демоны, враждебно относящиеся к преданным Бога, ссылаясь на Веды, пытались оправдывать убийство коров и других животных, а сейчас этим занимаются нынешние так называемые <i>санньяси. </i>Господь Будда был вынужден полностью отвергнуть авторитет Вед. Не будь это просто формальностью, Господа Будду не признавали бы воплощением Бога, а поэт Джаядева, <i>ачарья </i>вайшнавов, не поклонялся бы ему в своих трансцендентных песнях. Господь Будда (как и Шанкарачарья) проповедовал начальные принципы Вед в наиболее приемлемой для того времени форме, утверждая тем самым их авторитет. Таким образом, и Господь Будда, и Ачарья Шанкара прокладывали путь теизму, а ачарьи вайшнавов, в особенности Господь Шри Чайтанья Махапрабху, вели по нему людей к достижению цели этого пути&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;возвращению к Богу.</div>
<div class="para">Нас радует, что люди проявляют интерес к движению <i>ахимсы</i> Господа Будды. Но отнесутся ли они к нему настолько серьезно, чтобы закрыть все бойни? <i>Если нет, культ ахимсы теряет всякий смысл</i>.</div>
<div class="para">«Шримад-Бхагаватам» был составлен перед самым началом века Кали (около пяти тысяч лет назад), а Господь Будда приходил около двадцати шести столетий тому назад. Таким образом, в «Шримад-Бхагаватам» предсказан приход Господа Будды. Таков авторитет этого ясного писания. В нем содержится много подобных пророчеств, и они сбываются одно за другим. Так будет подтверждаться безупречная репутация «Шримад-Бхагаватам», свободного <i>от любых ошибок, иллюзии, обмана и несовершенств</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;четырех недостатков, присущих всем обусловленным душам. Освобожденные души выше этих недостатков, поэтому способны видеть и предсказывать события, которые произойдут в далеком будущем.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="devanagari">AQaaSaaE YauGaSaNDYaaYaa&amp; dSYauPa[aYaezu raJaSau )<br />
JaiNaTaa ivZ&lt;auYaXaSaae NaaMana k-iLk-JaRGaTPaiTa" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхсау йуга-сандхйй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дасйу-прйешу рджасу<br />
джанит вишу-йаасо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нмн калкир джагат-пати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот же Господь; <i>йуга-сандхййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на стыке двух юг; <i>дасйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грабители; <i>прйешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти все; <i>рджасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правители; <i>джанит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родится; <i>вишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Вишну; <i>йааса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в роду Яша; <i>нмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>калки</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Господа; <i>джагат-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Владыки творения.</div>
<div class="translation"><b>Затем, на стыке двух юг, Господь творения родится как Калки-аватара, став сыном Вишну Яши. К тому времени выродившиеся правители Земли превратятся в грабителей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе предсказывается приход Господа Калки, еще одного воплощения Бога. Он придет на стыке двух юг, то есть в конце Кали-юги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;начале Сатья-юги. Четыре юги: Сатья, Трета, Двапара и Кали&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сменяют одна другую, подобно месяцам года. Продолжительность нынешнего века, Кали-юги,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;432 000 лет, а начался он около 5 000 лет тому назад после битвы на Курукшетре и окончания правления царя Парикшита. Следовательно, с начала Кали-юги прошло всего 5 000 лет, и до ее завершения остается еще 427 000 лет. «Шримад-Бхагаватам» предсказывает, что в конце этого периода явится воплощение Калки. Упоминается имя Его отца, Вишну Яши, ученого <i>брахмана, </i>а также селение Шамбала. Как уже говорилось, в свое время все эти предсказания сбудутся. Таков авторитет «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno"><b>26</b></div>
<div class="devanagari">AvTaara ùSa&amp;:YaeYaa hre" SatviNaDaeiÜRJaa" )<br />
YaQaaivdaiSaNa" ku-LYaa" SarSa" SYau" SahóXa" )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аватр хй асакхйей</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харе саттва-нидхер двидж<br />
йатхвидсина кулй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сараса сйу сахасраа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аватр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощения; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>асакхйей</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесчисленны; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Хари, Господа; <i>саттва-нидхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океана благости; <i>двидж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманы; йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>авидсина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неистощимые; <i>кулй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ручьи; <i>сараса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из больших озер; <i>сйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которых; <i>сахасраа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи.</div>
<div class="translation"><b>О брахманы, воплощения Господа бесчисленны, подобно ручьям, текущим из неисчерпаемых источников.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь приведен неполный перечень воплощений Личности Бога. В него вошли лишь некоторые из них, хотя в минувшие века приходило много других: Шри Хаягрива, Хари, Хамса, Пришнигарбха, Вибху, Сатьясена, Вайкунтха, Сарвабхаума, Вишваксена, Дхармасету, Судхама, Йогешвара, Брихадбхану и т.  д. В своей молитве Шри Прахлада Махараджа говорит: «О мой Господь, Ты воплощаешься во всех видах жизни: среди обитателей вод, растений, пресмыкающихся, птиц, животных, людей, полубогов и других, чтобы помочь верующим и уничтожить неверующих. Так, в разные <i>юги</i> Ты нисходишь, когда в этом возникает необходимость. В Кали-югу Ты явил Себя в образе преданного». Воплощение Господа в Кали-югу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь Чайтанья Махапрабху. Во многих других местах как «Бхагаватам», так и прочих писаний прямо говорится о воплощении Господа в облике Шри Чайтаньи Махапрабху. На это же косвенно указывает и «Брахма-самхита», в которой сказано, что, хотя есть много воплощений Господа: Рама, Нрисимха, Вараха, Матсья, Курма и другие,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;иногда Господь приходит Сам. Таким образом, Господь Кришна и Господь Шри Чайтанья Махапрабху&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не воплощения, а изначальный источник всех прочих воплощений. Это станет понятно из следующей <i>шлоки</i>. Господь является неисчерпаемым источником бесчисленных воплощений, обычно же упоминают лишь некоторые из них. Но такие воплощения распознают по особым, необыкновенным свершениям, на которые не способно ни одно живое существо. По этому признаку обычно определяются как прямо, так и косвенно уполномоченные воплощения Господа. Некоторые из перечисленных воплощений&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;почти полные части Господа. Например, Кумары наделены трансцендентным знанием, а в Шри Нараду вложена энергия преданного служения. Махараджа Притху&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уполномоченное воплощение, наделенное исполнительной властью. Воплощение Матсьи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;непосредственно полная часть. Бесчисленные воплощения Господа постоянно проявляются во всех вселенных, подобно неиссякаемому потоку воды в водопаде.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno"><b>27</b></div>
<div class="devanagari">‰zYaae MaNavae deva MaNauPau}aa MahaEJaSa" )<br />
k-l/a" SaveR hrerev SaPa[JaaPaTaYa" SMa*Taa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>шайо манаво дев</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ману-путр махауджаса<br />
кал сарве харер эва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сапраджпатайа смт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все мудрецы; <i>манава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Ману; <i>дев</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все полубоги; <i>ману-путр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все потомки Ману; <i>мах-оджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень могущественные; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть полной части; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все вместе; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>са-праджпатайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с Праджапати; <i>смт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известны.</div>
<div class="translation"><b>Все риши, Ману, полубоги и потомки Ману, обладающие особым могуществом, представляют собой полные части или части полных частей Господа. То же относится и к Праджапати.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тех, кто обладает сравнительно небольшим могуществом, называют <i>вибхӯти,</i> а тех, кто обладает относительно большим могуществом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;воплощениями <i>веа</i>.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno"><b>28</b></div>
<div class="devanagari">WTae ca&amp;Xak-l/a" Pau&amp;Sa" k*-Z&lt;aSTau &gt;aGavaNa( SvYaMa( )<br />
wNd]airVYaaku-l&amp;/ l/aek&amp;- Ma*@YaiNTa YauGae YauGae )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте ча-кал пуса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшас ту бхагавн свайам<br />
индрри-вйкула лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>майанти йуге йуге</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>аа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полные части; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;части полных частей; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Кришны; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сам; <i>индра-ари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;враги Индры; <i>вйкулам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нарушают порядок; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все планеты; <i>майанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищает; <i>йуге йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разные эпохи.</div>
<div class="translation"><b>Все перечисленные воплощения представляют собой либо полные части, либо части полных частей Господа, однако Господь Шри Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность Бога. Они нисходят на разные планеты, когда там по вине атеистов возникают беспорядки. Господь нисходит, чтобы защитить верующих.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Господь Шри Кришна, Личность Бога, выделен из всех остальных воплощений. Господа относят к <i>аватарам</i> (воплощениям), потому что Он по Своей беспричинной милости нисходит из Своей трансцендентной обители. <i>Аватра</i> означает «тот, кто нисходит». Все воплощения Господа, включая Его Самого, нисходят на разные планеты материального мира и появляются в разных видах жизни, чтобы выполнить конкретную миссию. Иногда Господь является Сам, а иногда в материальный мир нисходят Его различные полные части, части полных частей или отделенные части, каждую из которых Он прямо или косвенно уполномочил выполнять особую функцию. Изначально Господь является средоточием всего богатства, могущества, славы, красоты, знания и отречения. Следует отметить, что, когда различные Его силы частично проявляются в Его полных частях или частях полных частей, они проявляются в той мере, в какой это необходимо для выполнения конкретной миссии данного воплощения. Если в комнате горят маленькие электрические лампочки, это не значит, что мощность электростанции ограничивается мощностью этих лампочек. Та же электростанция может обеспечивать энергией и большие промышленные электродвигатели, требующие очень высокого напряжения. Подобным образом, и воплощения Господа проявляют ограниченное могущество в той мере, в какой этого требуют конкретные обстоятельства и время.</div>
<div class="para">Например, Господь Парашурама и Господь Нрисимха проявили небывалое могущество: первый из Них двадцать один раз уничтожил непокорных <i>кшатриев, </i>а второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;убил могучего атеиста Хираньякашипу. Хираньякашипу обладал таким могуществом, что стоило Ему недовольно нахмуриться, как полубоги на других планетах начинали трепетать. Полубоги, находясь на высшем материальном уровне, во много раз превосходят даже самых преуспевающих людей по продолжительности жизни, красоте, богатству и т.  д., но и они боялись Хираньякашипу. Так что можно себе представить, каким могуществом в этом материальном мире он обладал. Но даже он был разорван на мелкие куски ногтями Господа Нрисимхи. Это значит, что никто, каким бы материальным могуществом он ни обладал, не может противостоять силе ногтей Господа. Джамадагнья тоже проявил могущество Господа, уничтожив всех непокорных царей, укрепившихся в своих государствах. Уполномоченное воплощение Господа Нарада и полное воплощение Вараха, а также Господь Будда, наделенный косвенными полномочиями, пробуждали в сердцах людей веру. Воплощения Рамы и Дханвантари явили Его славу, а Баларама, Мохини и Вамана&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его красоту. Даттатрея, Матсья, Кумара и Капила продемонстрировали Его трансцендентное знание, а Нара и Нараяна Риши&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его отреченность. Таким образом, различные воплощения Господа прямо или косвенно проявляли разные Его качества, но Господь Кришна, предвечный Господь, проявил все качества Бога. Это подтверждает, что Он является источником всех прочих воплощений. Самые необыкновенные качества Господь Шри Кришна продемонстрировал в Своих играх с девушками-пастушками, проявленных Его внутренней энергией. Его игры с <i>гопи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявления трансцендентного бытия, блаженства и знания, хотя внешне они напоминают плотскую любовь. Не следует превратно истолковывать особую прелесть Его игр с <i>гопи</i>. «Бхагаватам» повествует об этих трансцендентных играх в Десятой песни. В первых девяти песнях «Бхагаватам» постепенно поднимает читателя до уровня, на котором он может понять трансцендентную природу игр Господа Кришны с <i>гопи</i>.</div>
<div class="para">По утверждению Шрилы Дживы Госвами, основанному на авторитетных источниках, Господь Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех остальных воплощений. Сам же Господь Кришна не имеет источника. Личности Господа Шри Кришне в полном объеме присущи все признаки Высшей Истины, и в «Бхагавад-гите» Господь провозглашает, что нет истины, превосходящей Его или равной Ему. В этом стихе употреблено слово <i>свайам,</i> подчеркивающее, что у Господа Кришны нет иного источника, кроме Него Самого. Несмотря на то, что и в других местах воплощения описываются словом <i>бхагавн,</i> указывающим на особые функции этих воплощений, они нигде не провозглашаются Верховной Личностью. В этом стихе слово <i>свайам</i> определяет верховную власть как <i>суммум бонум</i>.</div>
<div class="para">Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>суммум бонум</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один и только один. Он Сам распространил Себя в разнообразных экспансиях, частях и частицах. К ним относятся <i>свайа-рӯпа, свайам-прака, тад-эктм, прбхава, ваибхава, вилса, аватра, веа</i> и <i>джив</i>. Все эти личности наделены соответствующими энергиями, которых также великое множество. Ученые, сведущие в трансцендентной науке, в результате тщательного изучения пришли к выводу, что <i>суммум бонум</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обладает шестьюдесятью четырьмя основными свойствами. Экспансии, или категории Господа, лишь частично проявляют эти свойства, полностью же ими обладает только Шри Кришна. Все Его личные экспансии: <i>свайам-прака, тад-эктм</i> и т.  д. вплоть до категории <i>аватр,</i> являются <i>вишу-таттвами</i> и имеют до девяноста трех процентов этих трансцендентных свойств. Господь Шива&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не <i>аватра,</i> не <i>веа</i> и не нечто промежуточное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обладает этими свойствами почти на восемьдесят четыре процента. А <i>дживы,</i> то есть индивидуальные живые существа, занимающие различные положения, обладают не более чем семьюдесятью восемью процентами этих свойств. Находясь в материально обусловленном состоянии, живое существо обладает этими свойствами лишь в очень незначительной степени&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в зависимости от того, насколько оно благочестиво. Самое совершенное из живых существ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Брахма, главный управляющий данной вселенной. Ему присущи семьдесят восемь процентов этих свойств в полном объеме. Остальные полубоги обладают этими же свойствами, но в меньшей степени, а люди обладают лишь очень незначительной долей этих свойств. Идеал совершенства человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полностью развить в себе все семьдесят восемь процентов этих свойств. Живое существо никогда не может обладать теми же свойствами, что и Шива, Вишну или Господь Кришна. В полной мере развив семьдесят восемь процентов трансцендентных качеств, живое существо может стать божественным, но никогда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Богом, подобным Шиве, Вишну или Кришне, хотя со временем оно может стать Брахмой. Все божественные живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечные спутники Бога, населяющие различные духовные планеты, которые называются Хари-дхама и Махеша-дхама. А над всеми духовными планетами находится обитель Господа Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кришналока, или Голока Вриндавана. Совершенные живые существа, полностью развившие семьдесят восемь процентов упомянутых качеств, оставив нынешнее материальное тело, могут попасть на Кришналоку.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno"><b>29</b></div>
<div class="devanagari">JaNMa Gauù&amp; &gt;aGavTaae Ya WTaTPa[YaTaae Nar" )<br />
SaaYa&amp; Pa[aTaGa*R&lt;aNa( &gt;a¢-ya du"%Ga]aMaaiÜMauCYaTae )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>джанма гухйа бхагавато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа этат прайато нара<br />
сйа пртар ган бхактй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дукха-грмд вимучйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>гухйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таинственное; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>прайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимательно; <i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>сйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечер; <i>прта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утро; <i>ган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторяет; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>дукха-грмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от всех страданий; <i>вимучйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавляется.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто утром и вечером внимательно и с преданностью повторяет повествования о таинственном явлении Господа, избавляется от всех страданий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» Личность Бога провозглашает, что каждый, кто постиг законы трансцендентного рождения и деятельности Господа, вырвавшись из этого временного материального обиталища, возвращается к Богу. Итак, одного понимания тайны воплощения Господа в материальном мире достаточно, чтобы освободить человека из материального рабства. Следовательно, рождение и деятельность, которые Господь являет на благо всем людям, необычны. Они таинственны, и тайна эта открывается только тем, кто с помощью духовного преданного служения старается как можно глубже вникнуть в нее. Так человек освобождается из материального рабства. Поэтому рекомендуется искренне и с преданностью повторять эту главу «Бхагаватам», описывающую явления Господа в различных воплощениях, и уже одно это позволит проникнуть в тайну Его рождения и деятельности. Само слово <i>вимукти</i> (освобождение) указывает на то, что рождение Господа и вся его деятельность трансцендентны, иначе было бы невозможно достичь освобождения, просто повторяя повествования, описывающие их. Они загадочны, и те, кто не следует предписанным правилам преданного служения, не получают права постичь тайну Его рождения и деятельности.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">WTad]UPa&amp; &gt;aGavTaae ùæPaSYa icdaTMaNa" )<br />
MaaYaaGau&lt;aEivRricTa&amp; Mahdaidi&gt;araTMaiNa )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этад рӯпа бхагавато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй арӯпасйа чид-тмана<br />
мй-гуаир вирачита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махаддибхир тмани</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;формы; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>арӯпасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющего материальной формы; <i>чит-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Трансцендентного; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальная энергия; <i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качествами; <i>вирачитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создана; <i>махат-дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;компоненты материи; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в себе.</div>
<div class="translation"><b>Концепция вселенской формы Господа, вират-рупы, проявляющейся в материальном мире, воображаема. Ее назначение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дать возможность людям, не обладающим большим разумом [и неофитам], привыкнуть к мысли о том, что Господь обладает формой. В действительности же у Господа нет материальной формы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Концепция Господа, известная как <i>вива-рӯпа,</i> или <i>вират-рупа,</i> не упоминается в числе Его воплощений, так как все указанные воплощения Господа трансцендентны и в их телах нет ни грана материального. В них нет присущего обусловленным душам различия между телом и душой. <i>Вир-рӯпа</i> придумана для тех, кто только что встал на путь поклонения Богу. Им дается описание материальной <i>вират-рупы,</i> и об этом будет говориться во Второй песни. Согласно концепции <i>вират-рупы,</i> материальные проявления различных планет представляются Его ногами, руками и т.  д. В действительности эти описания предназначены для неофитов. Неофиты не способны воспринимать то, что выходит за пределы материи. Материальная концепция Господа не приводится в перечне Его подлинных форм. Господь в виде Параматмы, Сверхдуши, пребывает в каждой материальной форме и даже в атомах, но внешняя материальная форма и для Господа, и для живых существ&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как продукт воображения. Нынешние формы обусловленных душ также нереальны. Таким образом, <i>вир,</i> то есть материальная концепция тела Господа, нереальна. И Господь, и живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;живые души, изначально обладающие духовными телами.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">YaQaa Na&gt;aiSa MaegaaEgaae re&lt;auvaR PaaiQaRvae_iNale/ )<br />
Wv&amp; d]íir d*XYaTvMaaraeiPaTaMabuiÖi&gt;a" )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх набхаси мегхаугхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>реур в пртхиво 'ниле<br />
эва драшари дйатвам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ропитам абуддхибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>набхаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в небе; <i>мегха-огха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много облаков; <i>реу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пыль; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>пртхива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грязь; <i>аниле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воздухе; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>драшари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смотрящему; <i>дйатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы видеть; <i>ропитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переносятся; <i>абуддхибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;малоразумными людьми.</div>
<div class="translation"><b>Облака и пыль переносятся воздухом, но не очень разумные люди говорят, что небо облачно, а воздух грязен. Подобным же образом они переносят представления, связанные с материальным телом, на духовную душу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе вновь говорится о том, что с помощью нашего материального зрения и других чувств мы не способны воспринимать Господа, который абсолютно духовен. Мы даже не можем обнаружить духовную искру, находящуюся в материальном теле живого существа. Мы обращаем внимание на внешнюю, телесную оболочку живого существа или на его тонкий ум, но не видим находящейся внутри тела духовной искры. Поэтому о присутствии живого существа нам приходится судить по присутствию его грубого тела. Так же и тем, кто хочет видеть Господа своими нынешними материальными глазами или воспринимать Его материальными чувствами, рекомендуется медитировать на гигантское внешнее проявление Господа, именуемое <i>вират-рупой</i>. Например, когда какой-нибудь человек едет в своей машине, которую легко заметить, мы отождествляем машину с тем, кто в ней находится. Когда президент выезжает на своей личной машине, мы говорим: «Едет президент». В этот момент мы отождествляем машину с президентом. Аналогично этому, не очень разумным людям, которые хотят увидеть Бога немедленно, не обладая необходимой для этого квалификацией, сначала в качестве формы Господа показывают гигантский материальный космос, хотя Господь пребывает и внутри, и вне всего. В связи с этим уместны примеры с облаками в небе и голубизной неба. Хотя голубоватая окраска неба отлична от него самого, мы говорим, что небо голубое. Но такое представление бытует только среди обывателей.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno"><b>32</b></div>
<div class="devanagari">ATa" Par&amp; YadVYa¢-MaVYaU!Gau&lt;ab*&amp;ihTaMa( )<br />
Ad*íaé[uTavSTauTvaTSa Jaqvae YaTPauNa&gt;aRv" )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ата пара йад авйактам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авйӯха-гуа-бхитам<br />
адшрута-вастутвт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са джӣво йат пунар-бхава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помимо; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая; <i>авйактам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленная; <i>авйӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеет очертаний; <i>гуа-бхитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвержена воздействию <i>гун; адша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невидимая; <i>арута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неслышимая; <i>вастутвт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобная тому; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живому существу; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>пуна-бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подвержено повторяющимся рождениям.</div>
<div class="translation"><b>Помимо грубой концепции формы существует иная, тонкая концепция формы, не имеющей внешних очертаний, невидимой, неслышимой и непроявленной. Форма живого существа отлична от этой тонкой формы, иначе оно не могло бы рождаться вновь и вновь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Наряду с представлением о грубом космическом проявлении как о гигантском теле Господа существует и концепция Его тонкой формы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невидимой, неслышимой, непроявленной, но сознаваемой. Однако в действительности все эти грубые или тонкие концепции тела относятся к живым существам. Живое существо обладает духовной формой, которая находится вне сферы грубого материального или тонкого психического бытия. Как только живое существо покидает видимое грубое тело, это грубое тело и психика прекращают функционировать. Фактически мы заключаем, что живое существо ушло, если его не видно и не слышно. Даже если грубое тело бездействует во время глубокого сна живого существа, мы определяем его присутствие в теле по дыханию. Поэтому уход живого существа из тела еще не означает, что живая душа не существует. Если бы ее не было, как бы живое существо могло рождаться вновь и вновь?</div>
<div class="para">Из этого можно сделать вывод, что Господь вечно существует в Своей трансцендентной форме, которая, в отличие от форм живых существ, не является ни грубой, ни тонкой. Его тело никогда не следует сравнивать с грубым или тонким телом живого существа. Все подобные представления о теле Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;плод воображения. Живое существо обладает вечной духовной формой, которую обусловливает только его материальное осквернение.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">Ya}aeMae SadSad]UPae Pa[iTaizÖe SvSa&amp;ivda )<br />
AivÛYaaTMaiNa k*-Tae wiTa Tad(b]ødXaRNaMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатреме сад-асад-рӯпе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратишиддхе сва-савид<br />
авидйайтмани кте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити тад брахма-даранам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>име</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех этих; <i>сат-асат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грубых и тонких; <i>рӯпе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в формах; <i>пратишиддхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с устранением; <i>сва-савид</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством самоосознания; <i>авидйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невежеством; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в душе; <i>кте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;навязанные; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>брахма-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видение Абсолюта.</div>
<div class="translation"><b>Когда в процессе самоосознания человек ощущает, что ни грубое, ни тонкое тело не имеют никакого отношения к его чистому «я», тогда он видит и самого себя, и Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разница между самоосознанием и материальной иллюзией состоит в том, что человек, достигший самоосознания, понимает, что временные, иллюзорные наслоения материальной энергии в форме грубого и тонкого тел&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;всего лишь внешние оболочки души. Причина возникновения этих оболочек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невежество. Личность Бога никогда не бывает покрыта такими оболочками. Твердо усвоить это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит достичь освобождения, то есть увидеть Абсолют. Следовательно, чтобы достичь совершенного самоосознания, нужно вести религиозную, или, иными словами, духовную жизнь. Осознать себя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит стать равнодушным к потребностям грубого и тонкого тел и сосредоточиться на деятельности души. Импульс к деятельности исходит от души, но, если душа не понимает своего истинного положения, эта деятельность становится иллюзорной. По своему невежеству живое существо отождествляет свои интересы с тем, что приносит пользу грубому и тонкому телам. Это делает бессмысленной всю его деятельность на протяжении многих жизней. Деятельность души начинается, когда человек, следуя путем истинного познания, постигает свою сущность. Поэтому человека, чья деятельность является деятельностью души, называют <i>дживан-муктой,</i> то есть освобожденным даже в обусловленном существовании.</div>
<div class="para">Этой совершенной стадии самоосознания нельзя достичь искусственными средствами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ее можно достичь, лишь предавшись лотосным стопам неизменно трансцендентного Господа. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Он пребывает в сердце каждого и лишь от Него исходят знание, память и забвение. Когда живое существо хочет наслаждаться материальной энергией (иллюзорными проявлениями), Господь погружает его в пучину забвения. Из-за этого живое существо принимает грубое тело и тонкий ум за самого себя. Когда же в процессе совершенствования трансцендентного знания живое существо обращается к Господу с мольбой об освобождении из тисков забвения, Господь по Своей беспричинной милости устраняет скрывающую живое существо завесу иллюзии, и оно осознает себя. Затем живое существо, вернувшееся в свое неизменное изначальное положение, посвящает себя служению Господу, освобождаясь от обусловленного существования. Господь осуществляет это либо посредством Своей внешней энергии, либо непосредственно с помощью Своей внутренней энергии.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno"><b>34</b></div>
<div class="devanagari">YaÛezaeParTaa devq MaaYaa vEXaardq MaiTa" )<br />
SaMPaà WveiTa ivduMaRihiMan Sve MahqYaTae )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йадй эшопарат девӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мй ваирадӣ мати<br />
сампанна эвети видур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махимни све махӣйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;если же; <i>эш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>упарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отступает; <i>девӣ мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия, порождающая иллюзию; <i>ваирадӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненный знания; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просвещение; <i>сампанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одарен; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознавая; <i>махимни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в славе; <i>све</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;души; <i>махӣйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая.</div>
<div class="translation"><b>И когда иллюзорная энергия отступает и по милости Господа живое существо обретает полное знание, оно тотчас же осознает себя и предстает во всем своем величии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это абсолютное Трансцендентное, поэтому все Его формы, имена, игры, свойства, спутники и энергии тождественны Ему. Его трансцендентная энергия действует в соответствии с Его всемогуществом. Одна и та же Его энергия действует как внешняя, внутренняя и пограничная энергии, и в Своем всемогуществе Он может делать с помощью любой из них все, что пожелает. По Своей воле Он может превратить внешнюю энергию во внутреннюю. В этом случае милостью Господа внешняя энергия, ввергающая в иллюзию те живые существа, которые хотят того, по воле Господа отступает, и обусловленная душа раскаивается и налагает на себя епитимьи. Затем та же самая энергия помогает очистившемуся живому существу продвигаться по пути самоосознания. Здесь уместно привести пример с электрической энергией. Опытный электрик, по-разному применяя электрическую энергию, может использовать ее и для нагревания, и для охлаждения. Так же и внешняя энергия, которая сейчас сбивает живое существо с толку, заставляя его бесконечно рождаться и умирать, по воле Господа превращается во внутреннюю энергию, чтобы вести живое существо к вечной жизни. Обретя такую милость Господа, живое существо занимает свое естественное, изначальное положение, чтобы наслаждаться вечной духовной жизнью.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno"><b>35</b></div>
<div class="devanagari">Wv&amp; JaNMaaiNa k-MaaRi&lt;a ùk-TauRrJaNaSYa c )<br />
v&lt;aRYaiNTa SMa k-vYaae vedGauùaiNa ôTPaTae" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва джанмни карми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй акартур аджанасйа ча<br />
варайанти сма кавайо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веда-гухйни хт-пате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>джанмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>акарту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бездействующего; <i>аджанасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нерожденного; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>варайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описывают; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученые; <i>веда-гухйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который не раскрывается в Ведах; <i>хт-пате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господин сердца.</div>
<div class="translation"><b>Так сведущие люди описывают рождение и деятельность нерожденного и бездействующего, которого не обнаружить даже в ведических писаниях. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь сердца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По природе и Господь, и живые существа полностью духовны. Поэтому они вечны, и ни для Него, ни для них не существует рождения и смерти. Разница между ними лишь в том, что так называемые рождение и уход Господа отличны от рождения и смерти живого существа. Живые существа, которые рождаются и снова умирают, связаны законами материальной природы. Но так называемые явление и уход Господа не имеют отношения к деятельности материальной природы, они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявление Его внутренней энергии. Великие мудрецы повествуют о них, чтобы открыть людям дорогу к самоосознанию. Господь говорит в «Бхагавад-гите», что Его так называемое рождение в материальном мире и вся Его деятельность трансцендентны. Просто размышляя об этих деяниях, можно прийти к осознанию Брахмана и тем самым освободиться из материального рабства. В <i>рути</i> говорится, что это только кажется, что нерожденный рождается. Всевышний не должен ничего делать, но поскольку Он всемогущ, все совершается Им естественным образом, как бы само собой. На самом деле явление и уход Верховной Личности Бога, а также различные виды Его деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тайна, которая не раскрыта даже в ведических писаниях. И все же, даруя обусловленным душам Свою милость, Господь являет их. Мы должны постоянно обращаться к повествованиям о деятельности Господа, которые представляют собой наиболее удобную и приятную форму медитации на Брахман.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno"><b>36</b></div>
<div class="devanagari">Sa va wd&amp; ivìMaMaaegal/Il/"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa*JaTYavTYaita Na SaÂTae_iSMaNa( )<br />
&gt;aUTaezu caNTaihRTa AaTMaTaN}a"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>zaÍiGaRk&amp;- iJaga]iTa z@(Gau&lt;aeXa" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са в ида вивам амогха-лӣла<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сджатй аватй атти на саджджате 'смин<br />
бхӯтешу чнтархита тма-тантра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ш-варгика джигхрати ша-гуеа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поочередно; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>вивам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявленные вселенные; <i>амогха-лӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, чья деятельность безупречна; <i>сджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создает; <i>авати атти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживает и уничтожает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>саджджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находится под воздействием; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в них; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех живых существах; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>антархита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живущий внутри; <i>тма-тантра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью независим; <i>-варгикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всей полноте Своих достояний; <i>джигхрати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;едва соприкасается, как при вдыхании аромата; <i>ша-гуа-ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;господин шести чувств.</div>
<div class="translation"><b>Господь, чьи деяния всегда безупречны, является владыкой шести чувств и полностью располагает шестью достояниями. Он создает проявленные вселенные, поддерживает и уничтожает их, но это никак не влияет на Него. Он пребывает внутри каждого живого существа и всегда независим.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основное различие между Господом и живыми существами заключается в том, что Он является творцом, а живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сотворенными. В этом стихе Его называют <i>амогха-лӣла,</i> подчеркивая, что в Его творении нет ничего прискорбного. Тем, кто является причиной беспокойств в Его творении, самим приходится испытывать беспокойство. Он трансцендентен ко всем материальным несчастьям, так как в полной мере обладает всеми шестью достояниями: богатством, силой, славой, красотой, знанием и отреченностью. Поэтому Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;властелин чувств. Он создает эти проявленные вселенные, чтобы исправить живые существа, которые находятся в них и испытывают тройственные страдания, Он поддерживает эти вселенные и в должный срок уничтожает их, причем вся эта деятельность нисколько не влияет на Него. Его связь с материальным творением очень поверхностна. Он связан с ним подобно человеку, который вдыхает запах, не соприкасаясь с его источником. Поэтому нечестивые люди, что бы они для этого ни делали, никогда не смогут приблизиться к Нему.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno"><b>37</b></div>
<div class="devanagari">Na caSYa k-iêiàPau&lt;aeNa DaaTau‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>rvEiTa JaNTau" ku-MaNaqz OTaq" )<br />
NaaMaaiNa æPaai&lt;a MaNaaevcaei&gt;a"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaNTaNvTaae Na$=cYaaRiMavaj" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на чсйа качин нипуена дхтур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аваити джанту куманӣша ӯтӣ<br />
нмни рӯпи мано-вачобхи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сантанвато наа-чарйм ивджа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>качит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто бы то ни был; <i>нипуена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ухищрениями; <i>дхту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творца; <i>аваити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может познать; <i>джанту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>куманӣша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бедное знаниями; <i>ӯтӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность Господа; <i>нмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его имена; <i>рӯпи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его формы; <i>мана-вачобхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умозрительными рассуждениями или речами; <i>сантанвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;показывая; <i>наа-чарйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;театральное действо; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупцы.</div>
<div class="translation"><b>Глупцы со скудными знаниями не способны постичь трансцендентную природу форм, имен и деятельности Господа, играющего, как актер на сцене. Они не могут выразить их ни в своих умозрительных рассуждениях, ни в своих речах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Никто не способен верно описать трансцендентную природу Абсолютной Истины. Поэтому говорится, что Ее нельзя выразить ни мыслью, ни словом. И все же находятся невежды, которые хотят понять Абсолютную Истину с помощью своих несовершенных умозрительных рассуждений и недостоверных описаний Ее деятельности. Для мирского человека деяния Господа, Его явление и уход, Его имена, формы, окружение, Его личности и все, что с Ним связано,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тайна. Есть два класса материалистов: <i>карми</i> и эмпирические философы. <i>Карми</i> просто почти ничего не известно об Абсолютной Истине, а спекулятивные мыслители, разочаровавшись в кармической деятельности, обращаются к Абсолютной Истине и пытаются постичь Ее с помощью собственных умозрительных рассуждений. Для этих людей Абсолютная Истина остается такой же тайной, как фокусы мага для детей. Обманутые фокусами Верховного Существа непреданные, которые могут быть очень искушенными в кармической деятельности и философских спекулятивных рассуждениях, всегда пребывают в невежестве. Из-за ограниченности своих знаний они не способны проникнуть в таинственную область трансцендентного. Спекулятивные мыслители стоят несколько выше вульгарных материалистов <i>(карми), </i>но и они пребывают во власти иллюзии и потому считают само собой разумеющимся, что все, что имеет форму, имя и действует, порождено материальной энергией. В их понимании Высший Дух бесформен, безымянен и бездеятелен. И поскольку эти спекулятивные мыслители приравнивают трансцендентные имя и форму Господа к мирским именам и формам, они, по сути, пребывают в невежестве. Имея столь ничтожные познания, невозможно постичь истинную природу Высшего Существа. В «Бхагавад-гите» сказано, что положение Господа всегда трансцендентно, даже когда Он нисходит в материальный мир. Но невежественные люди считают Господа одной из великих личностей этого мира: так они введены в заблуждение иллюзорной энергией.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno"><b>38</b></div>
<div class="devanagari">Sa ved DaaTau" Padvq&amp; ParSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>durNTavqYaRSYa rQaa®Paa&lt;ae" )<br />
Yaae_MaaYaYaa SaNTaTaYaaNauv*tYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aJaeTa TaTPaadSaraeJaGaNDaMa( )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са веда дхту падавӣ парасйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дуранта-вӣрйасйа ратхга-пе<br />
йо 'мйай сантатайнувттй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджета тат-пда-сароджа-гандхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он один; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может познать; <i>дхту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творца; <i>падавӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славу; <i>парасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентности; <i>дуранта-вӣрйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень могущественного; <i>ратха-ага-пе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Кришны с колесом от колесницы в руке; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>амйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безоговорочно; <i>сантатай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непрерывно; <i>анувттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любовно; <i>бхаджета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служит; <i>тат-пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его стопам; <i>сароджа-гандхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аромат лотоса.</div>
<div class="translation"><b>Только те, кто безоговорочно, непрерывно и с любовью служит лотосным стопам Господа Кришны, держащего в руке колесо от колесницы, способны познать творца Вселенной во всей Его славе, могуществе и трансцендентности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Только чистые преданные, полностью свободные от последствий кармической деятельности и спекулятивных рассуждений, способны постичь трансцендентное имя, форму и деятельность Господа Кришны. Чистые преданные не ждут никакой личной выгоды от своего беспримесного служения Господу. Они служат Господу непрерывно, спонтанно и безоговорочно. Каждый в творении Господа служит Ему прямо или косвенно. Этот закон Господа распространяется на всех без исключения. Тот, кто служит Ему косвенно, понуждаемый иллюзорным представителем Господа, служит Ему без любви. Те же, кто непосредственно служит Ему под руководством возлюбленного посланника Господа, служат Ему с любовью. Тот, кто служит Ему с любовью, является преданным Господа. По милости Господа он может войти в таинственную область трансцендентного. Спекулятивные же мыслители всегда пребывают во тьме. В «Бхагавад-гите» говорится, что Господь Сам ведет чистых преданных по пути познания, так как они всегда поглощены служением Господу в спонтанной любви. В этом секрет достижения царства Бога. Ни кармическая деятельность, ни философские спекуляции не дают такой возможности.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno"><b>39</b></div>
<div class="devanagari">AQaeh DaNYaa &gt;aGavNTa wTQa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaÜaSaudeve_i%l/l/aek-NaaQae )<br />
ku-vRiNTa SavaRTMak-MaaTMa&gt;aav&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Na Ya}a &gt;aUYa" PairvTaR oGa]" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхеха дханй бхагаванта иттха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад всудеве 'кхила-лока-нтхе<br />
курванти сарвтмакам тма-бхва<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на йатра бхӯйа париварта угра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>дханй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигающий успеха; <i>бхагаванта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в совершенстве знающий; <i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такие; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>всудеве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>акхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеобъемлющему; <i>лока-нтхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыке всех вселенных; <i>курванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вызывают; <i>сарва-тмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полная; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дух; <i>бхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;экстаз; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в котором; <i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>париварта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторение; <i>угра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ужасное.</div>
<div class="translation"><b>В этом мире только тот может достичь успеха и обрести совершенное знание, кто задает такие вопросы, ибо они пробуждают трансцендентную экстатическую любовь к Личности Бога, Владыке всех вселенных, и надежно ограждают от ужасного повторения рождения и смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Сута Госвами превозносит вопросы мудрецов, возглавляемых Шаунакой, так как эти вопросы трансцендентны по своей природе. Как уже говорилось, только преданные Господа способны в значительной степени познать Его, остальным же это недоступно. Следовательно, преданные обладают совершенным духовным знанием. Личность Бога есть высшее проявление Абсолютной Истины. Знание о Личности Бога включает в себя знание о безличном Брахмане и локализованной Параматме (Сверхдуше). Таким образом, к тому, кто познал Личность Бога, само собой приходит полное знание о Нем, Его многочисленных энергиях и экспансиях. Поэтому о преданных говорят, что они достигли полного успеха. Тот, кто целиком посвятил себя Господу, защищен от страшных материальных страданий повторяющихся рождений и смерти.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno"><b>40</b></div>
<div class="devanagari">wd&amp; &gt;aaGavTa&amp; NaaMa Paura&lt;a&amp; b]øSaiMMaTaMa( )<br />
otaMaëaek-cirTa&amp; ck-ar &gt;aGavaNa*iz" )<br />
iNa"é[eYaSaaYa l/aek-SYa DaNYa&amp; SvSTYaYaNa&amp; MahTa( )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ида бгавата нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пура брахма-саммитам<br />
уттама-лока-чарита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чакра бхагавн ши<br />
нирейасйа локасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дханйа свастй-айана махат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>бхгаватам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;книга, повествующая о Личности Бога и Его чистых преданных; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дополняющая Веды; <i>брахма-саммитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Господа Шри Кришны; <i>уттама-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>чаритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действиях; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составил; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение Личности Бога; <i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Вьясадева; <i>нирейасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради наивысшего блага; <i>локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех людей; <i>дханйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приводящая к полному успеху; <i>свасти-айанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненная блаженства; <i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненная совершенства.</div>
<div class="translation"><b>Этот «Шримад-Бхагаватам» является литературным воплощением Бога. Он составлен Шрилой Вьясадевой, воплощением Бога. Его цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нести высшее благо всем людям. Он совершенен и приносит удачу и блаженство.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Чайтанья Махапрабху назвал «Шримад-Бхагаватам» безупречным звуковым выражением ведического знания и ведической истории. Он содержит избранные повествования о жизни великих преданных, непосредственно общавшихся с Личностью Бога. «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;литературное воплощение Господа Шри Кришны, и потому неотличен от Него Самого. «Шримад-Бхагаватам» нужно поклоняться с тем же почтением, что и Самому Господу. Внимательно и терпеливо изучая его, мы можем получить высшее благословение Самого Господа. Бог исполнен света, блаженства и совершенства, таков же и «Шримад-Бхагаватам». Чтение вслух «Шримад-Бхагаватам» может дать нам весь трансцендентный свет Верховного Брахмана, Шри Кришны, при том условии, что мы будем воспринимать его через прозрачную среду духовного учителя. Шрила Сварупа Дамодара Госвами, личный секретарь Господа Чайтаньи, советовал каждому, кто приходил к Господу в Пури, изучать «Бхагаватам» от личности <i>бхгаватам</i>. Личность <i>бхгаватам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это истинный осознавший себя духовный учитель, и только с его помощью можно понять уроки «Бхагаватам» и достичь желаемого результата. Изучение «Бхагаватам» может принести то же благо, что и личное присутствие Бога. Он несет в себе все трансцендентные благословения Господа Шри Кришны, которые можно получить от личного общения с Ним Самим.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno"><b>41</b></div>
<div class="devanagari">Taidd&amp; Ga]ahYaaMaaSa SauTaMaaTMavTaa&amp; vrMa( )<br />
SavRvedeiTahaSaaNaa&amp; Saar&amp; Saar&amp; SaMaud(Da*TaMa( )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тад ида грхайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сутам тмават варам<br />
сарва-ведетихсн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сра сра самуддхтам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>идам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>грхайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побудил принять; <i>сутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своему сыну; <i>тмаватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди осознавших себя; <i>варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самому почитаемому; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведических писаний (книг знания); <i>итихснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех летописей; <i>срам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сливки; <i>срам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сливки; <i>самуддхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;извлек.</div>
<div class="translation"><b>Сняв «сливки» всех ведических писаний и летописей вселенной, Шри Вьясадева передал «Бхагаватам» своему сыну, самому высокочтимому среди осознавших себя душ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для несведущих людей мировая история начинается только со времен Будды, то есть с 600 г. до н.  э., а все приводимые в писаниях повествования о более древнем периоде они считают вымыслом. В действительности это не так. Все события, о которых говорится в Пуранах, «Махабхарате» и т.  д., реально происходили либо на этой, либо на миллионах других планет данной вселенной. Иногда описания событий, происходивших на других планетах, кажутся этим людям неправдоподобными. Но им неизвестно, что планеты отличаются друг от друга во многих отношениях, поэтому некоторые исторические факты, относящиеся к другим планетам, не соответствуют нашему опыту на этой планете. Приняв во внимание разницу в положении, занимаемом планетами, а также время и обстоятельства, мы поймем, что в историях, описанных в Пуранах, нет ничего удивительного, и перестанем считать их вымыслом. Мы всегда должны помнить афоризм: то, что является пищей для одного, для другого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;яд. Поэтому не следует отвергать истории и эпизоды, приводимые в Пуранах, считая их вымыслом. Великим <i>риши,</i> подобным Вьясе, незачем было включать в свои произведения вымышленные истории.</div>
<div class="para">В «Шримад-Бхагаватам» приводятся описания событий, отобранные из летописей разных планет, поэтому все духовные авторитеты признают его <i>Маха-пураной</i>. Особая ценность этих историй состоит в том, что все они связаны с деяниями Господа, совершенными Им в разное время и в разных условиях. Шрила Шукадева Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайший среди всех достигших самоосознания душ. Он принял «Бхагаватам» как предмет изучения от своего отца Вьясадевы. Шрила Вьясадева&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий авторитет, и, учитывая огромное значение изложенного в «Шримад-Бхагаватам», он в первую очередь передал это послание своему великому сыну, Шриле Шукадеве Госвами. Ведическая литература сравнивается с молочным океаном знаний, а «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;со сливками. Сливки или масло&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это самая вкусная часть молока. Таков и «Бхагаватам», ибо он содержит все подлинные, увлекательные и поучительные повествования о разнообразной деятельности Господа и Его преданных. Бесполезно, однако, выслушивать послание «Бхагаватам» от людей, настроенных скептически, атеистов и профессиональных чтецов, наживающихся на продаже «Бхагаватам» обывателям. Это послание было передано Шриле Шукадеве Госвами, а он никак не причастен к бизнесу на «Бхагаватам». У него не было семьи, и ему никого не нужно было содержать таким ремеслом. «Шримад-Бхагаватам» необходимо принимать от представителя Шукадевы, который ведет отреченный образ жизни и не отягощен семейными заботами. Молоко, несомненно, полезно и питательно, но если его попробует змея, то оно утрачивает свои свойства. Более того, оно может стать причиной смерти. Так и те, кто не соблюдает строго всех принципов вайшнавов, не должны наживаться на «Бхагаватам», становясь причиной духовной смерти множества своих слушателей. Господь говорит в «Бхагавад-гите», что цель изучения всех Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;познать Его (Господа Кришну). А «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сам Господь Шри Кришна, явившийся в форме записанного знания. Поэтому «Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сливки всех Вед. Он содержит описания всех событий, происходивших в разные эпохи и связанных со Шри Кришной. Таким образом, «Шримад-Бхагаватам» фактически является квинтэссенцией всех исторических повествований.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno"><b>42</b></div>
<div class="devanagari">Sa Tau Sa&amp;é[avYaaMaaSa MaharaJa&amp; Parqi+aTaMa( )<br />
Pa[aYaaePaiví&amp; Ga®aYaa&amp; ParqTa&amp; ParMaizRi&gt;a" )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са ту сарвайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махрджа парӣкшитам<br />
прйопавиша гагй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парӣта парамаршибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Вьясадевы; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в свою очередь; <i>сарвайм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дал возможность услышать; <i>мах-рджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;императору; <i>парӣкшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Парикшит; <i>прйа-упавишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ожидавшему смерти без пищи и воды; <i>гагйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на берегу Ганги; <i>парӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженный; <i>парама-шибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими мудрецами.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами, сын Вьясадевы, в свою очередь поведал «Бхагаватам» великому императору Парикшиту, который в ожидании смерти сидел на берегу Ганги в окружении мудрецов, не принимая ни пищи, ни воды.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Правильный путь восприятия всех трансцендентных посланий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это получение их по цепи ученической преемственности, которая называется <i>парампарой</i>. Если же «Бхагаватам» или другие ведические писания получены не по <i>парампаре,</i> процесс передачи знания считается неавторитетным. Вьясадева передал это послание Шукадеве Госвами, а от него его принял Сута Госвами. Поэтому послание «Бхагаватам» необходимо принимать от Суты Госвами или его представителя, а не от толкователей, не имеющих к нему никакого отношения.</div>
<div class="para">Император Парикшит вовремя получил известие о грядущей смерти и, немедленно оставив царство и семью, удалился на берег Ганги, чтобы поститься до самой смерти. Он был императором, и поэтому туда пришли все великие мудрецы, <i>риши,</i> философы, мистики и другие. Они выдвигали разные предположения о том, что должен был делать Парикшит, но наконец было решено, что он будет слушать повествования о Господе Кришне от Шукадевы Госвами. Так ему был поведан «Бхагаватам».</div>
<div class="para">Шрипада Шанкарачарья, проповедовавший философию <i>майявады </i>и делавший основной акцент на безличном аспекте Абсолюта, также говорил, что человек должен найти прибежище у лотосных стоп Господа Шри Кришны, ибо споры об Абсолюте не приносят никакой пользы. Шрипада Шанкарачарья косвенно признал, что то, чему он учил в своих цветистых грамматических интерпретациях «Веданта-сутры», не поможет человеку в момент смерти. В критический час смерти нужно повторять имя Говинды. Это советуют все великие трансценденталисты. Шукадева Госвами давным-давно провозгласил эту истину: в конце жизни необходимо помнить о Нараяне. В этом суть всей духовной деятельности. В соответствии с этой вечной истиной, Шукадева Госвами, обладавший необходимыми способностями, поведал «Шримад-Бхагаватам», а император Парикшит выслушал его, и, когда пришло время, они оба освободились благодаря одному и тому же средству&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;посланию «Бхагаватам».</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno"><b>43</b></div>
<div class="devanagari">k*-Z&lt;ae SvDaaMaaePaGaTae DaMaRjaNaaidi&gt;a" Sah )<br />
k-l/aE Naíd*XaaMaez Paura&lt;aak-aeR_DauNaaeidTa" )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кше сва-дхмопагате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхарма-джндибхи саха<br />
калау наша-дм эша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуррко 'дхунодита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришны; <i>сва-дхма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в собственную обитель; <i>упагате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вернулся; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религия; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>дибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>калау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Кали-юге; <i>наша-дм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей, утративших видение; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех тех; <i>пура-арка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пурана, сияющая словно солнце; <i>адхун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теперь; <i>удита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взошла.</div>
<div class="translation"><b>Эта «Бхагавата-пурана» сияет, словно солнце. Она взошла сразу же после того, как Господь Кришна, сопровождаемый религией, знанием и проч., удалился в Свою обитель. Эта Пурана принесет свет людям, утратившим способность видеть в непроглядной тьме невежества века Кали.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У Господа Шри Кришны есть вечная <i>дхма,</i> обитель, где Он вечно наслаждается со Своими вечными спутниками и атрибутами. Эта вечная обитель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявление Его внутренней энергии, в отличие от материального мира, который является проявлением Его внешней энергии. Нисходя в материальный мир, Он являет Себя и Свое окружение в Своей внутренней энергии, которая называется <i>тма-мй</i>. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что Он нисходит посредством собственной энергии <i>(тма-мйи)</i>. Следовательно, Его форма, имя, слава, окружение, обитель и все, что связано с Ним, не являются порождением материи. Он нисходит, чтобы призвать к Себе падшие души и восстановить законы религии, установленные непосредственно Им Самим. Никто, кроме Бога, не может устанавливать принципы религии. Законы религии могут быть даны Самим Богом или уполномоченной Им достойной личностью. Истинная религия состоит в том, чтобы постичь Бога, понять наши отношения с Ним и наши обязанности в отношениях с Ним и в конечном счете узнать, куда мы попадем, когда покинем материальное тело. Обусловленным душам, попавшим в ловушку материальной энергии, едва ли известны все эти принципы жизни. Большинство из них, подобно животным, занято только тем, что ест, спит, совокупляется и защищается. Прикрываясь религиозностью, поисками знания или спасения, они, фактически, заняты удовлетворением чувств. В Кали-югу, век раздоров, они еще больше ослепли. Люди Кали-юги&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;рафинированные животные. Они бесконечно далеки от духовного знания и религиозной жизни, жизни в Боге. Они настолько слепы, что не способны видеть то, что находится вне компетенции тонкого ума, разума и эго, и все же очень гордятся прогрессом своей науки, материальным благосостоянием и своими познаниями. Они упустили из виду высшую цель жизни и, покинув свое нынешнее тело, рискуют стать собакой или свиньей. Шри Кришна, Личность Бога, пришел сюда незадолго до начала Кали-юги, и фактически в самом ее начале Он вернулся в Свою вечную обитель. Во время Своего пребывания на Земле в Своей разнообразной деятельности Он проявил все и, в частности, поведал «Бхагавад-гиту», а также искоренил показную религиозность. Перед уходом из этого материального мира Он через Нараду уполномочил Шри Вьясадеву составить послание «Шримад-Бхагаватам», и теперь «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам», подобно факелам, освещают путь незрячим людям этого века. Иными словами, если люди века Кали хотят увидеть истинный свет жизни, они должны обратиться лишь к этим двум книгам, и тогда они смогут достичь цели своей жизни. В «Бхагавад-гите» излагается то, что следует изучить, прежде чем приступить к изучению «Бхагаватам». А «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>суммум бонум</i> жизни, воплощение Господа Шри Кришны. Поэтому мы должны принимать «Шримад-Бхагаватам» как непосредственное проявление Господа Кришны. Тот, кто способен видеть «Шримад-Бхагаватам», может видеть и Самого Господа Шри Кришну. Они тождественны друг другу.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno"><b>44</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a k-ITaRYaTaae ivPa[a ivPa[zeR&gt;aURirTaeJaSa" )<br />
Ah&amp; caDYaGaMa&amp; Ta}a iNaivíSTadNauGa]haTa( )<br />
Saae_h&amp; v" é[aviYaZYaaiMa YaQaaDaqTa&amp; YaQaaMaiTa )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра кӣртайато випр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>випраршер бхӯри-теджаса<br />
аха чдхйагама татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нивишас тад-ануграхт<br />
со 'ха ва рвайишйми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхдхӣта йатх-мати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>кӣртайата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказывая; <i>випр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахманы; випра-ше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от великого <i>брахмана-риши; бхӯри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень; <i>теджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественного; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>адхйагамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смог понять; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том собрании; <i>нивиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с полным вниманием; <i>татануграхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его милостью; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то же самое; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вам; <i>рвайишйми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дам вам услышать; <i>йатха-адхӣтам йатх-мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в меру моего понимания.</div>
<div class="translation"><b>О ученые брахманы, когда Шукадева Госвами декламировал там «Бхагаватам» [в присутствии императора Парикшита], я слушал его с неослабным вниманием, и так по милости этого великого и могущественного мудреца я постиг «Бхагаватам». Теперь я постараюсь передать вам то, что я услышал, так, как я это понял.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Не подлежит сомнению, что человек может непосредственно увидеть Господа Шри Кришну на страницах «Бхагаватам», если он услышал его от великой, осознавшей себя души, подобной Шукадеве Госвами. Но понять «Бхагаватам» от наемного лицемера, который стремится заработать на чтении «Бхагаватам» и потратить эти деньги на сексуальные удовольствия, невозможно. Тот, кто общается с людьми, занимающимися сексом, не может понять «Шримад-Бхагаватам». В этом тайна постижения «Бхагаватам». Нельзя понять «Бхагаватам» и в изложении того, кто интерпретирует его текст, опираясь на свою мирскую ученость. Если человек хочет увидеть на страницах «Бхагаватам» Господа Шри Кришну, он должен услышать его от представителя Шукадевы Госвами, а не от кого-либо другого. Таков путь постижения «Бхагаватам», и иного не существует. Сута Госвами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинный представитель Шукадевы Госвами, потому что он хочет передать послание, полученное им от этого великого ученого <i>брахмана. </i>Шукадева Госвами передал «Бхагаватам» таким, каким услышал его от своего великого отца, и Сута Госвами тоже передает «Бхагаватам» в том виде, в каком получил его от Шукадевы Госвами. Однако одного слушания еще недостаточно. Необходимо глубоко осознать услышанное. Слово <i>нивиша</i> означает, что Сута Госвами впитывал нектар «Бхагаватам» ушами. Это единственно верный способ восприятия «Бхагаватам». Нужно с неослабным вниманием слушать достойного человека, и это позволит тотчас же ощутить присутствие Господа Кришны на каждой его странице. В этом стихе раскрывается секрет постижения «Бхагаватам». Невозможно сосредоточенно слушать, не обладая чистым умом. Ум не может быть чистым у того, кто не чист в своих поступках. А тот, кто не соблюдает чистоты в еде, сне, самозащите и сексе, не может стать чистым в своих поступках. Но так или иначе, если человек с неослабным вниманием слушает подлинных авторитетов, он, несомненно, сможет увидеть Самого Господа Кришну на страницах «Бхагаватам».</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к третьей главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всех воплощений».</i></div>
</body>
</html>
