<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS110XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ДЕСЯТАЯ</div>
<div class="chaptno"><b>10</b></div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chapter-title"><b>Отъезд Господа Кришны в Двараку</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Отъезд Господа Кришны в Двараку</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">XaaENak- ovac</span><br />
hTva SvirKQaSPa*Da AaTaTaaiYaNaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YauiDaiïrae DaMaR&gt;a*Taa&amp; virï" )<br />
SahaNauJaE" Pa[TYavåÖ&gt;aaeJaNa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-Qa&amp; Pa[v*ta" ik-Mak-arzqtaTa" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">аунака увча</span><br />
хатв свариктха-спдха татйино<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йудхишхиро дхарма-бхт варишха<br />
сахнуджаи пратйаваруддха-бходжана<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катха правтта ким акрашӣт тата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аунака увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шаунака спросил; <i>хатв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после убийства; <i>свариктха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;законное наследство; <i>спдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желавшего присвоить; <i>татйина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;агрессора; <i>йудхишхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Юдхиштхира; <i>дхарма-бхтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тех, кто строго следует религиозным принципам; <i>варишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайший; <i>саха-ануджаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своими младшими братьями; <i>пратйаваруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ограничился; <i>бходжана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принятием необходимого; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>правтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занят; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>акрашӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнял; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с тех пор.</div>
<div class="translation"><b>Шаунака Муни спросил: Как Махараджа Юдхиштхира, величайший из всех религиозных людей, уничтожив врагов, стремившихся присвоить его законное наследство, с помощью братьев правил подданными? Я уверен, что он не мог беспечно наслаждаться царствованием.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Юдхиштхира был величайшим из всех религиозных людей. Поэтому он вовсе не хотел сражаться со своими двоюродными братьями ради того, чтобы наслаждаться царствованием: он сражался за правое дело, потому что царство Хастинапура принадлежало ему по праву наследства, а его двоюродные братья хотели присвоить его. Таким образом, он сражался за правое дело, ведомый Господом Шри Кришной, но он не смог наслаждаться плодами своей победы, так как все его двоюродные братья были убиты в сражении. Поэтому он правил своим царством просто из чувства долга, а его младшие братья помогали ему в этом. Этот вопрос был важен для Шаунаки Риши, который хотел узнать, как вел себя Махараджа Юдхиштхира, когда у него появилась возможность спокойно наслаждаться царствованием.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
v&amp;Xa&amp; ku-raev|XadvaiGaniNaôRTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa&amp;raehiYaTva &gt;av&gt;aavNaae hir" )<br />
iNaveXaiYaTva iNaJaraJYa wRìrae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YauiDaiïr&amp; Pa[qTaMaNaa b&gt;aUv h )) 2 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
ваа курор ваа-давгни-нирхта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарохайитв бхава-бхвано хари<br />
нивеайитв ниджа-рджйа ӣваро<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йудхишхира прӣта-ман бабхӯва ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами ответил; <i>ваам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;династия; <i>куро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Куру; <i>ваа-дава-агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лесным пожаром, вызванным бамбуком; <i>нирхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожена; <i>сарохайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;росток династии; <i>бхава-бхвана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хранитель творения; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога Шри Кришна; <i>нивеайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восстановлена; <i>ниджа-рджйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своем собственном царстве; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>йудхишхирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махарадже Юдхиштхире; <i>прӣта-ман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в душе довольный; <i>бабхӯва ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Господь Шри Кришна, Верховная Личность Бога и хранитель мира, был доволен тем, что вернул царство Махарадже Юдхиштхире и восстановил династию Куру, уничтоженную огнем гнева, который подобен пожару в зарослях бамбука.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот мир сравнивают с лесным пожаром, который возникает от трения стволов в бамбуковых зарослях. Такой пожар вспыхивает сам собой, так как трение между стволами бамбука возникает без внешней причины. Подобным же образом, в материальном мире сталкивается гнев тех, кто стремится господствовать над материальной природой, и вспыхивает пожар войны, уничтожающий нежелательное население. Господь не причастен к таким пожарам и войнам. Но, желая сохранить это мироздание, Он хочет, чтобы массы людей следовали истинным путем самоосознания, который позволяет живым существам войти в царство Бога. Господь хочет, чтобы страдающие люди вернулись домой, к Нему, и больше не испытывали тройственных материальных страданий. Так задумано это творение, и тот, кого это не отрезвляет, испытывает в материальном мире страдания, причиняемые иллюзорной энергией Господа. Поэтому Господь желает, чтобы миром правил Его истинный представитель. Господь Шри Кришна низошел, чтобы установить такой режим правления и уничтожить нежелательных людей, не имевших отношения к Его плану. Битва на Курукшетре произошла в соответствии с планом Господа: дать возможность нежелательным людям покинуть этот мир и установить мирное царствование Своего преданного. Поэтому когда царь Юдхиштхира взошел на трон и Махараджа Парикшит&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;продолжатель династии Куру&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;был спасен, Господь был полностью удовлетворен.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">iNaXaMYa &gt;aqZMaae¢-MaQaaCYauTaae¢&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[v*taivjaNaivDaUTaiv&gt;a]Ma" )<br />
XaXaaSa GaaiMaNd] wvaiJaTaaé[Ya"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PairDYauPaaNTaaMaNauJaaNauviTaRTa" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ниамйа бхӣшмоктам атхчйутокта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>правтта-виджна-видхӯта-вибхрама<br />
аса гм индра ивджитрайа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паридхйупнтм ануджнувартита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>бхӣшма-уктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказанное Бхишмадевой; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и; <i>ачйута-уктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказанное непогрешимым Господом Кришной; <i>правтта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вовлеченный в; <i>виджна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенное знание; <i>видхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью смыл; <i>вибхрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все сомнения; <i>аса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правил; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;землей; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь райской планеты; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>аджита-райа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под покровительством непобедимого Господа; <i>паридхи-упнтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том числе морями; <i>ануджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;младшими братьями; <i>анувартита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;послушными ему.</div>
<div class="translation"><b>Все сомнения Махараджи Юдхиштхиры, просвещенного словами Бхишмадевы и непогрешимого Господа Шри Кришны, рассеялись, и потому он обратился к делам, требовавшим совершенного знания. Так он правил землей и морями, а младшие братья помогали ему.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Право наследования первым потомком (современное английское право первородства) было в силе и в то время, когда землей и морями правил Махараджа Юдхиштхира. Вплоть до времени правления Махараджи Парикшита, внука Махараджи Юдхиштхиры, царь Хастинапура (части нынешнего Нью-Дели) был императором всей Земли, в том числе и морей. Младшие братья Махараджи Юдхиштхиры, очень религиозные люди, занимали посты его министров и полководцев и прекрасно сотрудничали друг с другом. Махараджа Юдхиштхира был идеальным царем, представителем Господа Шри Кришны, правящим этой Землей, и его даже сравнивали с царем Индрой, представителем Господа, правящим райскими планетами. Такие полубоги, как Индра, Чандра, Сурья, Варуна и Ваю, являются представителями Господа, управляющими различными планетами вселенной, и Махараджа Юдхиштхира, правящий Землей, также был одним из них. Он не был похож на типичного невежественного политического лидера современной демократии. Махараджа Юдхиштхира получил наставления и от Бхишмадевы, и от непогрешимого Господа, и потому обладал полным и совершенным знанием.</div>
<div class="para">В наше время выборный глава исполнительной власти в государстве подобен марионетке, потому что не обладает полнотой царской власти. Даже если он и образован, подобно Махарадже Юдхиштхире, он не способен ничего совершить по своей воле, так как его власть ограничена конституцией. Поэтому во всем мире государства враждуют из-за идеологических разногласий или по другим эгоистическим мотивам. Но у такого царя, как Махараджа Юдхиштхира, не было своей собственной идеологии. Он должен был лишь следовать наставлениям непогрешимого Господа и Его авторитетного представителя, Бхишмадевы. В <i>шастрах</i> сказано, что необходимо следовать указаниям великого авторитета и непогрешимого Господа, не преследуя личных целей и не выдумывая своей собственной идеологии. Махараджа Юдхиштхира мог править всей Землей, включая моря, так как принципы, которыми он руководствовался, были непогрешимы и универсально приложимы к каждому. Идея единого мирового государства может стать реальностью только в том случае, если мы будем следовать непогрешимому авторитету. Несовершенный человек не способен создать идеологию, устраивающую всех. Создать программу, которая применима всюду и которой смогут следовать все, способна только совершенная и непогрешимая личность. Правят личности, а не безличное правительство. Если личность совершенна, то и правительство совершенно. Если же этот человек глуп, то правительство становится фикцией. Таков закон природы. Есть великое множество историй о несовершенных царях и правителях. Следовательно, чтобы править миром, глава исполнительной власти должен быть человеком, получившим, подобно Махарадже Юдхиштхире, специальную подготовку, и обладать всей полнотой самодержавной власти. Идея мирового государства может реально осуществиться только тогда, когда у власти стоит совершенный царь, подобный Махарадже Юдхиштхире. В те времена миром правили цари, подобные Махарадже Юдхиштхире, и потому мир был счастлив.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">k-aMa&amp; vvzR PaJaRNYa" SavRk-aMadugaa Mahq )<br />
iSaizcu" SMa v]JaaNa( Gaav" PaYaSaaeDaSvTaqMauRda )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кма ваварша парджанйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-кма-дугх махӣ<br />
сишичу сма враджн гва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайасодхасватӣр муд</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что нужно; <i>ваварша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изливались; <i>парджанйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дожди; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предметы первой необходимости; <i>дугх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производитель; <i>махӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля; <i>сишичу сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увлажняла; <i>враджн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пастбища; <i>гва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корова; <i>пайас удхасватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за переполненного вымени; <i>муд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от радости.</div>
<div class="translation"><b>Когда миром правил Махараджа Юдхиштхира, облака изливали столько воды, сколько было нужно людям, и земля в изобилии производила все необходимое человеку. Коровы были радостны, а их вымя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полным, и поэтому они увлажняли пастбища молоком.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Основа развития экономики&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>земля</i> и <i>коровы</i>. Человеческому обществу нужны зерно, фрукты, молоко, полезные ископаемые, одежда, древесина и т.  д. Все это необходимо для удовлетворения материальных потребностей тела. Ясно, что в мясных и рыбных продуктах или в стальных станках и механизмах нет никакой необходимости. Во времена правления Махараджи Юдхиштхиры дожди выпадали регулярно. Люди не в состоянии контролировать дождь. Дождями управляет небесный царь Индрадева, а он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слуга Господа. Когда царь и его подданные послушны Господу, дожди идут регулярно, в результате чего земля приносит разнообразные плоды. Регулярные дожди способствуют не только изобилию зерна и фруктов, но, когда они сочетаются с влиянием звезд, производится достаточно драгоценных камней и жемчуга. Зерном и овощами можно прекрасно накормить человека и животных, а тучная корова дает достаточно молока, чтобы обеспечить человека жизненной энергией и наделить силой. Если молока, зерна, фруктов, хлопка, шелка и драгоценных камней достаточно, кому нужны кинотеатры, дома терпимости, бойни и проч.? Зачем нужна искусственная роскошь в виде кинотеатров, автомобилей, радио, мяса и ресторанов? Создала ли эта цивилизация что-либо, кроме вражды между людьми и государствами? Утвердила ли она равенство и братство, если по прихоти одного человека тысячи людей посылаются на адские фабрики и поля сражений?</div>
<div class="para">Здесь говорится, что коровы были радостны, а вымя их&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полным, и поэтому они орошали пастбища молоком. Разве эти создания не заслужили необходимого покровительства, чтобы жить беззаботно и иметь вдоволь травы на пастбищах? Почему человек считает себя вправе убивать коров во имя своих эгоистических целей? Почему он не может довольствоваться зерном, фруктами и молоком, из которых можно приготовить сотни и тысячи вкусных блюд? Почему по всему миру построены скотобойни для уничтожения невинных животных? Махараджа Парикшит, внук Махараджи Юдхиштхиры, путешествуя по своему огромному царству, увидел, как черный человек пытается убить корову. Царь немедленно задержал этого мясника и примерно наказал его. Разве царь или правитель не должен оберегать жизнь несчастных животных, неспособных защитить себя? Гуманно ли это? Разве животные не такие же граждане страны? Почему же тогда их организованно убивают на скотобойнях? Неужели в этом проявляется равенство, братство и ненасилие?</div>
<div class="para">Итак, монархия, которая существовала при Махарадже Юдхиштхире,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это гораздо более совершенная форма правления, чем современная так называемая прогрессивная и цивилизованная демократия, позволяющая людям, которые сами хуже животных, убивать животных и голосовать за такое же человекоподобное животное, как и они сами.</div>
<div class="para">Все мы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;создания материальной природы. В «Бхагавад-гите» говорится, что Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;отец, дающий семя, а материальная природа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мать <i>всех живых существ во всех формах</i>. Так что у матери, материальной природы, по милости всемогущего отца Шри Кришны, достаточно пищи и для людей, и для животных. Человек приходится старшим братом всем живым существам. Чтобы он мог понять законы природы и волю Всемогущего Отца, он наделен более совершенным разумом, чем животные. Человеческая цивилизация должна основываться на том, что производит материальная природа, и не пытаться искусственными средствами развивать экономику, во имя мишурной роскоши и чувственных наслаждений превращая мир в хаос искусственной власти и алчности. Это не что иное, как жизнь собак и свиней.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">NaÛ" SaMaud]a iGarYa" SavNaSPaiTavqåDa" )<br />
f-l/NTYaaezDaYa" SavaR" k-aMaMaNv*Tau TaSYa vE )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>надйа самудр гирайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саванаспати-вӣрудха<br />
пхалантй ошадхайа сарв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кмам анвту тасйа ваи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>надйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки; <i>самудр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океаны; <i>гирайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;холмы и горы; <i>саванаспати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;овощи; <i>вӣрудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;растения; <i>пхаланти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действенные; <i>ошадхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лекарственные; <i>сарв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>кмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необходимое; <i>анвту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по сезону; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царю; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно.</div>
<div class="translation"><b>Реки, океаны, холмы, горы, леса, растения и целебные травы каждый сезон платили царю богатую дань.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку Махараджа Юдхиштхира, как уже упоминалось, находился под защитой <i>аджиты,</i> непогрешимого Господа, реки, океаны, горы, леса и т.  д., принадлежащие Господу, были удовлетворены и платили царю свою долю налогов. Секрет успеха состоит в том, чтобы <i>принять покровительство Верховного Господа</i>. Ничто невозможно без Его дозволения. Для экономического прогресса недостаточно просто иметь станки и механизмы и прилагать собственные усилия. Необходимо еще дозволение Верховного Господа, в противном случае, какие бы средства для достижения цели ни применялись, они не принесут успеха. В конечном счете успех зависит от <i>даивы,</i> Всевышнего. Цари, подобные Махарадже Юдхиштхире, прекрасно понимали, что царь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это представитель Верховного Господа, призванный заботиться о благосостоянии народа. В действительности государство принадлежит Верховному Господу. Не человек создал реки, океаны, леса, холмы, лекарственные травы и прочее. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;творение Верховного Господа, и живому существу разрешено использовать собственность Господа в служении Ему. Сегодня все делается под лозунгом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«все для народа», и потому правительство создается народом и для народа. Но чтобы в наше время на основе идеологии духовного коммунизма&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сознания Бога и совершенствования человеческой жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;создать новый тип человека, необходимо вновь последовать примеру таких царей, как Махараджа Юдхиштхира и Парикшит. По воле Господа в мире всего достаточно, и, разумно используя все это, можно благополучно жить так, что не будет возникать вражды между людьми, между человеком и природой и между человеком и животными. Господь управляет всем, и если Он удовлетворен, то и вся природа удовлетворена. Полноводные реки будут удобрять землю, океаны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;производить достаточно минералов, жемчуга и драгоценных камней, а леса будут в избытке давать древесину, лекарства и коренья. Смена времен года обеспечит изобилие цветов и фруктов. Искусственный образ жизни, основанный на продукции фабрик и станков, может принести так называемое счастье лишь ограниченному числу людей за счет счастья миллионов других. Поскольку энергия человека тратится на промышленное производство, производство естественных продуктов сокращается, и потому люди в своей массе несчастны. Не имея должного образования, простые люди, следуя примеру имущих классов, эксплуатируют природные ресурсы. В результате возникает острое соперничество между людьми и между государствами. И над всем этим нет власти специально подготовленного представителя Господа. Чтобы очистить человека и смести все отжившее, мы должны проанализировать дефекты современной цивилизации, сверив ее с картиной, описанной в этих стихах, и последовать по стопам Махараджи Юдхиштхиры.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="devanagari">NaaDaYaae VYaaDaYa" ©e-Xaa dEv&gt;aUTaaTMaheTav" )<br />
AJaaTaXa}aav&gt;avNa( JaNTaUNaa&amp; raij k-ihRicTa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ндхайо вйдхайа кле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даива-бхӯттма-хетава<br />
аджта-атрв абхаван</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джантӯн рджи кархичит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>дхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тревоги; <i>вйдхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;болезни; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспокойства, причиняемые жарой и холодом; <i>даива-бхӯта-тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, что зависит от тела, сверхъестественных сил и других живых существ; <i>хетава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по причине; <i>аджта-атрау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, у кого нет врагов; <i>абхаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;случалось; <i>джантӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>рджи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царю; <i>кархичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всякое время.</div>
<div class="translation"><b>Так как у царя не было врагов, страдания, вызываемые умом, болезни, а также чрезмерный зной или холод никогда не беспокоили живых существ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Придерживаться принципа неприменения насилия к людям и убивать бедных животных или быть их врагами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это философия Сатаны. В наш век к несчастным животным относятся враждебно, поэтому бедные создания пребывают в постоянной тревоге. Реакция несчастных животных переносится на человеческое общество, и поэтому в нем все время сохраняется напряженная обстановка, выражающаяся в форме «холодных» или «горячих» войн между отдельными людьми, группировками и странами. Во времена Махараджи Юдхиштхиры не было наций, хотя и существовали различные вассальные государства. Весь мир был единым, и, поскольку его верховный глава, подобно царю Юдхиштхире, был как следует подготовлен, его подданные не знали тревог, болезней, чрезмерного зноя и холода. Они не только процветали экономически, но и были физически здоровы. Их не беспокоили сверхъестественные силы, враждебность других живых существ и страдания тела и ума. В Бенгалии есть пословица: плохой царь губит царство, а плохая хозяйка&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;семью. Эта истина применима и в данном случае. Так как царь был праведен и послушен Господу и мудрецам, так как он ни к кому не относился враждебно и был признанным представителем Господа, находясь поэтому под Его защитой, все подданные, защищаемые царем, были, если можно так сказать, непосредственно защищены Господом и Его уполномоченными представителями. Если человек не праведен и не признан Господом, он не сможет сделать счастливыми тех, кто находится под его опекой. Человек и Бог и человек и природа всесторонне сотрудничают друг с другом, и на примере царя Юдхиштхиры мы видим, что это сознательное сотрудничество может принести в мир счастье, покой и процветание. Обычное же в наши дни стремление эксплуатировать друг друга принесет только страдания.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">oizTva haiSTaNaPaure MaaSaaNa( k-iTaPaYaaNa( hir" )<br />
Sauôda&amp; c ivXaaek-aYa SvSauê iPa[Yak-aMYaYaa )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ушитв хстинапуре</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мсн катипайн хари<br />
сухд ча виокйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>свасу ча прийа-кмйай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ушитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставаясь; <i>хстинапуре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в городе Хастинапуре; <i>мсн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;месяцев; <i>катипайн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несколько; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шри Кришна; <i>сухдм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родственников; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>виокйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для их успокоения; <i>свасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сестре; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>прийа-кмйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставить удовольствие.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы утешить родственников и доставить удовольствие Своей сестре [Субхадре], Шри Хари, Господь Шри Кришна, остался в Хастинапуре на несколько месяцев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;После битвы на Курукшетре и воцарения Махараджи Юдхиштхиры Кришна должен был отправиться в Двараку&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Свое царство, но, желая удовлетворить просьбу Махараджи Юдхиштхиры и оказать особую милость Бхишмадеве, Господь Кришна остановился в Хастинапуре, столице Пандавов. Господь решил задержаться специально для того, чтобы утешить опечаленного царя и доставить удовольствие Своей сестре Субхадре. Субхадра особенно нуждалась в утешении, потому что потеряла единственного, только что женившегося сына Абхиманью. После него осталась жена Уттара, мать Махараджи Парикшита. Господь всегда готов доставить удовольствие Своим преданным любыми средствами. Только Его преданные могут играть роль Его родственников. Господь абсолютен.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">AaMaN}Ya ca&gt;YaNaujaTa" PairZvJYaai&gt;avaÛ TaMa( )<br />
Aaåraeh rQa&amp; kE-iêTPairZv¢-ae_i&gt;avaidTa" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мантрйа чбхйануджта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паришваджйбхивдйа там<br />
руроха ратха каичит</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паришвакто 'бхивдита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испросив разрешения; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>абхйануджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив разрешение; <i>паришваджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнимаясь; <i>абхивдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняясь к стопам; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджи Юдхиштхиры; <i>руроха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взошел; <i>ратхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на колесницу; <i>каичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем-то; <i>паришвакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнимаемый; <i>абхивдита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая почтительные поклоны.</div>
<div class="translation"><b>Потом, испросив у царя разрешения ехать и получив его, Господь выразил Махарадже Юдхиштхире почтение, склонившись к его стопам, а царь обнял Его. После этого, обнявшись с другими и приняв их поклоны, Господь взошел на Свою колесницу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Юдхиштхира приходился Господу Кришне старшим двоюродным братом, поэтому, покидая его, Господь склонился к его стопам. Царь обнял Его, как младшего брата, хотя прекрасно знал, что Кришна является Верховной Личностью Бога. Господь получает наслаждение, когда некоторые Его преданные из любви считают, что Он занимает по отношению к ним подчиненное положение. Никто не выше Господа и не равен Ему, но Он получает наслаждение, когда Его преданные относятся к Нему, как к младшему. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные игры Господа. Имперсоналист не способен постичь сверхъестественные роли, которые играет преданный Господа. Потом Бхима и Арджуна обняли Господа, так как были одного с Ним возраста, а Накула и Сахадева склонились перед Ним, потому что были моложе Его.</div>
<div id="t9"></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 9&ndash;10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">Sau&gt;ad]a d]aEPadq ku-NTaq ivra$=TaNaYaa TaQaa )<br />
GaaNDaarq Da*Taraí\ê YauYauTSauGaaŒTaMaae YaMaaE )) 9 ))<br />
v*k-aedrê DaaEMYaê iñYaae MaTSYaSauTaadYa" )<br />
Na Saeihre ivMauùNTaae ivrh&amp; Xaa®RDaNvNa" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>субхадр драупадӣ кунтӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вира-танай татх<br />
гндхрӣ дхтаршра ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йуйутсур гаутамо йамау</i></div>
<div class="sanskrit"><i>вкодара ча дхаумйа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрийо матсйа-сутдайа<br />
на сехире вимухйанто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вираха рга-дханвана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>субхадр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сестра Кришны; <i>драупадӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жена Пандавов; <i>кунтӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать Пандавов; <i>вира-танай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь Вираты (Уттара); <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>гндхрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать Дурьйодханы; <i>дхтаршра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец Дурьйодханы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йуйутсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Дхритараштры от жены-<i>вайшьи; гаутама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Крипачарья; <i>йамау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;братья-близнецы Накула и Сахадева; <i>вкодара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхима; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>дхаумйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дхаумья; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также другие придворные дамы; <i>матсйа-сут-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь рыбака (Сатьявати, мачеха Бхишмы); <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не могли; <i>сехире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вынести; <i>вимухйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти теряя сознание; <i>вирахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлуку; <i>рга-дханвана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со Шри Кришной, держащим в руке раковину.</div>
<div class="translation"><b>В этот момент все: Субхадра, Драупади, Кунти, Уттара, Гандхари, Дхритараштра, Юютсу, Крипачарья, Накула, Сахадева, Бхимасена, Дхаумья и Сатьявати&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чуть не потеряли сознание, ибо разлука с Господом Кришной была для них невыносима.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Господь Шри Кришна так привлекателен для живых существ, особенно для Своих преданных, что разлука с Ним для них невыносима. Обусловленная душа забывает Господа, околдованная чарами иллюзорной энергии, а иначе она была бы неспособна на это. Описать чувства, испытываемые в разлуке с Господом, невозможно, но преданные (и только они) могут легко себе их представить. После того как Господь покинул Вриндаван, простых деревенских пастушков, девушек, женщин и всех, кто там был, они всю жизнь не могли оправиться от этого потрясения, а чувства Радхарани, самой любимой из пастушек, вызванные разлукой с Ним, не поддаются описанию. Они встречались после этого только однажды, на Курукшетре во время солнечного затмения, и от чувств, которые они выражали при этом, разрывается сердце. Разумеется, трансцендентные преданные Господа обладают разными качествами, но тот, кто когда-либо соприкасался с Господом, непосредственно общаясь с Ним или как-то иначе, не способен расстаться с Ним ни на миг. Таково отношение к Господу чистого преданного.</div>
<div id="t11"></div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 11&ndash;12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">SaTSa®aNMau¢-du"Sa®ae haTau&amp; NaaeTSahTae buDa" )<br />
k-ITYaRMaaNa&amp; YaXaae YaSYa Sak*-dak-&lt;YaR raecNaMa( )) 11 ))<br />
TaiSMaNNYaSTaiDaYa" PaaQaaR" SaherNa( ivrh&amp; k-QaMa( )<br />
dXaRNaSPaXaRSa&amp;l/aPaXaYaNaaSaNa&gt;aaeJaNaE" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сат-сагн мукта-дусаго</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хту нотсахате будха<br />
кӣртйамна йао йасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакд карйа рочанам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>тасмин нйаста-дхийа пртх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахеран вираха катхам<br />
дарана-спара-салпа-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айансана-бходжанаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сат-сагт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в общении с чистыми преданными; <i>мукта-дусага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободные от дурного материального общения; <i>хтум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставить; <i>на утсахате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не пытается; <i>будха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто узнал Господа; <i>кӣртйамнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспевая; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славу; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чью; <i>сакт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь однажды; <i>карйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только услышав; <i>рочанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услаждая; <i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>нйаста-дхийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто отдал Ему свой ум; <i>пртх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья Притхи; <i>сахеран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может переносить; <i>вирахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлуку; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>дарана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя лицом к лицу; <i>спара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касаясь; <i>салпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беседуя; <i>айана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спя; <i>сана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседая; <i>бходжанаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе вкушая.</div>
<div class="translation"><b>Разумные люди, постигшие Верховного Господа в общении с чистыми преданными и освободившиеся от дурного общения с материалистами, не могут жить без повествований о славе Господа, даже если слышали их всего лишь раз. Так каково же было выносить разлуку с Ним Пандавам, которые доверительно общались с Ним, виделись с Ним лицом к лицу, прикасались к Нему, беседовали с Ним, спали, сидели и обедали рядом с Ним?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Естественное изначальное состояние живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить тому, кто выше него. Его силой заставляют подчиняться диктату иллюзорной материальной энергии в различных формах удовлетворения чувств. И оно, не зная устали, служит своим чувствам. Но даже если оно устает, иллюзорная энергия все равно заставляет его заниматься этим, хотя это и не приносит ему удовлетворения. Удовлетворять свои чувства можно бесконечно, и обусловленная душа запутывается в служении им, утрачивая всякую надежду на избавление. Избавление может прийти только благодаря общению с чистыми преданными. Благодаря такому общению человек постепенно обретает трансцендентное сознание. Так он может понять, что его вечное занятие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Господу, а не своим извращенным чувствам, удовлетворяя свои вожделение, гнев, желание господствовать и т.  д. Материальное общество, дружба и любовь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все это различные формы проявления вожделения. Дом, страна, семья, общество, богатство и все, что им сопутствует, закабаляют человека в материальном мире, где неизбежны тройственные страдания. У того, кто общается с чистыми преданными и смиренно слушает их, привязанность к материальным наслаждениям ослабевает и развивается желание слушать повествования о трансцендентных деяниях Господа. Однажды возникнув, это желание будет непрерывно усиливаться, подобно пламени вспыхнувшего пороха. Говорится, что Хари, Личность Бога, настолько трансцендентно привлекателен, что даже те, кто в процессе самоосознания обрел удовлетворение в самом себе и фактически освободился из материального рабства, тоже становятся преданными Господа. Приняв это во внимание, нетрудно представить себе состояние Пандавов, которые были неразлучными спутниками Господа. Они не могли даже подумать о разлуке со Шри Кришной, потому что их влечение к Нему было еще сильнее из-за длительного личного общения с Господом. Памятование о Нем (Его форме, качествах, имени, славе, играх и проч.) тоже привлекательно для чистого преданного, настолько, что он забывает все формы, качества, имена, славу и деятельность материального мира и благодаря своему зрелому общению с чистыми преданными ни на мгновение не теряет связи с Господом.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">SaveR Tae_iNaiMazEr+aESTaMaNaud]uTaceTaSa" )<br />
vq+aNTa" òehSaMbÖa ivcelu/STa}a Ta}a h )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сарве те 'нимишаир акшаис</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>там ану друта-четаса<br />
вӣкшанта снеха-самбаддх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вичелус татра татра ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>анимишаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не мигая; <i>акшаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глазом; <i>там ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по Нему; <i>друта-четаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиленное сердце; <i>вӣкшанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя на Него; <i>снеха-самбаддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченные чистой любовью; <i>вичелу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали двигаться; <i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взад и вперед; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так они делали.</div>
<div class="translation"><b>Их сердца таяли в сосуде влечения к Нему. Не мигая, они смотрели на Него и в замешательстве не находили себе места.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Кришна по Своей природе привлекателен для всех живых существ, потому что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;главный вечный среди всех вечных. Он один поддерживает всех остальных вечных. Об этом говорится в «Катха-упанишаде». Таким образом, возродив свои вечные взаимоотношения с Ним, ныне забытые под влиянием <i>майи,</i> иллюзорной энергии Господа, можно достичь вечного мира и благоденствия. Даже когда эти отношения только начинают восстанавливаться, обусловленная душа сразу освобождается от иллюзии материальной энергии, и в ней просыпается страстное желание общения с Господом. Общение с Господом возможно не только в личном контакте с Ним, но и когда человек соприкасается с Его именем, славой, формой и качествами. «Шримад-Бхагаватам» учит обусловленную душу, как достичь этой стадии совершенства, смиренно внимая чистому преданному.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="devanagari">NYaåNDaàuÓl/ØaZPaMaaETk-&lt;#yaÕevk-ISauTae )<br />
iNaYaaRTYaGaaraàae_&gt;ad]iMaiTa SYaaØaNDaviñYa" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нйарундханн удгалад бшпам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ауткахйд девакӣ-суте<br />
нирйтй агрн но 'бхадрам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити сйд бндхава-стрийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нйарундхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с большим трудом сдерживая; <i>удгалат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переполняющие; <i>бшпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слезы; <i>ауткахйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в великом беспокойстве; <i>девакӣ-суте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына Деваки; <i>нирйти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышли; <i>агрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дворца; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>абхадрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неблагоприятное; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может случиться; <i>бндхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родственники; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины.</div>
<div class="translation"><b>С глазами, полными слез от тревоги за Кришну, все Его родственницы вышли из дворца. С большим трудом они сдерживали слезы. Они боялись, что слезы при расставании могут стать причиной несчастья.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Во дворце Хастинапура жили сотни женщин. Все они любили Кришну и все находились с Ним в родственных отношениях. Когда они увидели, что Кришна покидает дворец и отправляется на родину, они очень встревожились за Него, и, как бывает в таких случаях, слезы покатились по их щекам. Но тотчас же им пришла в голову мысль, что слезы в такой момент могут стать причиной несчастья для Кришны, и поэтому они пытались сдержать их. Это давалось им с большим трудом, потому что в подобных случаях сдержать слезы невозможно. Поэтому они утирали слезы, а их сердца учащенно бились. Жены и невестки погибших в битве никогда лично не общались с Кришной. Но все они слышали о Нем и о Его великих деяниях и поэтому думали о Нем, говорили о Нем, о Его имени, славе и всем, что связано с Ним, и таким образом полюбили Его так же, как и те, кто непосредственно общался с Ним. Следовательно, каждый, кто думает о Кришне, говорит о Кришне или поклоняется Кришне, прямо или косвенно развивает в себе привязанность к Нему. Поскольку Кришна абсолютен, между Его именем, формой, качествами и проч. нет никакой разницы. Слушая повествования о Кришне, говоря или вспоминая о Нем, мы можем чудесным образом возродить свои близкие отношения с Ним. Это происходит под воздействием духовной энергии.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">Ma*d®Xa«&gt;aeYaRê vq&lt;aaPa&lt;avGaaeMau%a" )<br />
DauNDauYaaRNak-ga&lt;$=aÛa NaeduduRNdu&gt;aYaSTaQaa )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мриданга-акха-бхерйа ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ви́на-паава-гомукх<br />
дхундхурй-нака-гхадй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>недур дундубхайас татх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мриданга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приятно звучащий барабан; <i>акха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раковина; <i>бхерйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медный духовой инструмент; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ви́на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;струнный инструмент; <i>паава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разновидность флейты; <i>гомукх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой вид флейты; <i>дхундхури</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой барабан; <i>нака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;литавры; <i>гха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колокольчик; <i>дй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>неду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звучали; <i>дундубхайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прочие виды барабанов; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в то время.</div>
<div class="translation"><b>Когда Господь покидал дворец Хастинапура, в Его честь разом забили различные барабаны: мриданги, дхолы, нагры, дхундхури, дундубхи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;заиграли всевозможные флейты, а также ви́на, гомукха и бхери.</b></div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">Pa[aSaadiXa%raæ!a" ku-åNaaYaaeR idd*+aYaa )<br />
vv*zu" ku-SauMaE" k*-Z&lt;a&amp; Pa[eMav]q@aiSMaTae+a&lt;aa" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прсда-икхаррӯх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куру-нрйо дидкшай<br />
вавшу кусумаи кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>према-врӣ-смитекша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прсда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дворца; <i>икхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кровля; <i>рӯх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднявшись; <i>куру-нрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины царского рода Куру; <i>дидкшай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя; <i>вавшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осыпали; <i>кусумаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветами; <i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Кришну; <i>према</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из привязанности и любви; <i>врӣ-смита-ӣкша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияя застенчивыми улыбками.</div>
<div class="translation"><b>Сгорая от страстного желания увидеть Господа, женщины царского рода Куру поднялись на крышу дворца и, улыбаясь стыдливо и с любовью, осыпали Господа цветами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В стыдливости заключается особая сверхъестественная прелесть прекрасного пола, и она вызывает уважение у мужчин. Так было принято еще во времена «Махабхараты», то есть более пяти тысяч лет назад. Только не очень разумные люди, незнакомые с мировой историей, говорят, что разделение мужчин и женщин было введено в Индии в период мусульманского правления. Этот случай, относящийся ко времени «Махабхараты», ясно показывает, что женщины во дворце строго соблюдали <i>парду</i> (ограничение общения с мужчинами), и вместо того чтобы выйти из дворца и пойти туда, где стояли Господь Кришна и все остальные, они поднялись на крышу и выразили Господу Кришне свое почтение, осыпав Его оттуда цветами. Здесь ясно говорится, что женщины, находившиеся на крыше дворца, стыдливо улыбались. Стыдливость&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дар природы прекрасному полу. Она придает им очарование и вызывает уважение к ним, даже если они незнатного происхождения или не очень привлекательны. Мы наблюдали это в жизни: женщина-уборщица вызывала к себе уважение у многих почтенных мужчин просто за свою женскую застенчивость. Полуголые женщины на улице ни у кого не вызывают уважения, а застенчивая жена дворника вызывает уважение у всех.</div>
<div class="para">Мудрецы Индии полагают, что человеческая цивилизация должна помочь людям вырваться из тисков иллюзии. Материальная красота женщины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это иллюзия, потому что в действительности тело создано из земли, воды, огня, воздуха и других элементов. Но благодаря контакту материи с живой искрой оно кажется прекрасным. Глиняная кукла, даже если она само совершенство, никого не привлекает. Мертвое тело не обладает красотой, ведь никого не привлекает труп женщины, которая считалась прекрасной. Отсюда следует, что прекрасна духовная искра, внешнее же тело привлекает нас благодаря красоте души. Поэтому ведическая мудрость предостерегает нас от увлечения ложной красотой. Но из-за того, что сейчас мы находимся во тьме невежества, в ведической культуре смешение полов строго ограничено. Говорится, что женщина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это огонь, а мужчина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;масло. От соприкосновения с огнем масло непременно растает, поэтому их контакт можно допускать только по необходимости. Стыдливость удерживает от неограниченного смешения полов. Это дар природы, и им нужно пользоваться.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno"><b>17</b></div>
<div class="devanagari">iSaTaaTaPa}a&amp; JaGa]ah Mau¢-adaMaiv&gt;aUizTaMa( )<br />
rÒd&lt;@&amp; Gau@ake-Xa" iPa[Ya" iPa[YaTaMaSYa h )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ситтапатра джагрха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>муктдма-вибхӯшитам<br />
ратна-даа гукеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прийа прийатамасйа ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сита-тапатрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зонт от солнца; <i>джагрха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднял; <i>мукт-дма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенный тесьмой и жемчугом; <i>вибхӯшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расшитый; <i>ратна-даам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с рукоятью из драгоценных камней; <i>гукеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Арджуна, опытный воин, или тот, кто победил сон; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый любимый; <i>прийатамасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из самых любимых; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так сделал.</div>
<div class="translation"><b>Тогда Арджуна, великий воин, победивший сон, близкий друг возлюбленного Верховного Господа, поднял расшитый тесьмой и жемчугом зонт с ручкой из драгоценных камней.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На пышных царских церемониях использовались золото, ювелирные украшения, жемчуг и драгоценные камни. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дары природы, и, если человек не растрачивает свое бесценное время на то, чтобы создавать нежелательные вещи, которые ему якобы необходимы, горы и океаны по велению Господа производят их. Благодаря так называемому развитию промышленности сейчас вместо посуды из металла: золота, серебра, бронзы или меди&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;используется посуда из пластика, вместо топленого масла&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;маргарин, а четверть городского населения не имеет крова.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari">oÖv" SaaTYaik-êEv VYaJaNae ParMaad(&gt;auTae )<br />
ivk-IYaRMaa&lt;a" ku-SauMaE reJae MaDauPaiTa" PaiQa )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>уддхава стйаки чаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйаджане парамдбхуте<br />
викӣрйама кусумаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>редже мадху-пати патхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уддхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двоюродный брат Кришны; <i>стйаки</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его возница; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>вйаджане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятые обмахиванием; <i>парама-адбхуте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенными; <i>викӣрйама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседающий на разбросанных; <i>кусумаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветах вокруг; <i>редже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдал приказ; <i>мадху-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыка Мадху (Кришна); <i>патхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в путь.</div>
<div class="translation"><b>Уддхава и Сатьяки стали обмахивать Господа богато украшенными опахалами, и Господь, владыка Мадху, восседая на рассыпанных цветах, подал знак отправляться.</b></div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">Aé[UYaNTaaiXaz" SaTYaaSTa}a Ta}a iÜJaeirTaa" )<br />
NaaNauæPaaNauæPaaê iNaGauR&lt;aSYa Gau&lt;aaTMaNa" )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>арӯйантиша сатйс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татра татра двиджерит<br />
ннурӯпнурӯп ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниргуасйа гутмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арӯйанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слышались; <i>иша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословения; <i>сатй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все истины; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>двиджа-ӣрит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;декламируемые учеными <i>брахманами; на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>анурӯпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подходящие; <i>анурӯп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;годные; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ниргуасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолюту; <i>гуа-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играющему роль человека.</div>
<div class="translation"><b>То там, то тут было слышно, что благословения в адрес Кришны не были ни подобающими, ни неподобающими, так как все они были обращены к Абсолюту, который сейчас играл роль человека.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;То там, то тут были слышны ведические благословения, обращенные к Личности Бога, Шри Кришне. Эти благословения были подобающими в том смысле, что Господь играл роль человека, якобы двоюродного брата Махараджи Юдхиштхиры, но в то же самое время они были и неподобающими, поскольку Господь абсолютен и не имеет ничего общего с относительностью материального мира. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>ниргуна,</i> то есть не имеющий никаких материальных качеств. Однако Он исполнен трансцендентных качеств. В трансцендентном мире нет ничего противоречивого, тогда как в относительном мире всему есть своя противоположность. Белое в относительном мире противоположно черному, но в трансцендентном мире между белым и черным нет никакой разницы. Поэтому благословения ученых <i>брахманов </i>в адрес Абсолютной Личности, доносившиеся отовсюду, казались противоречивыми, однако, когда они относятся к Абсолютной Личности, они утрачивают свою противоречивость и становятся трансцендентными. Эту мысль можно пояснить на таком примере. Господа Шри Кришну иногда описывают как вора. Среди Своих чистых преданных Он славится как Макхана-чора. Во Вриндаване ребенком Он воровал у соседей масло. С тех пор Он слывет вором. Но хотя всем известно, что Он вор, Ему поклоняются как вору, тогда как в материальном мире за воровство наказывают, а не прославляют. Так как Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Личность Бога, к Нему приложимо все, и все же, несмотря на все противоречия, Он остается Верховной Личностью Бога.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">ANYaaeNYaMaaSaqTSaÅLPa otaMaëaek-ceTaSaaMa( )<br />
k-aErveNd]Paurñq&lt;aa&amp; SavRé[uiTaMaNaaehr" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>анйонйам сӣт саджалпа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уттама-лока-четасм<br />
кауравендра-пура-стрӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-рути-мано-хара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анйонйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между собой; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вели; <i>саджалпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беседу; <i>уттама-лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышний, прославляемый изысканными стихами; <i>четасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, чьи сердца были поглощены этим; <i>каурава-индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Кауравов; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;столицы; <i>стрӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все дамы; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>рути</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веды; <i>мана-хара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлекающие ум.</div>
<div class="translation"><b>Поглощенные мыслями о трансцендентных качествах Господа, воспеваемого в изысканных стихах, женщины на крышах домов Хастинапура заговорили о Нем. И их речи были привлекательнее, чем гимны Вед.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» говорится, что целью всех ведических писаний является Личность Бога Шри Кришна. Фактически, в таких писаниях, как Веды, «Рамаяна» и «Махабхарата», описывается слава Господа. И в «Бхагаватам» они упоминаются именно в связи с Верховным Господом. Поэтому, когда женщины на крышах домов в столице царей династии Куру говорили о Господе, их разговоры были приятнее для слуха, чем гимны Вед. Все, что поется во славу Господа, есть <i>шрути-мантра</i>. Песни Тхакура Нароттамы даса, одного из <i>ачарьев</i> Гаудия-сампрадаи, написаны на простом бенгали. Но Тхакур Вишванатха Чакраварти, другой очень образованный <i>ачарья </i>из той же <i>сампрадаи, </i>считал песни Тхакура Нароттамы даса практически равноценными ведическим <i>мантрам</i>. Язык не так существен, главное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;содержание. Погруженные в мысли о Господе и Его деяниях все эти женщины по милости Господа постигли ведическую мудрость. Вот почему, хотя они могли и не быть большими знатоками санскрита или чего-либо еще, все, что они говорили, было привлекательнее, чем гимны Вед. Иногда в Упанишадах ведические гимны обращены не прямо к Верховному Господу. Но женщины говорили непосредственно о Господе, поэтому их слова больше радовали сердце. Речи этих женщин оказались ценнее благословений ученых <i>брахманов</i>.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">Sa vE ik-l/aYa&amp; Pauåz" PauraTaNaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ya Wk- AaSaqdivXaez AaTMaiNa )<br />
AGa]e Gau&lt;ae&gt;Yaae JaGadaTMaNaqìre<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaMaqil/TaaTMaiàiXa SauáXai¢-zu )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са ваи килйа пуруша пуртано<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа эка сӣд авиеша тмани<br />
агре гуебхйо джагад-тманӣваре<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нимӣлиттман нии супта-актишу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Кришна); <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как я помню; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отчетливо; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>пуртана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальный; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишь один; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существовал; <i>авиеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материально непроявленный; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сам; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до творения; <i>гуебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гун</i> природы; <i>джагат-тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Высшую Душу; <i>ӣваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Верховного Господа; <i>нимӣлита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружается; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>нии супта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бездеятельное ночью; <i>актишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергий.</div>
<div class="translation"><b>Они говорили: Вон Он, изначальная Личность Бога, такой, каким мы ясно помним Его. Только Он существовал до того, как проявилось творение гун природы, и в Него одного все живые существа вливают свою застывшую энергию, как бы погружаясь в сон, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существует две формы уничтожения проявленного космоса. Одно уничтожение происходит через каждые 4 320 000 000 солнечных лет, когда Брахма, владыка данной вселенной, засыпает. А в конце жизни Господа Брахмы, по истечении ста его лет, то есть, по нашим меркам, через 8 640 000 000&ensp;&times;&ensp;30&ensp;&times;&ensp;12&ensp;&times;&ensp;100 солнечных лет, происходит полное уничтожение всей вселенной, и в обоих случаях материальная энергия, <i>махат-таттва,</i> и пограничная энергия, <i>джӣва-таттва,</i> погружаются в личность Верховного Господа. Живые существа спят в теле Господа до следующего цикла творения материального мира. Так создается, поддерживается и уничтожается материальное проявление.</div>
<div class="para">Материальное творение возникает в результате взаимодействия трех <i>гун</i> материальной природы, приводимых в движение Господом, и поэтому здесь говорится, что Господь существовал до того, как были приведены в движение <i>гуны</i> материальной природы. В <i>шрути-мантре</i> говорится, что до сотворения существовал только Вишну, Верховный Господь,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не было ни Брахмы, ни Шивы, ни других полубогов. Под Вишну подразумевается Маха-Вишну, возлежащий на водах Причинного океана. Одним своим дыханием Он в виде семян создает все вселенные, которые, постепенно развиваясь, принимают гигантские размеры, и в каждой из них находятся бесчисленные планеты. Семена вселенных развиваются, принимая гигантские размеры, подобно тому, как семена баньянового дерева развиваются в бесчисленные баньяновые деревья.</div>
<div class="para">Этот Маха-Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;полная часть Господа Шри Кришны, и в «Брахма-самхите» про Него говорится следующее:</div>
<div class="para">«Я склоняюсь перед изначальной Личностью Бога, Говиндой, полная часть которого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Маха-Вишну. Все Брахмы, главы вселенных, живут только во время Его выдоха, после того, как из пор Его трансцендентного тела появляются вселенные» (Брахма-самхита, 5.58).</div>
<div class="para">Таким образом, Говинда, то есть Господь Кришна, является причиной и Маха-Вишну. Женщины, говорившие об этой ведической истине, должно быть, слышали ее из авторитетных источников. Авторитетный источник&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный путь к постижению трансцендентного. Иного способа нет.</div>
<div class="para">По истечении ста лет жизни Брахмы живые существа, хотят они того или не хотят, погружаются в тело Маха-Вишну. Но это не означает, что живое существо при этом утрачивает свою индивидуальность. Она сохраняется, и, как только по верховной воле Господа творение начинается вновь, все спящие и бездействующие живые существа вновь оказываются на свободе и продолжают свою деятельность в тех же сферах жизни, что и в прошлом. Это называется <i>суптоттхита-нййа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пробуждение ото сна для дальнейшего выполнения своих обязанностей. Ночью, когда человек спит, он забывает, кто он, каковы его обязанности,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;забывает все, что связано с его жизнью в состоянии бодрствования. Но стоит ему проснуться, он тотчас же вспоминает все, что ему нужно сделать, и приступает к выполнению своих обязанностей. Так и живые существа на время уничтожения погружаются в тело Маха-Вишну, но, как только начинается новое творение, они просыпаются, чтобы продолжить свою незавершенную деятельность. Это также подтверждается в «Бхагавад-гите» (8.18&ndash;20).</div>
<div class="para">Господь существовал до того как была приведена в действие созидательная энергия. Господь не является порождением материальной энергии. Его тело полностью духовно, и между Ним Самим и Его телом нет разницы. До сотворения Господь находился в Своей обители, абсолютной и единой.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">Sa Wv &gt;aUYaae iNaJavqYaRcaeidTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvJaqvMaaYaa&amp; Pa[k*-iTa&amp; iSaSa*+aTaqMa( )<br />
ANaaMaæPaaTMaiNa æPaNaaMaNaq<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iviDaTSaMaaNaae_NauSaSaar Xaañk*-Ta( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са эва бхӯйо ниджа-вӣрйа-чодит<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-джӣва-мй практи сискшатӣм<br />
анма-рӯптмани рӯпа-нманӣ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видхитсамно 'нусасра стра-кт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>бхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>ниджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственной; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергией; <i>чодитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершение; <i>сва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственной; <i>джӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>мйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внешней энергией; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальную природу; <i>сискшатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время нового творения; <i>анма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без мирских обозначений; <i>рӯпа-тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тел души; <i>рӯпа-нманӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тел и имен; <i>видхитсамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая даровать; <i>анусасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вверяются; <i>стра-кт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составитель богооткровенных писаний.</div>
<div class="translation"><b>Личность Бога, желая вновь дать имена и формы Своим неотъемлемым частицам, живым существам, отдал их во власть материальной природы. Это благодаря Его энергии материальная природа получает силу творить вновь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живые существа являются неотъемлемыми частицами Господа. Есть две категории живых существ: <i>нитья-мукта</i> и <i>нитья-баддха</i>. <i>Нитья-мукты</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это вечно свободные души, и они вечно находятся с Господом во взаимоотношениях трансцендентного любовного служения в Его вечной обители, находящейся за пределами проявленных материальных творений. Но <i>нитья-баддхи,</i> вечно обусловленные души, вверяются Его внешней энергии, <i>майе,</i> чтобы она исправила их, сделав покорными верховному отцу. <i>Нитья-баддхи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это те, кто навеки забыл о том, что является неотъемлемыми частицами Господа. Сбитые с толку иллюзорной энергией, они считают себя порождением материи и потому поглощены составлением планов достижения счастья в материальном мире. Они продолжают деловито составлять планы, но, как уже упоминалось, по воле Господа через определенный период времени эти планы рушатся, а сами их составители уничтожаются. В «Бхагавад-гите» это подтверждается следующими словами: «О сын Кунти, в конце этого периода все живые существа погружаются в Мою природу, а когда вновь приходит время творения, с помощью Своей внешней энергии Я опять начинаю творить» (Б.-г., 9.7).</div>
<div class="para">Слово <i>бхӯйа</i> означает «вновь и вновь», то есть процесс сотворения, сохранения и уничтожения, обеспечиваемый внешней энергией Господа, продолжается вечно. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всего. Однако живым существам, которые изначально являются неотъемлемыми частицами Господа, но забывают об этих сладостных отношениях, дается шанс вырваться из тисков внешней энергии. Чтобы возродить сознание живого существа, Господь создает богооткровенные писания. Ведические писания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это «путеводитель», помогающий обусловленным душам вырваться из цикла сотворения и уничтожения материального мира и материального тела.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» Господь говорит: «Этот сотворенный мир и материальная энергия подвластны Мне. Под воздействием <i>пракрити</i> они сами по себе создаются вновь и вновь, и это делаю Я посредством Своей внешней энергии».</div>
<div class="para">На самом деле у живых существ (духовных искр) нет никаких материальных имен и форм. Но для того, чтобы исполнить их желание господствовать над материальной энергией материальных форм и имен, им дается возможность получать это мнимое наслаждение, но одновременно им дается шанс через богооткровенные писания понять свое истинное положение. Глупое и забывчивое живое существо постоянно поглощено иллюзорными формами и иллюзорными именами. И кульминация такой деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;современный национализм. Люди сходят с ума по иллюзорным именам и формам. Форма тела, полученная при определенных условиях, принимается за реальность, и полученное при этом имя вводит обусловленную душу в заблуждение, побуждая ее растрачивать свою энергию на всевозможные «измы». Писания дают нам ключ к понимаю истинного положения, но люди не желают извлекать уроков из писаний, созданных Господом для разных времен и мест. Так, например, «Бхагавад-гита»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это руководство для всех людей, но, околдованные материальной энергией, они не хотят строить свою жизнь на основе «Бхагавад-гиты». «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это книга, которую надо изучать после того, как досконально усвоены принципы «Бхагавад-гиты». К сожалению, у людей нет вкуса к этим произведениям, поэтому они находятся в тисках <i>майи,</i> обреченные вновь и вновь рождаться и умирать.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">Sa va AYa&amp; YaTPadMa}a SaUrYaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iJaTaeiNd]Yaa iNaiJaRTaMaaTairìNa" )<br />
PaXYaiNTa &gt;a¢-yuTk-il/TaaMal/aTMaNaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaNvez Satv&amp; PairMaaíuRMahRiTa )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са в айа йат падам атра сӯрайо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джитендрий нирджита-мтаривана<br />
пайанти бхактй-уткалитмалтман<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нанв эша саттва паримршум архати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по воле провидения; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>падам атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это Он, та самая Личность Бога, Шри Кришна; <i>сӯрайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великие преданные; <i>джита-индрий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые победили влияние чувств; <i>нирджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тщательно контролируемая; <i>мтаривана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могут видеть; <i>бхакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью преданного служения; <i>уткалита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развившаяся; <i>амала-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, чьи умы полностью очищены; <i>нану эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно, одним этим; <i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существование; <i>паримршум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для полного очищения ума; <i>архати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заслуживают.</div>
<div class="translation"><b>Это Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;та самая Верховная Личность Бога, чью трансцендентную форму постигают великие преданные, посредством строгого соблюдения принципов преданного служения и полного контроля над своей жизнью и чувствами полностью освободившиеся от материального сознания. И это единственный путь к очищению своего существования.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как говорится в «Бхагавад-гите», Господа и Его истинную природу можно познать только с помощью чистого преданного служения. Поэтому здесь сказано, что лишь великие преданные Господа, посредством строгого соблюдения принципов преданного служения способные очистить свой ум от материальной пыли, могут постичь Господа таким, каков Он есть. <i>Джитендрийа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто полностью овладел своими чувствами. Органы чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это активные части тела, и остановить их деятельность невозможно. Искусственные приемы йогических методов, направленные на то, чтобы прекратить деятельность чувств, показали свою полную несостоятельность даже в случае такого великого <i>йога, </i>как Вишвамитра Муни. Вишвамитра Муни контролировал чувства с помощью йогического транса, но, встретив Менаку (куртизанку с райских планет), пал жертвой вожделения, и искусственные методы управления чувствами подвели его. Однако чистый преданный не пытается искусственно удержать чувства от деятельности, а занимает их позитивной деятельностью. Когда чувства заняты более привлекательной деятельностью, никакое низшее занятие не сможет их привлечь. В «Бхагавад-гите» говорится, что <i>чувства можно контролировать, только дав им лучшее занятие</i>. Преданное служение подразумевает очищение чувств, или, иначе говоря, вовлечение их в деятельность в преданном служении. Преданное служение не есть бездеятельность. Любое действие в служении Господу сразу же утрачивает свою материальную природу. Материальные представления&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это результат исключительно невежества. Нет ничего, кроме Всудевы. Концепция Всудевы постепенно формируется в сердце ученого человека в результате длительного процесса совершенствования своих органов чувств. Но заканчивается этот процесс пониманием и признанием того, что Всудева есть все. В преданном же служении это признается с самого начала, и по милости Господа, который подсказывает изнутри, в сердце преданного открывается истинное знание. Поэтому контроль чувств с помощью преданного служения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;единственный и самый простой метод.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">Sa va AYa&amp; Sa:YaNauGaqTaSaTk-Qaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vedezu Gauùezu c Gauùvaidi&gt;a" )<br />
Ya Wk- wRXaae JaGadaTMal/Il/Yaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sa*JaTYavTYaita Na Ta}a SaÂTae )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са в айа сакхй анугӣта-сат-катхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ведешу гухйешу ча гухйа-вдибхи<br />
йа эка ӣо джагад-тма-лӣлай<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сджатй аватй атти на татра саджджате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>сакхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о подруга моя; <i>анугӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описаны; <i>сат-катха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенные игры; <i>ведешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ведических писаниях; <i>гухйешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокровенно; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как; <i>гухйа-вдибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доверенными преданными; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственный; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший правитель; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего творения; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявлением игр; <i>сджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творит; <i>авати атти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также поддерживает и уничтожает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>саджджате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится привязанным к этому.</div>
<div class="translation"><b>О подруги, вон та самая Личность Бога, чьи привлекательные сокровенные игры описали в сокровенных разделах ведической литературы Его великие преданные. Он один творит, поддерживает и уничтожает материальный мир, и все же это не оказывает на Него никакого влияния.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как сказано в «Бхагавад-гите», все ведические писания прославляют величие Господа Шри Кришны. Это же подтверждается и здесь, в «Бхагаватам». Великие преданные и такие наделенные особыми полномочиями воплощения Господа, как Вьяса, Нарада, Шукадева Госвами, Кумары, Капила, Прахлада, Джанака, Бали и Ямараджа, разделили Веды на множество разделов и подразделов и разработали их, но сокровенные стороны Его деятельности описаны главным образом в «Шримад-Бхагаватам» Его близким преданным Шукадевой Госвами. В «Веданта-сутрах» и Упанишадах содержится лишь намек на сокровенные эпизоды Его игр. В таких ведических писаниях, как Упанишады, наглядно показано отличие Господа от материальных представлений о Нем. Его личность всецело духовна, и потому в них скрупулезно доказывается, что Его форма, имя, качества, окружение и проч. отличны от материи. Это приводит к тому, что иногда не очень разумные люди по ошибке полагают, что Он безличен. На самом же деле Он  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  Верховная Личность, Бхагаван, а Параматма и безличный Брахман являются Его частичными проявлениями.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="devanagari">Yada ùDaMaeR&lt;a TaMaaeiDaYaae Na*Paa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>JaqviNTa Ta}aEz ih SatvTa" ik-l/ )<br />
Datae &gt;aGa&amp; SaTYaMa*Ta&amp; dYaa&amp; YaXaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;avaYa æPaai&lt;a dDaÛuGae YauGae )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад хй адхармеа тамо-дхийо нп<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джӣванти татраиша хи саттвата кила<br />
дхатте бхага сатйам та дай йао<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхавйа рӯпи дадхад йуге йуге</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда бы ни; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>адхармеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вопреки законам воли Бога; <i>тама-дхийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;личности в низших материальных <i>гунах</i>; <i>нп</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цари и правители; <i>джӣванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живущие подобно животным; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственный; <i>саттвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>дхатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляется; <i>бхагам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая сила; <i>сатйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истина; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютность; <i>дайм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милость; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чудеса; <i>бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для поддержания; <i>рӯпи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в различных телах; <i>дадхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являлся; <i>йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разные периоды; <i>йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и века.</div>
<div class="translation"><b>Когда бы ни появлялись цари и правители, живущие под влиянием низших гун природы, подобно животным, Господь в Своей трансцендентной форме проявляет Свое верховное могущество, Абсолютную Истину, оказывает особую милость верующим, совершает чудесные деяния и являет различные трансцендентные формы в соответствии с требованиями времени и века.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как уже упоминалось, космическое творение принадлежит Верховному Господу. Это основной момент философии «Ишопанишад»: все является собственностью Верховного Существа. Никто не должен посягать на собственность Верховного Господа. Принимать можно только то, чем Он милостиво наделяет нас. Следовательно, Земля, любая другая планета или вселенная являются абсолютной собственностью Господа. Разумеется, живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Его неотъемлемые частицы, Его сыновья, и поэтому каждое из них имеет право жить на попечении Господа, чтобы заниматься предписанной ему деятельностью. Следовательно, без дозволения на то Господа нельзя посягать на права другого индивидуума, будь то человек или животное. Царь или правитель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это представитель Господа, призванный следить за исполнением воли Господа. Поэтому он должен пользоваться признанием, как Махараджа Юдхиштхира или Парикшит. Такие цари знают из авторитетных источников, как управлять миром, и несут за это полную ответственность. Но иногда из-за влияния материальной <i>гуны</i> невежества (<i>тамо-гуны,</i> низшей из материальных <i>гун</i>) к власти приходят цари и правители, не имеющие знаний и лишенные чувства ответственности. Такие глупые правители живут, как животные, ради своих личных интересов. В результате атмосферу отравляют анархия и порок. В человеческом обществе повсеместно распространяются протекционизм, взяточничество, ложь, агрессивность, и, как следствие этого, приходят голод, эпидемии, войны и прочие бедствия, а преданных Господа, то есть верующих, всячески преследуют. Все эти признаки указывают на то, что пришло время, чтобы Господь воплотился здесь и восстановил принципы религии, уничтожив плохих правителей. Это подтверждается и в «Бхагавад-гите».</div>
<div class="para">Тогда является Господь в Своей трансцендентной форме, не имеющей ни малейшей примеси материальных качеств. Он нисходит только для того, чтобы поддерживать в Своем творении нормальные условия. В нормальных условиях на каждой планете по воле Господа обеспечено все необходимое для живущих на ней существ. Они могут жить счастливо и заниматься деятельностью, которая предназначена для них, следуя правилам и принципам богооткровенных писаний, чтобы в конце концов обрести спасение. Этот материальный мир создается ради удовлетворения прихотей <i>нитья-баддх,</i> вечно обусловленных душ, точно так же, как непослушным детям дают игрушечную колыбельку. Иначе в материальном мире не было бы необходимости. Но когда они, опьяненные могуществом материальной науки, без дозволения на то Господа и только ради удовлетворения своих чувств стремятся незаконно эксплуатировать природные ресурсы, возникает необходимость в воплощении Господа, который наказывает непокорных и защищает верующих.</div>
<div class="para">Нисходя сюда, Он являет сверхъестественные деяния, чтобы доказать непререкаемость Своей власти, и по заслугам наказывает материалистов, подобных Раване, Хираньякашипу и Камсе. Его деяниям невозможно подражать. Например, явившись как Рама, Господь построил мост через Индийский океан. Когда Он явился как Кришна, Он с самого детства совершал сверхчеловеческие поступки: убил Путану, Агхасуру, Шакатасуру, Калию и других, а затем и Камсу, Своего дядю по матери. В Двараке Он женился на 16 108 царевнах, и все они были благословлены достаточным количеством детей. Общее число членов Его семьи, обычно известной под именем Яду-вамша, составляло примерно 100 000. И все же еще при Своей жизни Он сумел уничтожить их всех. Он знаменит как Говардхана-дхари Хари, потому что в возрасте всего семи лет поднял холм Говардхану. Господь убил многих нежелательных царей того времени и, будучи кшатрием, отважно бился на полях сражений. Его называют <i>асамордхва</i> («не имеющий Себе равных»). Нет никого выше Его или равного Ему.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno"><b>26</b></div>
<div class="devanagari">Ahae Al&amp;/ ëagYaTaMa&amp; Yadae" ku-l/‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Mahae Al&amp;/ Pau&lt;YaTaMa&amp; MaDaaevRNaMa( )<br />
Yadez Pau&amp;SaaMa*z&gt;a" ié[Ya" PaiTa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvJaNMaNaa cx(k]-Ma&lt;aeNa caÄiTa )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо ала лгхйатама йадо кулам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахо ала пуйатама мадхор ванам<br />
йад эша пусм шабха рийа пати<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-джанман чакрамаена ччати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>лгхйа-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наиславнейшая; <i>йадо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Яду; <i>кулам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;династия; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>пуйа-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наидобродетельнейшая; <i>мадхо ванам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земля Матхуры; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший вождь; <i>рийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богини процветания; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;супруг; <i>сва-джанман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своим явлением; <i>чакрамаена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шагами; <i>ча ачати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава.</div>
<div class="translation"><b>О, как велика слава династии царя Яду и как добродетельна земля Матхуры, на которой родился и по которой в детстве гулял верховный предводитель всех живых существ, супруг богини процветания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:    В «Бхагавад-гите» Личность Бога, Шри Кришна, ярко описывает Свое трансцендентное явление, уход и деяния. Господь появляется в определенной семье или месте с помощью Своей непостижимой энергии. Он не рождается, подобно обусловленной душе, оставляя одно тело и получая другое. Его рождение подобно появлению и исчезновению солнца. Солнце восходит на востоке, но это не означает, что восточный горизонт причастен к его рождению. Солнце присутствует в каждом уголке солнечной системы, но в назначенное время оно является нашему взору, чтобы потом в положенный срок снова стать невидимым для нас. Так и Господь, подобно солнцу, в назначенное время является в этой вселенной и вновь исчезает из поля зрения. Он существует всегда и везде, но, когда по Своей беспричинной милости Он является нам, мы считаем само собой разумеющимся, что Он рождается. Каждый, кто способен понять эту истину так, как она описана в богооткровенных писаниях, оставляя свое нынешнее тело, несомненно, достигает освобождения. Освобождения можно достичь только после многих рождений, приложив огромные усилия, благодаря терпению и настойчивости, знанию и отречению. Но его можно достичь и сразу, достаточно лишь понять истину трансцендентного рождения и деяний Господа. Таково заключение «Бхагавад-гиты». Но те, кто находится во тьме невежества, считают, что рождение и деяния Господа в материальном мире подобны рождению и деятельности обыкновенного живого существа. Такие несовершенные умозаключения никому не могут принести освобождения. Следовательно, Его рождение в роду царя Яду как сына царя Васудевы и перемещение в семью Нанды Махараджи на земле Матхуры  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  это трансцендентные проявления Его внутренней энергии. С материальной точки зрения невозможно оценить удачу, выпавшую на долю династии Яду и обитателей Матхуры. Если одного знания о трансцендентной природе рождения и деяний Господа достаточно, чтобы обрести освобождение, то мы можем только догадываться, что ожидает тех, кто действительно наслаждался общением с Самим Господом как член Его семьи или сосед. Все те, кто получил счастливую возможность личного общения с Господом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;супругом богини процветания, несомненно, обрели <i>нечто гораздо большее, чем то, что называют освобождением</i>. Потому эта династия и земля по милости Господа покрыты неувядаемой славой.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno"><b>27</b></div>
<div class="devanagari">Ahae bTa SvYaRXaSaiSTarSk-rq<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ku-XaSQal/I Pau&lt;YaYaXaSk-rq &gt;auv" )<br />
PaXYaiNTa iNaTYa&amp; YadNauGa]heizTa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iSMaTaavl/aek&amp;- SvPaiTa&amp; SMa YaTPa[Jaa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ахо бата свар-йаасас тираскарӣ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куастхалӣ пуйа-йааскарӣ бхува<br />
пайанти нитйа йад ануграхешита<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смитвалока сва-пати сма йат-прадж</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахо бата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как удивительно, что; <i>сва-йааса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славу райских планет; <i>тираскарӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что затмевает; <i>куастхалӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дварака; <i>пуйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добродетельная; <i>йааскарӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаменитая; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планета Земля; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>ануграха-ишитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посылать благословение; <i>смита-авалокам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взгляд с улыбкой; <i>сва-патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на душу живого существа (Кришну); <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обычно; <i>йат-прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитатели этого места.</div>
<div class="translation"><b>Не удивительно ли, что Дварака затмила славу райских планет и прославила Землю. Жители Двараки всегда видят душу всех живых существ [Кришну], обращенную к ним Своим милостивым ликом. Он бросает на них Свой взгляд и благословляет их Своей ласковой улыбкой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На райских планетах живут такие полубоги, как Индра, Чандра, Варуна и Ваю, и туда попадают благочестивые души, совершившие на Земле множество добрых дел. Современные ученые признают, что ход времени на высших планетных системах отличается от земного. Так, из богооткровенных писаний мы узнаем, что жизнь там длится десять тысяч лет (по нашему исчислению). Шесть месяцев на Земле равны одному дню на райских планетах. Настолько же больше там и возможности наслаждаться, а красота их обитателей легендарна. Люди Земли стремятся достичь райских планет, поскольку слышали, что жизненных благ там намного больше, чем на Земле. Сейчас они пытаются достичь Луны на космических кораблях. Принимая все это во внимание, можно сделать вывод, что райские планеты славятся больше, чем Земля. Но благодаря Двараке, где Господь Шри Кришна правил как царь, слава Земли затмила славу райских планет. Три места: Вриндаван, Матхура и Дварака&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выше всех знаменитых планет во вселенной. Эти места вечно святы, потому что, когда бы Господь ни приходил на Землю, Он являет Свою трансцендентную деятельность именно в этих трех местах. Они всегда остаются святой землей Господа, и те, кто там обитает, по-прежнему пользуются всеми преимуществами святого места, даже несмотря на то, что сейчас они не могут непосредственно видеть Господа. Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;душа всех живых существ, и Он всегда хочет, чтобы все живые существа в своей <i>сварупе,</i> изначальном состоянии, вели трансцендентную жизнь в Его обществе. Его притягательный облик и ласковые улыбки глубоко проникают в сердце каждого, и как только это происходит, живое существо получает доступ в царство Бога, из которого никто не возвращается. Это подтверждается в «Бхагавад-гите».</div>
<div class="para">Райские планеты могут быть знамениты тем, что предоставляют больше возможностей для материальных наслаждений, но из «Бхагавад-гиты» (9.20&ndash;21) мы узнаем, что, как только запас добродетелей исчерпывается, человек вынужден возвращаться на Землю. Дварака, несомненно, важнее, чем райские планеты, поскольку каждый, кто был одарен взглядом и улыбкой Господа, никогда не вернется на эту жалкую Землю, которую Сам Господь назвал местом страданий. Не только эта Земля, но и все планеты во всех вселенных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;места страданий, так как ни на одной из них нет вечной жизни, вечного блаженства и вечного знания. Каждому, кто занят преданным служением Господу, рекомендуется жить в одном из трех упомянутых выше мест&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Двараке, Матхуре или Вриндаване. И так как преданное служение в этих местах более эффективно, те, кто отправляется туда, чтобы практиковать там рекомендации богооткровенных писаний, несомненно, достигают того же результата, который давало личное присутствие Господа Шри Кришны на Земле. Его обитель не отлична от Него Самого, и чистый преданный под руководством другого опытного преданного даже в наше время может достичь тех же результатов.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno"><b>28</b></div>
<div class="devanagari">NaUNa&amp; v]TaòaNahuTaaidNaeìr"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaMaicRTaae ùSYa Ga*hqTaPaai&lt;ai&gt;a" )<br />
iPabiNTa Yaa" Sa:YaDaraMa*Ta&amp; Mauhu‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>v]RJaiñYa" SaMMauMauhuYaRdaXaYaa" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нӯна врата-снна-хутдиневара<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самарчито хй асйа гхӣта-пибхи<br />
пибанти й сакхй адхармта мухур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>враджа-стрийа саммумухур йад-ай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно, в предыдущей жизни; <i>врата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обет; <i>снна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;омовение; <i>хута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношения огню; <i>дин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем этим; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>самарчита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в совершенстве поклонялись; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>гхӣта-пибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жены; <i>пибанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждаются; <i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>сакхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о подруга; <i>адхара-амтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар с Его уст; <i>муху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь; <i>враджа-стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины Враджабхуми; <i>саммумуху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часто падают в обморок; <i>йат-ай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ожидая такого проявления благосклонности.</div>
<div class="translation"><b>О подруги, только подумайте о тех женщинах, на которых Он женился. Какие они должны были соблюдать обеты, совершать омовения и огненные жертвоприношения, какого совершенства должны были достичь в поклонении Господу вселенной, чтобы теперь постоянно наслаждаться нектаром с Его уст [целуя Его]. Девушки Враджабхуми часто теряли сознание от одной только мысли о такой милости.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Назначение религиозных ритуалов, рекомендованных в писаниях,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очистить обусловленные души от материальных качеств, чтобы они могли постепенно подняться до уровня трансцендентного служения Верховному Господу. Достижение этой стадии чистой духовной жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сварупы,</i> или истинного «я» живого существа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее совершенство. Освобождение означает возвращение на эту стадию <i>сварупы</i>. На этой совершенной стадии <i>сварупы</i> живое существо пребывает в пяти фазах любовного служения, одна из которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мдхурйа-раса,</i> или <i>раса</i> супружеской любви. Господь всегда совершенен в Себе, поэтому ничего не желает для Себя. Но чтобы ответить на сильную любовь Своего преданного, Он становится его господином, другом, сыном или мужем. Здесь упоминаются два вида преданных Господа, находящихся с Ним в отношениях супружеской любви: <i>свакия</i> и <i>паракия</i>. И те и другие находятся в отношениях супружеской любви с Личностью Бога, Кришной. Царицы Двараки были <i>свакия, </i>законными женами Господа, а девушки Враджи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его юными подружками в то время, когда Он еще не был женат. Господь оставался во Вриндаване до шестнадцати лет, и Его дружеские отношения с девушками, жившими по соседству, относятся к категории <i>паракии</i>. Эти девушки, как и царицы, налагали на себя суровые епитимьи, давая обеты, совершая омовения и огненные жертвоприношения, как это рекомендовано в писаниях. Ритуалы как таковые не являются самоцелью, так же как и кармическая деятельность, приобретение знаний и мистические совершенства. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;средства, с помощью которых можно достичь высшей ступени совершенства, <i>сварупы,</i> чтобы нести трансцендентное служение Господу, отвечающее нашей природе. Каждое живое существо может занимать свое уникальное положение в одном из пяти упомянутых выше видов взаимоотношений с Господом, и в чистой духовной форме <i>сварупы</i> эти отношения проявляются без материальной близости. Когда Господа целуют Его жены или юные подружки, желающие, чтобы Господь стал их женихом, их поцелуи свободны от любых извращенных материальных качеств. Если бы эти действия были мирскими, освобожденная душа, Шукадева, не стремился бы насладиться ими, а Господь Шри Чайтанья Махапрабху, отрекшийся от мирской жизни, не участвовал бы в обсуждении этих тем. Этой стадии можно достичь после многих жизней, посвященных аскезе.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno"><b>29</b></div>
<div class="devanagari">Yaa vqYaRéuLke-Na ôTaa" SvYa&amp;vre<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[MaQYa cEÛPa[Mau%aNa( ih éuiZMa&lt;a" )<br />
Pa[ÛuManSaaMbaMbSauTaadYaae_Para<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaaêaôTaa &gt;aaEMavDae SahóXa" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>й вӣрйа-улкена хт свайаваре<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праматхйа чаидйа-прамукхн хи ушмиа<br />
прадйумна-смбмба-сутдайо 'пар<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>й чхт бхаума-вадхе сахасраа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;госпожа; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблестью; <i>улкена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выкупа; <i>хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уведена силой; <i>свайаваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при открытом выборе жениха; <i>праматхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приведя в беспокойство; <i>чаидйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царем Шишупалой; <i>прамукхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возглавляемых; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>ушмиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех очень могущественных; <i>прадйумна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прадьюмна (сын Кришны); <i>смба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Самба; <i>амба</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Амба; <i>сута-дайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дети; <i>апар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>й</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобным образом взяты; <i>бхаума-вадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после убийства царей; <i>сахасраа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячами.</div>
<div class="translation"><b>Дети этих женщин&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Прадьюмна, Самба, Амба и другие. Рукмини, Сатьябхаму, Джамбавати и других женщин Он силой увез с церемоний сваямвары, одержав победу над многими могучими царями во главе с Шишупалой. Другие женщины также были захвачены Им, когда Он убил Бхаумасуру и тысячи его слуг. Все эти женщины прославились.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Дочерям могущественного царя, которые обладали исключительными качествами, позволялось выбрать себе жениха в открытом состязании. И такие церемонии назывались <i>сваямварами</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выбором жениха. Так как <i>сваямвара</i> была открытым соревнованием доблестных царевичей-соперников, отец невесты приглашал их, и обычно между ними проходили поединки по правилам спортивных состязаний. Но случалось и так, что воинственные царевичи погибали в этих свадебных турнирах, а победившему в качестве трофея доставалась царевна, за которую сложили свои головы многие царевичи. Царица Рукмини, главная среди жен Господа Кришны, была дочерью царя Видарбхи, который хотел, чтобы его прекрасная и обладающая замечательными качествами дочь была выдана замуж за Господа Кришну. Но ее старший брат хотел выдать ее за царя Шишупалу, который был двоюродным братом Кришны. Началось открытое состязание, и, как обычно, Господь Кришна вышел из него победителем, Своей непревзойденной доблестью доставив Шишупале и другим царевичам много неприятностей. У Рукмини было десять сыновей, и один из них&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Прадьюмна. Другие царицы тоже достались Господу Кришне аналогичным образом. Подробное описание этих прекрасных трофеев Господа Кришны будет приведено в Десятой песни. Бхаумасура похитил 16 100 прекрасных девушек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дочерей разных царей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и держал их в плену, чтобы удовлетворять свои плотские желания. Эти девушки жалобно молили Господа Кришну, чтобы Он освободил их, и милостивый Господь, тронутый их горячими молитвами, сразился с Бхаумасурой и убил его. Затем Господь взял этих пленниц-царевен в жены, хотя в глазах общества они были падшими женщинами. Всемогущий Господь Кришна внял смиренным молитвам этих девушек и женился на них, сделав их царицами. Итак, у Господа Кришны было 16 108 цариц в Двараке, и каждая родила Ему десять детей. Дети выросли, и у каждого из них было столько же детей, сколько у отца. Общее число членов Его семьи исчислялось миллионами.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">WTaa" Par&amp; ñqTvMaPaaSTaPaeXal&amp;/<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNarSTaXaaEc&amp; bTa SaaDau ku-vRTae )<br />
YaaSaa&amp; Ga*haTPauZk-rl/aecNa" PaiTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NaR JaaTvPaETYaaôiTai&gt;aôRid SPa*XaNa( )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эт пара стрӣтвам апстапеала<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нираста-ауча бата сдху курвате<br />
йс гхт пушкара-лочана патир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на джтв апаитй хтибхир хди спан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти женщины; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая; <i>стрӣтвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женственность; <i>апстапеалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без характера; <i>нираста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без; <i>аучам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистоты; <i>бата сдху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добрая слава; <i>курвате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делают; <i>йсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из чьих; <i>гхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домов; <i>пушкара-лочана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоокий; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муж; <i>на джту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда ни на минуту; <i>апаити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уходит; <i>хтибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подношениями; <i>хди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердцам; <i>спан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внушал любовь.</div>
<div class="translation"><b>Не обладая ни индивидуальностью, ни чистотой, эти женщины тем не менее были увенчаны доброй славой. Их муж, лотосоокий Господь, никогда не оставлял их дома в одиночестве. Он всегда радовал их сердца, преподнося им дорогие подарки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Преданные Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очищенные души. Как только они искренне предаются лотосным стопам Господа, Господь принимает их, и они немедленно освобождаются от всей материальной скверны. Такие преданные возвышаются над тремя <i>гунами</i> материальной природы. У преданного нет недостатков, связанных с телом, как нет качественной разницы между водой из Ганги и смешавшейся с ней грязной сточной водой. Женщины, торговцы и рабочие не слишком разумны, поэтому им очень трудно постичь науку о Боге или заняться преданным служением Господу. Для этого они слишком материалистичны. Ниже их стоят <i>кираты, хуны, андхры, пулинды, пулкаши, абхиры, канки, яваны, кхасы </i>и т.  д., но все они могут достичь освобождения, если займутся преданным служением Господу. Благодаря служению Господу их внешние недостатки исчезнут, и, как чистым душам, им откроется доступ в царство Бога.</div>
<div class="para">Падшие девушки, находившиеся в руках Бхаумасуры, искренне молили Господа Шри Кришну об освобождении, и благодаря преданности искренность их побуждений сразу же очистила их. Поэтому Господь взял их в жены, тем самым прославив их. Эта добрая слава еще больше возрастала, когда Господь играл роль их верного мужа.</div>
<div class="para">Господь постоянно находился рядом со всеми Своими 16 108 женами. Он распространил Себя в 16 108 полных частей, каждая из которых была Самим Господом, не отличным от изначальной личности. <i>Шрути-мантра</i> подтверждает, что Господь может распространить Себя во множество личностей. Будучи мужем такого количества жен, Он радовал их всех подарками, чего бы Ему это ни стоило. Он принес из рая растение <i>париджата</i> и посадил его во дворце Сатьябхамы, одной из главных цариц. Таким образом, когда кто-то желает получить Господа в мужья, Господь полностью удовлетворяет его желание.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">Wv&amp;ivDaa GadNTaqNaa&amp; Sa iGar" PaurYaaeizTaaMa( )<br />
iNarq+a&lt;aeNaai&gt;aNaNdNa( SaiSMaTaeNa YaYaaE hir" )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эвавидх гадантӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са гира пура-йошитм<br />
нирӣкшаенбхинандан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасмитена йайау хари</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвавидх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>гадантӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так говоря о Нем и молясь Ему; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он (Господь); <i>гира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словами; <i>пура-йошитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщин столицы; <i>нирӣкшаена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостью Его взгляда, брошенного на них; <i>абхинандан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и приветствуя их; <i>са-смитена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с улыбкой; <i>йайау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отбыл; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога.</div>
<div class="translation"><b>Так приветствовали Господа и разговаривали между собой женщины столицы Хастинапура. Улыбаясь, Господь принял их добрые приветствия и, одарив их милостью Своего взгляда, покинул город.</b></div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno"><b>32</b></div>
<div class="devanagari">AJaaTaXa}au" Pa*TaNaa&amp; GaaePaqQaaYa MaDauiÜz" )<br />
Pare&gt;Ya" XaiªTa" òehaTPa[aYau» cTauri®&lt;aqMa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аджта-атру птан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гопӣтхйа мадху-двиша<br />
паребхйа акита снехт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прйукта чатур-агиӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аджта-атру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Юдхиштхира, который никому не был врагом; <i>птанм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вооруженная охрана; <i>гопӣтхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для защиты; <i>мадху-двиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;врага Мадху (Шри Кришны); <i>паребхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от прочих (врагов); <i>акита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опасаясь; <i>снехт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из любви; <i>прйукта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;снарядил; <i>чату-агинӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре отряда охраны.</div>
<div class="translation"><b>Хотя Махараджа Юдхиштхира ни к кому не относился враждебно, он направил четыре отряда охраны [конницу, слонов, колесницы и пехоту] для сопровождения Господа Кришны, врага асуров [демонов]. Махараджа сделал это, опасаясь врагов, а также из любви к Господу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:    Естественные оборонительные средства&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это лошади и слоны в сочетании с колесницами и людьми. Лошади и слоны могут передвигаться по любой местности: горной, лесной или равнинной. Воины на колесницах могли сражаться со множеством всадников и слонов при помощи могущественных стрел, разрушительная сила которых достигала даже уровня <i>брахмастры</i> (оружия, подобного современному ядерному оружию). Махараджа Юдхиштхира прекрасно знал, что Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;друг и доброжелатель каждого, но тем не менее были <i>асуры, </i>которые по своей природе враждебны Господу. Таким образом, опасаясь нападения, а также из любви, он отправил вооруженную охрану защищать Господа Кришну. Если бы это было нужно, Господь Кришна Сам мог защититься от нападения тех, кто считал Его своим врагом, но все же Он согласился на меры, предпринятые Махараджей Юдхиштхирой, так как не мог ослушаться царя, который был Его старшим двоюродным братом. В Своих трансцендентных забавах Господь играет роль подчиненного, и потому иногда доверяет Яшодамате оберегать Себя, играя роль беспомощного ребенка. Это трансцендентная <i>лӣл,</i> игра Господа. Основной принцип всех трансцендентных взаимоотношений Господа со Своими преданными проявляется в наслаждении трансцендентным блаженством, которое несравнимо ни с чем, даже с <i>брахманандой</i>.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">AQa dUraGaTaaNa( XaaEir" k-aErvaNa( ivrhaTauraNa( )<br />
SaiàvTYaR d*!&amp; iòGDaaNa( Pa[aYaaTSvNaGarq&amp; iPa[YaE" )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атха дӯргатн аури</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кауравн вирахтурн<br />
саннивартйа дха снигдхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прйт сва-нагарӣ прийаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>дӯргатн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;долго сопровождая Его на большом расстоянии; <i>аури</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна; <i>кауравн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пандавы; <i>вирахтурн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченные чувством разлуки; <i>саннивартйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вежливо уговаривал; <i>дхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;решительный; <i>снигдхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полный любви; <i>прйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следовал; <i>сва-нагарӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в свою столицу (Двараку); <i>прийаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с дорогими Ему спутниками.</div>
<div class="translation"><b>Движимые глубокой любовью к Господу Кришне, Пандавы, принадлежавшие к династии Куру, провожая Его, долго следовали за Ним. Они были поглощены мыслями о предстоящей разлуке. Но Господь уговорил их вернуться домой и в сопровождении Своих ближайших спутников продолжил путь в Двараку.</b></div>
<div id="t34"></div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 34&ndash;35</b></div>
<div class="textno"><b>35</b></div>
<div class="devanagari">ku-åJaa®l/PaaÄal/aNa( éUrSaeNaaNa( SaYaaMauNaaNa( )<br />
b]øavTa| ku-å+ae}a&amp; MaTSYaaNa( SaarSvTaaNaQa )) 34 ))<br />
MaåDaNvMaiTa§-MYa SaaEvqra&gt;aqrYaae" ParaNa( )<br />
AaNaTaaRNa( &gt;aaGaRvaePaaGaaC^\aNTavahae MaNaaiGv&gt;au" )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>куру-джгала-пчлн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӯрасенн саймунн<br />
брахмварта курукшетра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матсйн срасватн атха</i></div>
<div class="sanskrit"><i>мару-дханвам атикрамйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саувӣрбхӣрайо парн<br />
нартн бхргавопгч</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чхрнтавхо манг вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>куру-джгала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провинция Дели; <i>пчлн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть Пенджаба; <i>ӯрасенн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть Уттар-Прадеша; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>ймунн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;области, расположенные по берегам Ямуны; <i>брахмвартам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть северного Уттар-Прадеша; <i>курукшетрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место, где произошла битва; <i>матсйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провинция Матсья; <i>срасватн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть Пенджаба; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и другие; <i>мару</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Раджастхан, область пустынь; <i>дханвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мадхья-Прадеш, засушливая область; <i>ати-крамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проехав; <i>саувӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Саурастра; <i>бхӣрайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть Гуджарата; <i>парн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на запад; <i>нартн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;провинция Двараки; <i>бхргава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Шаунака; <i>упгт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одолела; <i>рнта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усталость; <i>вха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кони; <i>манк вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медленно из-за длительного путешествия.</div>
<div class="translation"><b>О Шаунака, затем Господь продолжил Свой путь по землям Куруджангалы, Панчалы, Шурасены, области, расположенной по берегам Ямуны, Брахмаварты, Курукшетры, Матсьи, Сарасваты, области пустынь и безводной местности. Проехав все эти провинции, Он наконец достиг провинций Саувиры и Абхиры и, двигаясь на запад от них, в конце концов достиг Двараки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Провинции, через которые проезжал Господь, в те дни назывались иначе, но указанное направление позволяет определить, что Он двигался через Дели, Пенджаб, Раджастхан, Мадхья-Прадеш, Саурастру и Гуджарат, пока не достиг Своей провинции Двараки. Нет смысла искать аналоги тех провинций среди нынешних, но похоже, что пустыня Раджастхана и бедные водой провинции вроде Мадхья-Прадеша существовали еще пять тысяч лет назад. Слова «Бхагаватам» не подтверждают теории почвоведов, придерживающихся той точки зрения, что эта пустыня образовалась совсем недавно. Исследование этого вопроса мы можем предоставить опытным геологам, потому что изменяющаяся вселенная проходит через различные стадии геологического развития. Нам же достаточно знать, что Господь, выехав из провинций Куру, достиг наконец Своей провинции, Дваракадхамы. Курукшетра существует с ведических времен, и лишь по глупости комментаторы игнорируют или отрицают ее существование.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno"><b>36</b></div>
<div class="devanagari">Ta}a Ta}a h Ta}aTYaEhRir" Pa[TYauÛTaahR&lt;a" )<br />
SaaYa&amp; &gt;aeJae idXa&amp; PaêaÓivïae Gaa&amp; GaTaSTada )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра татра ха татратйаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хари пратйудйатрхаа<br />
сйа бхедже диа пачд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гавишхо г гатас тад</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разных местах; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;случалось; <i>татратйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;местные жители; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога; <i>пратйудйата-архаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносили подношения и почтительно кланялись; <i>сйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечером; <i>бхедже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прерывал; <i>диам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;направление; <i>пачт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;западное; <i>гавишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце в небе; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в океан; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заходило; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда.</div>
<div class="translation"><b>Когда Он проезжал через эти провинции, жители приветствовали Его, поклонялись Ему и подносили различные дары. По вечерам Господь, где бы Он ни был, останавливался, чтобы совершить вечерние ритуалы. Он неизменно делал это после захода солнца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь говорится, что и в дороге Господь регулярно выполнял религиозные ритуалы. Существует целая философия, согласно которой даже Господь связан обязательствами кармической деятельности. Но на самом деле это не так. Он не зависит от последствий любой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хорошей или плохой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;деятельности. <i>Поскольку Господь абсолютен, всё, что Он делает,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;благо для каждого</i>. Однако, нисходя на Землю, Он защищает преданных и уничтожает нечестивых. Несмотря на то что у Него нет никаких обязанностей, Он действует в назидание другим. Это истинный способ обучения: человек должен поступать правильно сам и учить тому же других, а иначе никто не примет его лицемерных поучений всерьез. Сам Господь награждает нас плодами наших действий. Он самодостаточен, и все же, чтобы научить нас, Он действует в соответствии с указаниями богооткровенных писаний. Не делай Он этого, обыкновенные люди могли бы сбиться с пути. Но на более высокой ступени самоосознания, когда человек способен познать трансцендентную природу Господа, он не пытается имитировать Его. Это невозможно.</div>
<div class="para">В человеческом обществе Господь делает то, что входит в обязанности каждого, но иногда Он совершает нечто экстраординарное&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;то, чему живое существо не должно подражать. Живое существо должно следовать Его примеру, вознося по вечерам молитвы, как это описано в данном стихе, но оно не в состоянии, как Он, поднять холм или повторить Его танец с <i>гопӣ</i>. Невозможно подражать солнцу, которое может извлечь воду даже из грязи. Самый могущественный может делать то, что будет благом для всех, но если мы станем имитировать Его поступки, мы окажемся в очень затруднительном положении. Поэтому всегда, что бы мы ни делали, мы должны советоваться с опытным наставником, духовным учителем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;проявлением милости Господа, и тогда путь к совершенству будет для нас открыт.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к десятой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Отъезд Господа Кришны в Двараку».</i></div>
</body>
</html>
