<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title>RUS104XT.XML</title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter">ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ</div>
<div class="canto">[песнь 1, гл.</div>
<div class="chaptno"><b>4</b></div>
<div class="chapter-title"><b>Явление Шри Нарады</b></div>
<div class="chapter-head"><b>Явление Шри Нарады</b></div>
<div class="book-title"><b>Шримад-Бхагаватам</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno"><b>1</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">VYaaSa ovac</span><br />
wiTa b]uva&lt;a&amp; Sa&amp;STaUYa MauNaqNaa&amp; dqgaRSai}a&lt;aaMa( )<br />
v*Ö" ku-l/PaiTa" SaUTa&amp; bû*c" XaaENak-ae_b]vqTa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">вйса увча</span><br />
ити брува састӯйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мунӣн дӣргха-сатрим<br />
вддха кула-пати сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бахвча аунако 'бравӣт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>брувам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говоря; <i>састӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приветствуя; <i>мунӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>дӣргха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительное; <i>сатрим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто занят совершением жертвоприношений; <i>вддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преклонного возраста; <i>кула-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глава собрания; <i>сӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Суте Госвами; <i>баху-ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образованный; <i>аунака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Шаунака; <i>абравӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился.</div>
<div class="translation"><b>Выслушав Суту Госвами, старший по возрасту и ученый Шаунака Муни, возглавлявший риши, которые совершали эту продолжительную жертвенную церемонию, обратился к нему со словами приветствия.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда собираются ученые люди, приветствовать рассказчика или обращаться к нему может тот, кто обладает соответствующими качествами. Это должен быть пожилой человек, глава дома. Кроме того, он должен отличаться широтой познаний. Шри Шаунака Риши обладал всеми этими качествами, поэтому он поднялся, чтобы приветствовать Шри Суту Госвами, выразившего желание передать «Шримад-Бхагаватам» в точности таким, каким он услышал его от Шукадевы Госвами и как его понял. Личное понимание не означает, что человек из тщеславия пытается выставить напоказ свою ученость, стараясь превзойти предыдущего <i>ачарью. </i>Он должен полностью доверять предыдущему <i>ачарье, </i>но в то же время сам он должен настолько хорошо понимать содержание, чтобы уметь преподнести учение надлежащим образом в соответствии с конкретными обстоятельствами. <i>При этом изначальный замысел автора должен быть сохранен</i>. Не следует выискивать в тексте тайный смысл, и все же преподносить его надо так, чтобы заинтересовать слушателей и дать им возможность понять его. Это называется пониманием текста. Шаунаке, возглавлявшему собрание, чтобы оценить рассказчика, достаточно было услышать от Шри Суты Госвами <i>йатхдхӣтам</i> и <i>йатх-мати,</i> как, охваченный экстатическим чувством, он поднялся со словами приветствия, обращенными к нему. Ученому человеку не следует слушать того, кто не является представителем истинного <i>ачарьи. </i>Таким образом, на этом собрании, где «Бхагаватам» был поведан во второй раз, и рассказчик, и слушатели отвечали всем необходимым требованиям. Чтобы без затруднений достичь цели, которую преследует чтение «Шримад-Бхагаватам», необходимо всегда соблюдать эти условия. В противном случае, если чтение «Бхагаватам» преследует какие-то посторонние цели, это не принесет пользы ни рассказчику, ни слушателям.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno"><b>2</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">XaaENak- ovac</span><br />
SaUTa SaUTa Maha&gt;aaGa vd Naae vdTaa&amp; vr )<br />
k-Qaa&amp; &gt;aaGavTaq&amp; Pau&lt;Yaa&amp; Yadah &gt;aGavaH^uk-" )) 2 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">аунака увча</span><br />
сӯта сӯта мах-бхга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вада но вадат вара<br />
катх бхгаватӣ пуй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад ха бхагав чхука</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аунака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шаунака; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>сӯта сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута Госвами; <i>мах-бхга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый счастливый; <i>вада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли рассказать; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>вадатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тех, кто может рассказывать; <i>вара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уважаемый; <i>катхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;послание; <i>бхгаватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;«Бхагаватам»; <i>пуйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благое; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которое; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поведал; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный; <i>ука</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами.</div>
<div class="translation"><b>Шаунака сказал: О Сута Госвами, ты самый удачливый и почитаемый из тех, кто может пересказывать писания. Будь милостив, поведай нам благую весть «Шримад-Бхагаватам», переданную великим и могущественным мудрецом Шукадевой Госвами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Охваченный великой радостью Шаунака Госвами, обращаясь к Суте Госвами, дважды повторяет его имя, потому что он и все собравшиеся мудрецы жаждали услышать «Бхагаватам», поведанный Шукадевой Госвами. Они не хотели, чтобы его рассказывал обманщик, интерпретирующий его в своих корыстных целях. Как правило, «Бхагаватам» декламируют либо профессиональные чтецы, либо так называемые ученые-имперсоналисты, которым недоступна трансцендентная личностная деятельность Верховной Личности. Чтобы обосновать свои взгляды высказываниями «Бхагаватам», такие имперсоналисты вырывают их из контекста и извращают их смысл, подгоняя его под свои представления. Профессиональные же чтецы сразу обращаются к Десятой песне, превратно толкуя описания самых сокровенных игр Господа. Ни те, ни другие не достойны декламировать «Бхагаватам». Только тот, кто способен передать «Бхагаватам» так, как его дал Шукадева Госвами, и те, кто готов слушать Шукадеву Госвами и его представителя, достойны принимать участие в трансцендентных беседах о «Шримад-Бхагаватам».</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno"><b>3</b></div>
<div class="devanagari">k-iSMaNa( YauGae Pa[v*taeYa&amp; SQaaNae va ke-Na heTauNaa )<br />
ku-Ta" SaÄaeidTa" k*-Z&lt;a" k*-TavaNa( Sa&amp;ihTaa&amp; MauiNa" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>касмин йуге правттейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхне в кена хетун<br />
кута сачодита кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ктавн сахит муни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>касмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в каком; <i>йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;веке; <i>правтт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было начато; <i>ийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>стхне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в месте; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>кена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на каком; <i>хетун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;основании; <i>кута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откуда; <i>сачодита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдохновленный; <i>кша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришна-двайпаяна Вьяса; <i>ктавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составил; <i>сахитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведическое писание; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученый.</div>
<div class="translation"><b>В какое время и в каком месте это началось и почему? Откуда к великому мудрецу Кришне-двайпаяне Вьясе пришло вдохновение, побудившее его составить это произведение?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;«Шримад-Бхагаватам»  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  это особый дар Шрилы Вьясадевы, поэтому сведущий Шаунака Муни задает так много вопросов. Ему было известно, что Шрила Вьясадева уже объяснил текст Вед самыми различными способами, в том числе и в «Махабхарате», которая доступна пониманию людей с низким интеллектом: женщин, <i>ӯдр</i> и падших представителей семей дваждырожденных. «Шримад-Бхагаватам» трансцендентен ко всем этим произведениям, так как в нем нет и тени мирского. Таким образом, все эти вопросы весьма разумны и уместны.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno"><b>4</b></div>
<div class="devanagari">TaSYa Pau}aae MahaYaaeGaq SaMad*x( iNaivRk-LPak-" )<br />
Wk-aNTaMaiTaåiàd]ae GaU!ae MaU! wveYaTae )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйа путро мах-йогӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сама-д нирвикалпака<br />
экнта-матир уннидро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гӯхо мӯха ивейате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>мах-йогӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий преданный; <i>сама-дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уравновешенный; <i>нирвикалпака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;абсолютный монист; <i>экнта-мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утвердившийся в монизме, т.е. с умом, устремленным к единому; <i>уннидра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преодолевший невежество; <i>гӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не раскрывал себя; <i>мӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недоразвитый; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно; <i>ийате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выглядит как.</div>
<div class="translation"><b>Его [Вьясадевы] сын был великим преданным, монистом, чей ум был уравновешен и всегда сосредоточен на едином. Он был трансцендентен к мирской деятельности, но не показывал этого и походил на невежественного человека.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шрила Шукадева Госвами был освобожденной душой, и поэтому всегда был настороже, боясь попасть в сети иллюзорной энергии. Эта бдительность очень хорошо объясняется в «Бхагавад-гите». Деятельность освобожденной души отличается от деятельности обусловленной души. Освобожденная душа постоянно совершенствуется, идя по пути духовного развития, который обусловленной душе кажется сном. Обусловленная душа не в состоянии представить себе истинной деятельности освобожденной души. Если обусловленная душа еще не пробудилась к духовной деятельности, то освобожденная душа уже занята ею. Аналогичным образом, деятельность обусловленной души освобожденной душе кажется сном. Может создаться впечатление, что и та, и другая находятся в одинаковом положении, но на самом деле их деятельность различна: внимание одной сосредоточено на чувственных наслаждениях, а другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на самоосознании. Обусловленная душа поглощена материей, а освобожденная совершенно безразлична к ней. Это безразличие объясняется следующим образом.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno"><b>5</b></div>
<div class="devanagari">d*îaNauYaaNTaMa*izMaaTMaJaMaPYaNaGan&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaÜq+Ya Pa*C^iTa MauNaaE JaGaduSTavaiSTa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ñqPauiM&gt;ada Na Tau SauTaSYa iviv¢-d*íe" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дшвнуйнтам шим тмаджам апй анагна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>девйо хрий паридадхур на сутасйа читрам<br />
тад вӣкшйа пччхати мунау джагадус тавсти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрӣ-пум-бхид на ту сутасйа вивикта-дше</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дшв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>ануйнтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следующего за; <i>шим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудреца; <i>тма-джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыном; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>анагнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не обнаженный; <i>девйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасные девы; <i>хрий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из стыдливости; <i>паридадху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прикрыли тело; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>сутасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>читрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пораженный; <i>тат вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев это; <i>пччхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спросившему; <i>мунау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>муни</i> (Вьясе); <i>джагаду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ответили; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>асти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;есть; <i>стрӣ-пум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчина и женщина; <i>бхид</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различия; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>сутасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына; <i>вивикта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очистившийся; <i>дше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто смотрит.</div>
<div class="translation"><b>Когда Шрила Вьясадева, шедший следом за своим сыном, проходил мимо прекрасных юных девушек, купавшихся обнаженными, они прикрыли свои тела одеждами, хотя сам Шри Вьясадева не был наг. Но когда мимо них проходил его сын, они не сделали этого. Мудрец попросил их объяснить, почему они так поступили, на что девушки ответили, что его сын чист и, глядя на них, не видит различий между мужчиной и женщиной, тогда как Вьясадева видит их.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (5.18) говорится, что мудрец, обладающий духовным видением, одинаково смотрит на благородного ученого <i>брахмана, чандала</i> (собакоеда), собаку или корову. Шрила Шукадева Госвами достиг этого уровня. Поэтому он видел не мужчин и женщин, а живые существа в различных одеяниях. Купающиеся девушки могли видеть, что у человека на уме, просто наблюдая за его поведением, подобно тому, как, глядя на ребенка, можно понять, насколько он невинен. Шукадеве Госвами в то время было уже шестнадцать лет, и все части его тела были развиты. Как и девушки, он был наг. Но поскольку Шукадева Госвами был трансцендентен к половым отношениям, он выглядел, как невинное дитя. Девушки, благодаря своим особым способностям, сразу почувствовали это и не обратили на него внимания. Но когда мимо них проходил его отец, они торопливо оделись. Эти девушки годились ему в дочери или во внучки, и все же они отреагировали на его появление так, как было принято в обществе, поскольку Шрила Вьясадева играл роль домохозяина. Домохозяин должен видеть разницу между мужчиной и женщиной, иначе он не сможет быть домохозяином. Таким образом, нужно стараться понять разницу между душой и телом, не обращая внимания на пол. До тех пор пока человек видит эти различия, он не должен становиться санньяси, как Шукадева Госвами. Человек должен хотя бы теоретически быть убежден в том, что живое существо не является ни мужчиной, ни женщиной. Это внешнее телесное одеяние создано материальной природой, чтобы привлечь противоположный пол и удержать живое существо в сетях материального бытия. Освобожденная душа выше этих различий. Она не видит разницы между живыми существами. Она видит во всех живых существах единое духовное начало. Совершенством этого духовного видения является освобождение, и Шрила Шукадева Госвами достиг этой ступени. Шрила Вьясадева тоже находился на трансцендентном уровне, но, как домохозяин, он, подчиняясь обычаю, не претендовал на то, чтобы его считали освобожденной душой.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno"><b>6</b></div>
<div class="devanagari">k-QaMaal/i+aTa" PaaErE" SaMPa[aá" ku-åJaa®l/aNa( )<br />
oNMataMaUk-Ja@viÜcrNa( GaJaSaaûYae )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>катхам лакшита паураи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сампрпта куру-джгалн<br />
унматта-мӯка-джаавад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вичаран гаджа-схвайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>лакшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;узнан; <i>паураи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жителями; <i>сампрпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигшего; <i>куру-джгалн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;области Куру-джангала; <i>унматта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безумный; <i>мӯка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немой; <i>джаават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;придурковатый; <i>вичаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скитаясь; <i>гаджа-схвайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Хастинапура.</div>
<div class="translation"><b>Как узнали его [Шрилу Шукадеву, сына Вьясы] жители Хастинапура [современного Дели], когда после странствий по провинциям Куру и Джангала он вошел в их город, выглядя как немой безумный дурачок?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Раньше нынешний Дели в честь его основателя, царя Хасти, назывался Хастинапуром. Госвами Шукадева, покинув родительский дом, скитался под видом безумца, и потому горожанам было очень трудно распознать в нем духовно возвышенную личность. Следовательно, мудреца узнают не по внешности, а по его речам. К <i>сдху</i> (великому мудрецу) нужно подходить не для того, чтобы поглядеть на него, а для того, чтобы его послушать. Если человек не готов слушать то, что говорит <i>сдху,</i> встреча с ним не принесет ему пользы. Шукадева Госвами был <i>сдху,</i> способным рассказывать о трансцендентных деяниях Господа. Он не потакал прихотям обывателей. Его узнавали, когда он начинал рассказывать «Бхагаватам», но он никогда не показывал фокусы, как это делают маги. Внешне он напоминал недоразвитого немого безумца, но в действительности был личностью, достигшей высочайшего трансцендентного уровня.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno"><b>7</b></div>
<div class="devanagari">k-Qa&amp; va Paa&lt;@veYaSYa raJazeRMauRiNaNaa Sah )<br />
Sa&amp;vad" SaMa&gt;aUtaaTa Ya}aEza SaaTvTaq é[uiTa" )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>катха в павейасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджаршер мунин саха<br />
савда самабхӯт тта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатраиш стватӣ рути</i></div>
<div class="word-by-word"><i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как это; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>павейасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомка Панду (Парикшита); <i>рджарше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя-мудреца; <i>мунин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с <i>муни; саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>савда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беседа; <i>самабхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошла; <i>тта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о достойный; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>эш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>стватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентная; <i>рути</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сущность Вед.</div>
<div class="translation"><b>Как случилось, что царь Парикшит встретил этого великого мудреца, получив возможность услышать из его уст великую песнь, заключающую в себе трансцендентную сущность Вед [«Бхагаватам»]?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Здесь говорится, что «Шримад-Бхагаватам» является квинтэссенцией Вед, а не вымышленной историей, как иногда считают несведущие люди. Его называют также «Шука-самхитой», ведическим гимном, поведанным Шри Шукадевой Госвами, великим освобожденным мудрецом.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno"><b>8</b></div>
<div class="devanagari">Sa GaaedaehNaMaa}a&amp; ih Ga*hezu Ga*hMaeiDaNaaMa( )<br />
Ave+aTae Maha&gt;aaGaSTaqQasku-v|STadaé[MaMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са го-дохана-мтра хи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхешу гха-медхинм<br />
авекшате мах-бхгас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тӣртхӣ-курвас тад рамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (Шукадева Госвами); <i>го-дохана-мтрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только на время доения коровы; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в доме; <i>гха-медхинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домохозяев; <i>авекшате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ожидает; <i>мах-бхга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый счастливый; <i>тӣртхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;паломничество; <i>курван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преобразовывая; <i>тат рамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жилище.</div>
<div class="translation"><b>Обычно он [Шукадева Госвами] задерживался у дверей домохозяев только на время, которое необходимо, чтобы подоить корову, и делал это лишь для того, чтобы освятить их жилище.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шукадева Госвами встретился с императором Парикшитом и поведал ему «Шримад-Бхагаватам». Обычно он задерживался у порога дома семейного человека не больше чем на полчаса (в то время, когда доят коров), чтобы принять милостыню от домохозяев, которым выпадала такая удача. Он делал это для того, чтобы освятить их дом своим присутствием. Таким образом, Шукадева Госвами является идеальным проповедником, находящимся на трансцендентном уровне. Тем, кто принял отречение от мира и посвятил свою жизнь проповеди послания Бога, следует на примере Шукадевы Госвами понять, что домохозяев нужно просвещать в трансцендентной науке, но помимо этого никаких других дел с ними иметь не стоит. Принимать от них милостыню нужно лишь для того, чтобы освятить их дом. Тот, кто отрекся от мира, не должен соблазняться материальным богатством домохозяина, чтобы не попасть в зависимость от мирских людей. Для того, кто ведет отреченный образ жизни, это намного опаснее, чем принять яд или совершить самоубийство.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno"><b>9</b></div>
<div class="devanagari">Ai&gt;aMaNYauSauTa&amp; SaUTa Pa[ahu&gt;aaRGavTaaetaMaMa( )<br />
TaSYa JaNMa MahaêYa| k-MaaRi&lt;a c Ga*&lt;aqih Na" )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>абхиманйу-сута сӯта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прхур бхгаватоттамам<br />
тасйа джанма махчарйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карми ча гӣхи на</i></div>
<div class="word-by-word"><i>абхиманйу-сутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Абхиманью; <i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Сута; <i>прху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорят; <i>бхгавата-уттамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенный преданный Господа; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рождение; <i>мах-чарйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удивительные; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>гӣхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблаговоли рассказать; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Парикшит считается великим совершенным преданным Господа, и его рождение и деяния удивительны. Поведай же нам о нем.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Рождение Махараджи Парикшита удивительно потому, что Господь Шри Кришна, Личность Бога, защитил его, когда он еще находился во чреве матери. Его поступки также замечательны, так как он покарал Кали, когда тот пытался убить корову. Убийство коров означает конец человеческой цивилизации. Он же хотел защитить корову от смерти, грозившей ей от руки олицетворенного греха. Смерть его тоже была необычной, потому что он был заранее предупрежден о ней, что для любого смертного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чудо. Получив это известие, он приготовился к уходу, расположившись на берегу Ганги и слушая рассказы о трансцендентных деяниях Господа. Все то время, что он слушал «Бхагаватам», он не ел, не пил и ни минуты не спал. Таким образом, все, связанное с ним, чудесно, и рассказы о его деяниях заслуживают того, чтобы их внимательно выслушать. Здесь выражается желание услышать рассказ о нем во всех подробностях.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno"><b>10</b></div>
<div class="devanagari">Sa SaMa]a$( k-SYa va heTaae" Paa&lt;@UNaa&amp; MaaNavDaRNa" )<br />
Pa[aYaaePaivíae Ga®aYaaMaNaad*TYaaiDara$(=ié[YaMa( )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са самр касйа в хето</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пӯн мна-вардхана<br />
прйопавишо гагйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>андтйдхир-рийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>самр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;император; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачем; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>хето</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина; <i>пӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сынов Панду; <i>мна-вардхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшающий династию; <i>прйа-упавиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сидел, постясь; <i>гагйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на берегу Ганги; <i>андтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пренебрегая; <i>адхир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приобретенным царством; <i>рийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатствами.</div>
<div class="translation"><b>Он был великим императором и владел всеми богатствами доставшегося ему по наследству царства. Он был такой возвышенной личностью, что умножал славу династии Панду. Почему же он все оставил и удалился на берег Ганги, чтобы поститься до прихода смерти?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Парикшит был императором всего мира, всех морей и океанов. Трон достался ему без всяких усилий: он унаследовал его от своих дедов, Махараджи Юдхиштхиры и его братьев. Кроме того, он хорошо правил царством и был достоин доброй славы своих предков. Таким образом, ни его богатство, ни правление никак не омрачали его жизнь. Почему же он оставил все это и удалился на берег Ганги, чтобы поститься там в ожидании смерти? Этот поступок кажется странным, и потому всем не терпелось узнать о его причине.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno"><b>11</b></div>
<div class="devanagari">NaMaiNTa YaTPaadiNake-TaMaaTMaNa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iXavaYa haNaqYa DaNaaiNa Xa}av" )<br />
k-Qa&amp; Sa vqr" ié[YaMa® duSTYaJaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YauvEzTaaeTóíuMahae SahaSaui&gt;a" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>наманти йат-пда-никетам тмана<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ивйа хнӣйа дханни атрава<br />
катха са вӣра рийам ага дустйадж<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йуваишатотсрашум ахо сахсубхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>наманти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонялись; <i>йат-пда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьим стопам; <i>никетам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;собственное; <i>ивйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благо; <i>хнӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносили; <i>дханни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>атрава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;враги; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по какой причине; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доблестный; <i>рийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатства; <i>ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о; <i>дустйаджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непревзойденные; <i>йув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в цвете юности; <i>аишата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожелал; <i>утсрашум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставить; <i>ахо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возглас; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с; <i>асубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнью.</div>
<div class="translation"><b>Он был таким великим императором, что все враги приходили и припадали к его стопам. Ради собственного блага они отдавали ему все свои богатства. Он был молод, полон сил и обладал несметными царскими богатствами. Почему же он захотел оставить все это, включая собственную жизнь?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ничто не омрачало его жизни. Он был достаточно молод и мог жить, наслаждаясь властью и богатством. Поэтому у него не было никаких причин удаляться от активной жизни. Сбор налогов также не представлял для него трудностей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он был настолько могуществен и отважен, что даже враги приходили и падали ему в ноги, почитая за благо отдать ему все свои богатства. Махараджа Парикшит был благочестивым царем. Он одержал победу над всеми своими врагами, и потому его царство процветало: было вдоволь зерна, молока, металлов, реки были полноводны, а горы богаты рудой. Так что в материальном отношении все было благополучно. Казалось, не было никаких оснований преждевременно отрекаться от царства и уходить из жизни. Мудрецам не терпелось узнать обо всем этом.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno"><b>12</b></div>
<div class="devanagari">iXavaYa l/aek-SYa &gt;avaYa &gt;aUTaYae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ya otaMaëaek-ParaYa&lt;aa JaNaa" )<br />
JaqviNTa NaaTMaaQaRMaSaaE Paraé[Ya&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MauMaaec iNaivRÛ ku-Ta" k-le/vrMa( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ивйа локасйа бхавйа бхӯтайе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йа уттама-лока-парйа джан<br />
джӣванти нтмртхам асау паррайа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мумоча нирвидйа кута калеварам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ивйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благополучие; <i>локасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>бхавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради процветания; <i>бхӯтайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради благосостояния; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>уттама-лока-парйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданный делу Личности Бога; <i>джан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;люди; <i>джӣванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живут; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но не; <i>тма-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своекорыстие; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>пара-райам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежище для других; <i>мумоча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставил; <i>нирвидйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободный от всякой привязанности; <i>кута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почему; <i>калеварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бренное тело.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто предан делу Личности Бога, живут только ради благополучия, прогресса и счастья других людей. Они не преследуют корыстных целей. Конечно, император [Парикшит] не был привязан к мирским богатствам, как же он мог оставить свое бренное тело, служившее прибежищем для других?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Махараджа Парикшит был идеальным царем и домохозяином, потому что он был преданным Личности Бога. К преданному Господа сами собой приходят все положительные качества, и Махараджа Парикшит&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучший тому пример. Сам он не имел привязанности к тем материальным богатствам, которыми обладал. Но как царь, обязанный заботиться о всестороннем благополучии своего народа, он постоянно трудился ради блага своих подданных не только в этой жизни, но и в следующей. Он не позволял открывать скотобойни и не допускал убийства коров. Он не был глупым и пристрастным правителем, который защищает одних живых существ и разрешает убийство других. Он был преданным Господа и потому в совершенстве знал, как надо править, чтобы были счастливы все живые существа: люди, животные, растения. Он думал не только о собственной выгоде. Эгоизм человека может распространяться либо только на него самого, либо на его окружение, но Махарадже Парикшиту было чуждо и то, и другое. Он думал только о том, чтобы удовлетворить Высшую Истину, Личность Бога. Царь является представителем Верховного Господа, и его интересы не должны расходиться с интересами Господа. Верховный Господь хочет, чтобы все живые существа были послушны Ему и тем самым обрели счастье. Следовательно, долг царя  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  привести всех обратно в царство Бога. Поэтому он должен организовать деятельность своих подданных таким образом, чтобы в конце жизни они могли вернуться домой, обратно к Богу. Когда государством правит царь, являющийся представителем Бога, оно процветает, и у людей нет необходимости поедать животных. У них вдоволь зерна, молока, фруктов, овощей, так что и люди, и животные могут питаться вкусно и досыта. А когда все живые существа сыты, имеют кров и следуют всем предписанным правилам, они не доставляют друг другу никаких беспокойств. Император Парикшит был достойным царем, и потому, когда он правил миром, все были счастливы.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno"><b>13</b></div>
<div class="devanagari">TaTSav| Na" SaMaac+v Pa*íae Yaidh ik-ÄNa )<br />
MaNYae Tva&amp; ivzYae vaca&amp; òaTaMaNYa}a ^aNdSaaTa( )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тат сарва на самчакшва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пшо йад иха кичана<br />
манйе тв вишайе вч</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>снтам анйатра чхндаст</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>сарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>самчакшва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объясни досконально; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрошенное; <i>йат иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>кичана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все то; <i>манйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы думаем; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>вишайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех предметах; <i>вчм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;значение слов; <i>снтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сведущ; <i>анйатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме; <i>чхндаст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть Вед.</div>
<div class="translation"><b>Мы знаем, что ты сведущ во всем, за исключением некоторых разделов Вед, и поэтому можешь ясно ответить на вопросы, которые мы только что задали тебе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Веды так же отличаются от Пуран, как <i>брахманы</i> &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; от <i>паривраджак</i>. Назначение <i>брахманов</i> &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp; проводить определенные кармические жертвоприношения, упоминаемые в Ведах, а <i>паривраджакачарьи,</i> ученые проповедники, обязаны нести людям трансцендентное знание. При этом <i>паривраджакачарьа</i> не обязательно является знатоком в произнесении ведических <i>мантр,</i> которые регулярно декламируют <i>брахманы,</i> владеющие метрикой и мелодикой ведических гимнов и отправляющие ведические обряды. И тем не менее нельзя считать, что деятельность <i>брахманов</i> важнее деятельности странствующих проповедников. Их деятельность одновременно одинакова и различна, потому что ведет к одной цели, хотя и различными путями.</div>
<div class="para">Между ведическими <i>мантрами</i> и тем, что объясняется в Пуранах и Итихасах, нет разницы. Как утверждает Шрила Джива Госвами, в «Мадхьяндина-шрути» говорится, что все Веды: «Сама», «Атхарва», «Риг», «Яджур», Пураны, Итихасы, Упанишады и так далее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;эманации дыхания Верховного Существа. Единственное различие между ними в том, что ведические <i>мантры</i> начинаются, в основном, с <i>пранава омкары,</i> и ритмически правильному произнесению ведических <i>мантр</i> необходимо учиться. Но это не означает, что «Шримад-Бхагаватам» менее важен, чем ведические <i>мантры</i>. Напротив, как говорилось выше, «Шримад-Бхагаватам»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это зрелый плод всех Вед. Кроме того, самая совершенная из всех освобожденных душ, Шрила Шукадева Госвами, хотя уже достиг самоосознания, был поглощен изучением «Шримад-Бхагаватам». Шрила Сута Госвами следовал по его стопам, поэтому на его положение нисколько не повлияло то, что он не владел искусством метрически правильного произнесения ведических <i>мантр,</i> которое больше зависит от практики, чем от глубины осознания их смысла. Осознавать смысл гораздо важнее, чем повторять их, подобно попугаю.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno"><b>14</b></div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">SaUTa ovac</span><br />
ÜaPare SaMaNauPa[aáe Ta*TaqYae YauGaPaYaRYae )<br />
JaaTa" ParaXaraÛaeGaq vaSaVYaa&amp; k-l/Yaa hre" )) 14 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">сӯта увча</span><br />
двпаре саманупрпте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ттӣйе йуга-парйайе<br />
джта парард йогӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>всавй калай харе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сута Госвами; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>двпаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вторую эпоху; <i>саманупрпте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;при явлении; <i>ттӣйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;третья; <i>йуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эпоха; <i>парйайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместо; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был зачат; <i>парарт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Парашарой; <i>йогӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>всавйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лоне дочери Васу; <i>калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в полной части; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Сута Госвами сказал: Когда вторая эпоха перекрыла третью, Сатьявати, дочь Васу, родила Парашаре Муни великого мудреца [Вьясадеву].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хронология чередования четырех эпох такова: Сатья, Двапара, Трета и Кали. Но иногда они перекрывают друг друга. Во времена правления Вайвасваты Ману это случилось в двадцать восьмом цикле четырех эпох: третья эпоха наступила раньше второй. Именно в эту эпоху нисходит Господь Шри Кришна, что и явилось причиной некоторых изменений. Матерью великого мудреца была Сатьявати, дочь Васу (рыбака), а его отцом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий Парашара Муни. Такова история появления на свет Вьясадевы. Каждая эпоха делится на три периода, называемые <i>сандхйа.</i> Вьясадева появился в третьей <i>сандхйе</i> этой особой эпохи.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno"><b>15</b></div>
<div class="devanagari">Sa k-daicTSarSvTYaa oPaSPa*XYa Jal&amp;/ éuic" )<br />
iviv¢- Wk- AaSaqNa oidTae rivMa&lt;@le/ )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са кадчит сарасватй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упаспйа джала учи<br />
вивикта эка сӣна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>удите рави-маале</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>кадчит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>сарасватй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на берегу реки Сарасвати; <i>упаспйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завершив утреннее омовение; <i>джалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>учи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищенный; <i>вивикте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточенность; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>сӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усевшись так; <i>удите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на восходе; <i>рави-маале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнца.</div>
<div class="translation"><b>Однажды на восходе солнца он [Вьясадева] совершил утреннее омовение в водах Сарасвати и сел в уединении, чтобы сосредоточиться.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сарасвати протекает по той части Гималаев, которая называется Бадарикашрамой. Таким образом, место, о котором здесь говорится,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шамьяпраса в Бадарикашраме, где живет Шри Вьясадева.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno"><b>16</b></div>
<div class="devanagari">Paravrj" Sa ‰iz" k-ale/NaaVYa¢-r&amp;hSaa )<br />
YauGaDaMaRVYaiTak-r&amp; Pa[aá&amp; &gt;auiv YauGae YauGae )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>парвара-джа са ши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кленвйакта-рахас<br />
йуга-дхарма-вйатикара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прпта бхуви йуге йуге</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пара-авара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прошлое и будущее; <i>джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающий; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева; <i>клена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени; <i>авйакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непроявленные; <i>рахас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великой силой; <i>йуга-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность, отвечающая данной эпохе; <i>вйатикарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отклонения; <i>прптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникающие; <i>бхуви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Земле; <i>йуге йуге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные века.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Вьясадева предвидел, что люди начнут пренебрегать своими обязанностями в эту эпоху. Это происходит на Земле в различные века под влиянием невидимых сил, проявляющихся с течением времени.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Такие великие мудрецы, как Вьясадева,  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  освобожденные души, поэтому они могут отчетливо видеть прошлое и будущее. Он предвидел будущие аномалии века Кали и позаботился о том, чтобы люди имели возможность совершенствоваться даже в этот век тьмы. Люди века Кали слишком сосредоточены на тленной материи. В своем невежестве они не способны понять, в чем заключается истинная ценность жизни, и обрести духовное знание.</div>
<div id="t17"></div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 17&ndash;18</b></div>
<div class="textno"><b>18</b></div>
<div class="devanagari"><br />
<br />
du&gt;aRGaa&amp;ê JaNaaNa( vq+Ya MauiNaidRVYaeNa c+auza )<br />
SavRv&lt;aaRé[Maa&lt;aa&amp; YaÕDYaaE ihTaMaMaaegad*k(- )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхаутикн ча бхвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акти-хрса ча тат-ктам<br />
араддадхнн нисаттвн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурмедхн храситйуша</i></div>
<div class="sanskrit"><i>дурбхаг ча джанн вӣкшйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мунир дивйена чакшуш<br />
сарва-варрам йад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дадхйау хитам амогха-дк</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхаутикнм ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также всего, что состоит из материи; <i>бхвнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельности; <i>акти-хрсам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и упадок сил природы; <i>тат-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершаемой; <i>араддадхнн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неверующими; <i>нисаттвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспокойными из-за отсутствия <i>гуны</i> благости; <i>дурмедхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неразумными; <i>храсита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сократившейся; <i>йуша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжительности жизни; <i>дурбхагн ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также несчастливыми; <i>джанн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людьми; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видя; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>муни; дивйена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным; <i>чакшуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видением; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>вара-рамм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех статусов и укладов жизни; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что; <i>дадхйау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышлял; <i>хитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благо; <i>амогха-дк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто обладает полным знанием.</div>
<div class="translation"><b>Обладая знанием и трансцендентным зрением, великий мудрец предвидел, что под влиянием этого века все материальное придет в упадок. Он предвидел также, что у неверующих людей сократится продолжительность жизни и из-за отсутствия добродетели они станут беспокойными. Поэтому он погрузился в размышления о том, как помочь людям всех сословий и укладов жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Непроявленные силы времени настолько могущественны, что в положенный срок предают забвению все материальное. В Кали-югу, последнюю в цикле четырех эпох, под влиянием времени все материальное приходит в упадок. В этот век продолжительность жизни материального тела большинства людей сильно сокращается, а память слабеет. Деятельность материальной природы не так интенсивна, как раньше. Земля не дает таких урожаев зерна, как в прежние века, а коровы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;столько молока, как раньше, уменьшаются урожаи фруктов и овощей. Вследствие этого всем живым существам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;людям и животным&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не хватает здоровой, дающей силы пищи. Из-за нехватки самого необходимого для жизни продолжительность ее, естественно, сокращается, память и интеллект слабеют, люди становятся лицемерными в отношениях друг с другом, и так далее.</div>
<div class="para">Великий мудрец Вьясадева мог видеть это благодаря своему трансцендентному зрению. Как астролог способен увидеть судьбу человека, а астроном&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предугадать солнечные и лунные затмения, так и освобожденные души, смотрящие на мир сквозь призму богооткровенных писаний, могут предсказывать будущее человечества. Они видят это благодаря духовной проницательности, приобретенной в результате духовной практики.</div>
<div class="para">Такие трансценденталисты, которые по природе своей являются преданными Господа, всегда жаждут служить на благо всем людям. Они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинные друзья всех, в отличие от так называемых «народных вождей», не способных предвидеть даже того, что случится через пять минут. В этот век большинство людей вместе с их так называемыми «вождями»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неудачники, которые не верят в духовное знание и находятся под влиянием века Кали. Их постоянно беспокоят различные недуги. Сейчас, например, многие больны туберкулезом, и существует множество туберкулезных лечебниц, хотя раньше ничего этого не было и в помине, так как время и условия жизни были более благоприятными. В этот век неудачники избегают встреч с трансценденталистами, представителями Шрилы Вьясадевы, которые постоянно заняты бескорыстным служением, думая лишь о том, как помочь людям всех сословий и укладов жизни. Трансценденталисты, продолжающие миссию Вьясы, Нарады, Мадхвы, Чайтаньи, Рупы, Сарасвати и других,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это величайшие благодетели человечества. Они не отличаются друг от друга. Люди могут быть разными, но миссия у них одна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вернуть падшие души домой, обратно к Богу.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno"><b>19</b></div>
<div class="devanagari">caTauhaeR}a&amp; k-MaR éuÖ&amp; Pa[JaaNaa&amp; vq+Ya vEidk-Ma( )<br />
VYadDaaÛjSaNTaTYaE vedMaek&amp;- cTauivRDaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чтур-хотра карма уддха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджн вӣкшйа ваидикам<br />
вйададхд йаджа-сантатйаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ведам эка чатур-видхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре; <i>хотрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенных огня; <i>карма уддхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очищение деятельности; <i>праджнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>ваидикам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;согласно ведическим ритуалам; <i>вйададхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделил; <i>йаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношение; <i>сантатйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распространить; <i>ведам экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единую Веду; <i>чату-видхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на четыре части.</div>
<div class="translation"><b>Он видел, что жертвоприношения, упомянутые в Ведах, являются средством, с помощью которого можно очистить деятельность людей. И чтобы упростить этот процесс, он разделил единую Веду на четыре части с целью распространить их среди людей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Первоначально существовала только одна Веда, которая называлась «Яджур», и в ней отдельно указывались четыре вида жертвоприношений. Но чтобы облегчить их выполнение, Веда была разделена на четыре части по видам жертвоприношений, что должно было способствовать очищению деятельности людей, принадлежащих к четырем укладам жизни. Помимо четырех Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Риг», «Яджур», «Сама» и «Атхарвы», есть еще Пураны, «Махабхарата», <i>самхиты</i> и другие произведения, известные как пятая Веда. Шри Вьясадева и его многочисленные ученики  &thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;  исторические личности, милостивые и сострадательные к падшим душам этого века Кали. В сущности, Пураны и «Махабхарата» составлены на основе связанных между собой исторических фактов, которые объясняют учение четырех Вед. Не может быть никаких сомнений в авторитетности Пуран и «Махабхараты»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неотъемлемых частей Вед. В «Чхандогья-упанишаде» (7.1.4) Пураны и «Махабхарата», обычно именуемые историческими хрониками, называются пятой Ведой. По утверждению Шрилы Дживы Госвами, это способ, с помощью которого можно установить истинную ценность богооткровенных писаний.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno"><b>20</b></div>
<div class="devanagari">‰GYaJau"SaaMaaQavaR:Yaa vedaêTvar od(Da*Taa" )<br />
wiTahaSaPaura&lt;a&amp; c PaÄMaae ved oCYaTae )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>г-йаджу-смтхарвкхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вед чатвра уддхт<br />
итихса-пурана ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пачамо веда учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>г-йаджу-сма-атхарва-кхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;названия четырех Вед; <i>вед</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веды; <i>чатвра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;четыре; <i>уддхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделенные на части; <i>итихса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хроники («Махабхарата»); <i>пуранам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и Пураны; <i>пачама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятая; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальный источник знаний; <i>учйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называют.</div>
<div class="translation"><b>Четыре части изначального источника знания [Вед] были выделены в самостоятельные произведения, а описания исторических фактов и подлинных событий, содержащиеся в Пуранах, именуются пятой Ведой.</b></div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno"><b>21</b></div>
<div class="devanagari">Ta}aGveRdDar" PaEl/" SaaMaGaae JaEiMaiNa" k-iv" )<br />
vEXaMPaaYaNa WvEk-ae iNaZ&lt;aaTaae YaJauzaMauTa )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татрарг-веда-дхара паила</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смаго джаимини кави<br />
ваиампйана эваико</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ништо йаджушм ута</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>г-веда-дхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учитель «Риг-веды»; <i>паила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> по имени Паила; <i>сма-га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учитель «Сама-веды»; <i>джаимини</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> по имени Джаймини; <i>кави</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многознающий; <i>ваиампйана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> по имени Вайшампаяна; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;только; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>ништа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весьма образованный; <i>йаджушм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;«Яджур-веды»; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославлен.</div>
<div class="translation"><b>После того как Веда была разделена на четыре части, Паила Риши стал учителем «Риг-веды», Джаймини&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;учителем «Сама-веды», и только Вайшампаяна прославился знанием «Яджур-веды».</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Разные Веды были доверены разным авторитетным ученым, чтобы они всесторонне разработали их.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno"><b>22</b></div>
<div class="devanagari">AQavaRi®rSaaMaaSaqTSauMaNTaudaRå&lt;aae MauiNa" )<br />
wiTahaSaPaura&lt;aaNaa&amp; iPaTaa Mae raeMahzR&lt;a" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхарвгирасм сӣт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сумантур друо муни<br />
итихса-пуран</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пит ме ромахаршаа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атхарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;«Атхарва-веда»; <i>агирасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> по имени Ангира; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;была поручена; <i>суманту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;известному также как Суманту Муни; <i>друа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью посвятивший себя «Атхарва-веде»; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрец; <i>итихса-пуранм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хроник и Пуран; <i>пит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отец; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>ромахаршаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>риши</i> Ромахаршана.</div>
<div class="translation"><b>Суманту Муни Ангире была поручена «Атхарва-веда», которой он посвятил всего себя, а моему отцу Ромахаршане&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Пураны и исторические хроники.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В <i>шрути-мантрах</i> тоже говорится, что Ангира Муни, очень строго выполнявший суровые предписания «Атхарва-веды», встал во главе ее последователей.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno"><b>23</b></div>
<div class="devanagari">Ta WTa ‰zYaae ved&amp; Sv&amp; Sv&amp; VYaSYaàNaek-Daa )<br />
iXaZYaE" Pa[iXaZYaESTaiC^ZYaEveRdaSTae Xaai%Naae_&gt;avNa( )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та эта шайо веда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва сва вйасйанн анекадх<br />
ишйаи праишйаис тач-чхишйаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ведс те кхино 'бхаван</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>шайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образованные ученые; <i>ведам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соответствующие Веды; <i>свам свам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во вверенных им областях; <i>вйасйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;передали; <i>анекадх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многим; <i>ишйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученикам; <i>праишйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученикам учеников; <i>тат-ишйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученикам этих учеников; <i>вед те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последователей соответствующих Вед; <i>кхина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разные ветви; <i>абхаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так появились.</div>
<div class="translation"><b>Все эти сведущие ученые в свою очередь передали доверенные им Веды своим многочисленным ученикам, ученикам учеников и их ученикам. Так образовались соответствующие школы последователей Вед.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Веды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первоисточник любого знания. Нет такой области знаний&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальных или трансцендентных,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;которая не была бы освещена в изначальном тексте Вед. Просто позднее каждая из них была разработана и дала начало различным ответвлениям. У их истоков стояли великие, уважаемые и многознающие учители. Иначе говоря, ведическое знание, поделенное различными ученическими преемственностями на отдельные области, распространилось по всему миру. Таким образом, никто не имеет права утверждать, что есть знание, не имеющее отношения к Ведам.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno"><b>24</b></div>
<div class="devanagari">Ta Wv veda duMaeRDaEDaaRYaRNTae PauåzEYaRQaa )<br />
Wv&amp; ck-ar &gt;aGavaNa( VYaaSa" k*-Pa&lt;avTSal/" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та эва вед дурмедхаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхрйанте пурушаир йатх<br />
эва чакра бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйса кпаа-ватсала</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>вед</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;книга знания; <i>дурмедхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не очень разумными; <i>дхрйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может быть усвоена; <i>пурушаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человеком; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;настолько; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отредактировал; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный; <i>вйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Вьяса; <i>кпаа-ватсала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень милостивый к невежественным.</div>
<div class="translation"><b>Таким образом, великий мудрец Вьясадева, очень милостивый к невежественным людям, преподнес Веды в такой форме, чтобы их могли усвоить даже люди с невысоким интеллектом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Веда едина, здесь же объясняются причины ее разделения на несколько частей. Обыкновенному человеку нелегко понять Веду&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;семя всего знания. Существует строгое предписание, в соответствии с которым человек не должен даже пытаться изучать Веды, если он не является квалифицированным <i>брахманом</i>. Это предписание неоднократно искажалось и по-разному интерпретировалось. Люди, претендующие на звание <i>брахманов </i>только потому, что родились в брахманских семьях, притязают на монополию изучения Вед кастой <i>брахманов</i>. Другие же воспринимают это как несправедливость по отношению к представителям прочих каст, которым не посчастливилось родиться в семье <i>брахмана</i>. Но и те и другие заблуждаются. Веды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это предмет, который необходимо было объяснять даже Брахмаджи, и это сделал Сам Верховный Господь. Таким образом, этот предмет доступен лишь тем, кто обладает только качествами <i>гуны</i> благости. Люди, находящиеся под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества, не в состоянии понять содержание Вед. Высшая цель ведического знания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шри Кришна, Личность Бога. Те, на кого влияют <i>гуны</i> страсти и невежества, могут понять эту Личность только в исключительных случаях. В Сатья-югу все находились под влиянием <i>гуны</i> благости. В Трета- и Двапара-юги влияние <i>гуны</i> благости постепенно ослабевало, и люди деградировали. В настоящее время влияние <i>гуны</i> благости почти не ощущается, поэтому Шрила Вьясадева, милосердный и могущественный мудрец, разделил Веды на несколько частей, чтобы большинство людей этого века, находящихся под влиянием <i>гун</i> страсти и невежества и не отличающихся особым интеллектом, могло на практике следовать им. Это объясняется в следующей <i>шлоке</i>.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno"><b>25</b></div>
<div class="devanagari">ñqéUd]iÜJabNDaUNaa&amp; }aYaq Na é[uiTaGaaecra )<br />
k-MaRé[eYaiSa MaU!aNaa&amp; é[eYa Wv&amp; &gt;aveidh )<br />
wiTa &gt;aarTaMaa:YaaNa&amp; k*-PaYaa MauiNaNaa k*-TaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>стрӣ-ӯдра-двиджабандхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>трайӣ на рути-гочар<br />
карма-рейаси мӯхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рейа эва бхавед иха<br />
ити бхратам кхйна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кпай мунин ктам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>стрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>ӯдра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;класс рабочих; <i>двиджа-бандхӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзья дваждырожденных; <i>трайӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>рути-гочар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для понимания; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в деятельности; <i>рейаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради блага; <i>мӯхнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупцов; <i>рейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее благо; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>бхавет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этим; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так думая; <i>бхратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великая «Махабхарата»; <i>кхйнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исторические события; <i>кпай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из великого сострадания; <i>мунин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>муни; ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составлена.</div>
<div class="translation"><b>Движимый состраданием, великий мудрец решил, что это целесообразно, ибо позволит людям достичь высшей цели жизни. И потому он составил великое историческое повествование «Махабхарата», предназначенное для женщин, шудр и друзей дваждырожденных.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Друзья семей дваждырожденных&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это те, кто родился в семьях <i>брахманов, кшатриев</i> и <i>вайшьев,</i> то есть в семьях, хранящих духовные традиции, но сам оказался недостойным своих предков. Таких потомков дваждырожденных не признают дваждырожденными, так как у них нет необходимой для этого чистоты. Очистительные обряды начинаются еще до рождения ребенка. Очистительный обряд вложения семени носит название <i>гарбхдхна-саскра</i>. Тот, кто не прошел через <i>гарбхадхана-самскару,</i> то есть процесс духовного планирования семьи, не считается истинным потомком дваждырожденных. За <i>гарбхадхана-самскарой</i> следуют другие очистительные обряды, один из которых&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обряд получения священного шнура. Это делается во время духовного посвящения. После этой <i>самскары</i> человек с полным основанием считается дваждырожденным. Первым рождением считается <i>саскра</i> вложения семени, а вторым&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовное посвящение (инициация). Тот, кто смог пройти через такие важные <i>самскары,</i> имеет право называться истинным дваждырожденным.</div>
<div class="para">Если отец и мать не соблюдают правил духовного планирования семьи и зачинают ребенка, движимые только страстью, их дети называются <i>двиджа-бандху</i>. Эти <i>двиджа-бандху,</i> безусловно, не так разумны, как дети из настоящих семей дваждырожденных. <i>Двиджа-бандху</i> приравниваются к женщинам и <i>шудрам,</i> которые менее разумны по своей природе. <i>Шудры</i> и женщины не обязаны проходить никаких <i>самскар,</i> кроме обряда бракосочетания.</div>
<div class="para">Люди с низким интеллектом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;женщины, <i>шудры</i> и недостойные потомки высших каст&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не обладают качествами, необходимыми для того, чтобы понять цель трансцендентных Вед, и для них была составлена «Махабхарата». Цель «Махабхараты»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подвести людей к пониманию цели Вед, и поэтому «Махабхарата» включает краткое изложение Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Бхагавад-гиту». Людей с низким интеллектом больше интересуют занимательные истории, нежели философия. Поэтому Господь Шри Кришна изложил философию Вед в форме «Бхагавад-гиты». И Вьясадева, и Господь Шри Кришна находятся на трансцендентном плане, поэтому они сотрудничали на благо падших душ этого века. «Бхагавад-гита»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;суть всего ведического знания. Наряду с Упанишадами она является книгой, содержащей начальные сведения о духовных ценностях. Философию Веданты могут изучать только те, кто уже прошел первую ступень духовного образования. В сферу духовного служения, или преданного служения Господу, может войти лишь «аспирант» духовной науки. Это великая наука, и величайшим профессором этой науки является Сам Господь в образе Шри Чайтаньи Махапрабху. И те, кого он наделил полномочиями, могут посвящать других людей в трансцендентное любовное служение Господу.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno"><b>26</b></div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Pa[v*taSYa Sada &gt;aUTaaNaa&amp; é[eYaiSa iÜJaa" )<br />
SavaRTMake-NaaiPa Yada NaaTauZYad(Da*dYa&amp; TaTa" )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва правттасйа сад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтн рейаси двидж<br />
сарвтмакенпи йад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтушйад дхдайа тата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>правттасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятый; <i>сад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>рейаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшим благом; <i>двидж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о дваждырожденные; <i>сарвтмакена апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеми средствами; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>атушйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворился; <i>хдайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда.</div>
<div class="translation"><b>О дваждырожденные брахманы, хотя он трудился на благо всех людей, в сердце он оставался неудовлетворенным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шри Вьясадева не был доволен собой, хотя создавал произведения, по ценности равные Ведам, и делал это на благо всех людей. Он ожидал, что такая деятельность должна принести ему удовлетворение, но он так и не обрел его.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno"><b>27</b></div>
<div class="devanagari">NaaiTaPa[Saqdd(Da*dYa" SarSvTYaaSTa$e= éucaE )<br />
ivTakR-YaNa( iviv¢-SQa wd&amp; caevac DaMaRivTa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нтипрасӣдад дхдайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарасватйс тае учау<br />
витаркайан вивикта-стха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ида човча дхарма-вит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>атипрасӣдат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень удовлетворенный; <i>хдайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>сарасватй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;реки Сарасвати; <i>тае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на берегу; <i>учау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очистившись; <i>витаркайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поразмыслив; <i>вивикта-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая в уединенном месте; <i>идам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также это; <i>увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>дхарма-вит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знающий, что такое религия.</div>
<div class="translation"><b>В сердце мудреца не было удовлетворения, и тогда он стал размышлять, ибо ему была ведома суть религии. Он сказал себе следующее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мудрец стал искать причину своей внутренней неудовлетворенности. До тех пор, пока человек не обретет внутреннего удовлетворения, он не сможет достичь совершенства. Источник этого удовлетворения нужно искать за пределами материи.</div>
<div id="t28"></div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 28&ndash;29</b></div>
<div class="textno"><b>29</b></div>
<div class="devanagari">Da*Tav]TaeNa ih MaYaa ^Nda&amp;iSa Gaurvae_GanYa" )<br />
MaaiNaTaa iNaVYaRl/Ike-Na Ga*hqTa&amp; caNauXaaSaNaMa( )) 28 ))<br />
&gt;aarTaVYaPadeXaeNa ùaManaYaaQaRê Pa[diXaRTa" )<br />
d*XYaTae Ya}a DaMaaRid ñqéUd]aidi&gt;arPYauTa )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхта-вратена хи май</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чхандси гураво 'гнайа<br />
мнит нирвйалӣкена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхӣта чнусанам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>бхрата-вйападеена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй мнйртха ча прадарита<br />
дйате йатра дхармди</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрӣ-ӯдрдибхир апй ута</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхта-вратена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соблюдая строгие обеты; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>чхандси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ведические гимны; <i>гурава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовные учители; <i>агнайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенный огонь; <i>мнит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должным образом поклонялся; <i>нирвйалӣкена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспрекословно; <i>гхӣтам ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также получил; <i>анусанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;традиционное обучение; <i>бхрата</i> &thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp; «Махабхарату»; <i>вйападеена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;составив; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>мнйа-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;значение ученической преемственности; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>прадарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должным образом объяснил; <i>дйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем, что необходимо; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>дхарма-ди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь религии; <i>стрӣ-ӯдра-дибхи апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже женщины, <i>шудры</i> и проч.; <i>ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказано.</div>
<div class="translation"><b>Я смиренно поклонялся Ведам, духовному учителю и жертвенному алтарю, соблюдая все строгие обеты ученичества. Я придерживался всех правил и показал значение ученической преемственности, составив «Махабхарату», благодаря которой даже женщины, шудры и прочие [друзья дваждырожденных] могут встать на путь религии.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Невозможно понять смысл Вед, не следуя строгим обетам ученичества и не принадлежа к цепи ученической преемственности. Тот, кто хочет постичь Веды, должен поклоняться Ведам, духовным учителям и жертвенному огню. Все эти тонкости ведической мудрости последовательно рассматриваются в «Махабхарате», чтобы их могли понять женщины, представители сословия рабочих и не обладающие необходимыми качествами члены семей <i>брахманов, кшатриев</i> и <i>вайшьев</i>. В этот век «Махабхарата» играет более важную роль, чем изначальные Веды.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno"><b>30</b></div>
<div class="devanagari">TaQaaiPa bTa Mae dEùae ùaTMaa cEvaTMaNaa iv&gt;au" )<br />
ASaMPaà wva&gt;aaiTa b]øvcRSYaSataMa" )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татхпи бата ме даихйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй тм чаивтман вибху<br />
асампанна ивбхти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-варчасйа саттама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татхпи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>бата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недостаток; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой; <i>даихйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывая в теле; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я сам; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достаточный; <i>асампанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный; <i>ива бхти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кажется; <i>брахма-варчасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из ведантистов; <i>саттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший.</div>
<div class="translation"><b>Я чувствую, что мне чего-то недостает, хотя я обладаю всем, что, согласно Ведам, необходимо человеку.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шрила Вьясадева, несомненно, достиг всего, чего можно достичь с помощью Вед. Благодаря выполнению предписанных Ведами обязанностей живое существо, погруженное в материю, может очиститься, но это еще не самое высокое достижение. Пока живое существо не достигнет высшей цели, оно не может утвердиться в своем естественном трансцендентном состоянии, даже если у него есть все. Шрила Вьясадева, казалось, упустил самое главное, поэтому он испытывал чувство неудовлетворенности.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno"><b>31</b></div>
<div class="devanagari">ik&amp;- va &gt;aaGavTaa DaMaaR Na Pa[aYae&lt;a iNaæiPaTaa" )<br />
iPa[Yaa" ParMah&amp;SaaNaa&amp; Ta Wv ùCYauTaiPa[Yaa" )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ки в бхгават дхарм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на прйеа нирӯпит<br />
прий парамахасн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>та эва хй ачйута-прий</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>бхгават дхарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность живых существ в преданном служении; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>прйеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти; <i>нирӯпит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;указана; <i>прий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогая; <i>парамахаснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенным существам; <i>те эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что также; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;определенно; <i>ачйута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непогрешимому; <i>прий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;притягательная.</div>
<div class="translation"><b>Возможно, причина этого кроется в том, что я не выделил преданное служение Господу, которое привлекает и совершенных существ, и непогрешимого Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Шрила Вьясадева сам говорит о своей неудовлетворенности. Он был неудовлетворен, так как естественным состоянием живого существа является преданное служение Господу. Пока человек не утвердится в естественном состоянии служения, ни Господь, ни он сам не могут быть полностью удовлетворены. Вьясадева обнаружил свое упущение, и в этот момент перед ним предстал Нарада Муни, его духовный учитель. Это описывается следующим образом.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno"><b>32</b></div>
<div class="devanagari">TaSYaEv&amp; i%l/MaaTMaaNa&amp; MaNYaMaaNaSYa i%ÛTa" )<br />
k*-Z&lt;aSYa Naardae_&gt;YaaGaadaé[Ma&amp; Pa[aGaudaôTaMa( )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасйаива кхилам тмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манйамнасйа кхидйата<br />
кшасйа нрадо 'бхйгд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рама прг удхтам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>кхилам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несовершенное; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>манйамнасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;размышляя; <i>кхидйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокрушаясь; <i>кшасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришны-двайпаяны Вьясы; <i>нрада абхйгт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада пришел туда; <i>рамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хижина; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ранее; <i>удхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал.</div>
<div class="translation"><b>Как уже упоминалось, Нарада подошел к хижине Кришны-двайпаяны Вьясы, расположенной на берегу Сарасвати, в тот момент, когда Вьясадева сокрушался о своем несовершенстве.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пустота, которую ощущал Вьясадева, не была следствием недостатка знаний. <i>Бхагавата-дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это чистое преданное служение Господу, недоступное монисту. Монисты не причисляются к <i>парамахамсам</i> (самым совершенным из принявших отречение от мира). «Шримад-Бхагаватам» изобилует рассказами о трансцендентных деяниях Личности Бога. Хотя Вьясадева был воплощением Бога, наделенным особыми полномочиями, он все же испытывал неудовлетворенность, поскольку ни в одной из своих работ не объяснил должным образом трансцендентные деяния Господа. Сам Шри Кришна вложил вдохновение в сердце Вьясадевы, поэтому он, как уже говорилось, ощущал пустоту. Здесь недвусмысленно говорится, что без трансцендентного преданного служения Господу все бессмысленно и пусто, а в трансцендентном служении Господу все становится осязаемой реальностью, и для этого нет необходимости дополнительно заниматься ни кармической деятельностью, ни эмпирическим спекулятивным философствованием.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno"><b>33</b></div>
<div class="devanagari">TaMai&gt;ajaYa SahSaa Pa[TYauTQaaYaaGaTa&amp; MauiNa" )<br />
PaUJaYaaMaaSa iviDavàard&amp; SaurPaUiJaTaMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там абхиджйа сахас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратйуттхйгата муни<br />
пӯджайм са видхиван</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нрада сура-пӯджитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там абхиджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расценив его (Нарады) появление как добрый знак; <i>сахас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внезапное; <i>пратйуттхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встав; <i>гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился у; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вьясадева; <i>пӯджайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказал почтение; <i>видхи-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то же почтение, какое он оказал бы Видхи (Брахме); <i>нрадам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нараде; <i>сура-пӯджитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому поклоняются полубоги.</div>
<div class="translation"><b>При появлении Шри Нарады, которое было добрым знаком, Шри Вьясадева почтительно поднялся и склонился перед ним с таким благоговением, с каким поклонился бы Брахмаджи, творцу Вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>видхи</i> означает Брахму, первое из сотворенных живых существ. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;первый ученик и первый учитель ведического знания. Он получил его от Шри Кришны, и первым, кому он передал его, был Нарада. Таким образом, Нарада является вторым ачарьей в цепи духовной ученической преемственности. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;представитель Брахмы, поэтому его почитают так же, как самого Брахму, отца всех <i>видхи</i> (предписаний). И всех других учеников в цепи ученической преемственности, являющихся представителями первого духовного учителя, также почитают наравне с ним.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к четвертой главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Явление Шри Нарады».</i></div>
</body>
</html>
