<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Певцы прославляют царя Притху</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">16</div>
<div class="canto">[песнь 4, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ШЕСТНАДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Певцы прославляют <br />
царя Притху</b></div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa b]uva&lt;a&amp; Na*PaiTa&amp; GaaYak-a MauiNacaeidTaa" )<br />
TauíuvuSTauíMaNaSaSTaÜaGaMa*TaSaevYaa )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити брува нпати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гйак муни-чодит<br />
тушувус туша-манасас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад-вг-амта-севай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>брувам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорящего; <i>нпатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>гйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;певцы; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецами; <i>чодит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побуждаемые; <i>тушуву</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восхваляли, удовлетворяли; <i>туша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворенные; <i>манаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их умы; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>амта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектарные; <i>севай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушая.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея продолжал: Исполненные смирения речи царя Притху источали нектар и доставили певцам огромное удовольствие. Поэтому они снова стали превозносить достоинства Махараджи Притху, повторяя то, что услышали от великих мудрецов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное в этом стихе слово <i>муни-чодит</i> указывает на то, что певцы получили наставления от великих мудрецов и святых. Хотя Махараджа Притху только что взошел на престол и еще не успел проявить свое божественное могущество, певцы <i>сута, магадха</i> и <i>вандин</i> уже распознали в нем воплощение Господа. Понять это им помогли наставления великих мудрецов и ученых <i>брахманов</i>. Чтобы понять, кто является воплощением Бога, а кто&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нет, нужно спросить об этом сведущих людей. Наше собственное мнение мало что значит. Как говорил Нароттама дас Тхакур, в духовных вопросах нужно опираться на мнение святых людей, слова авторитетных писаний и наставления духовного учителя <i>(сдху-стра-гуру). </i>Духовный учитель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто строго следует всем наставлениям своих предшественников, а именно <i>садху,</i> или святых. Слова истинного духовного учителя никогда не расходятся со словами авторитетных писаний. Обыкновенные люди должны следовать указаниям <i>садху, гуру </i>и<i> шастр, </i>слова которых никогда не противоречат друг другу.</div>
<div class="para"><i>Сута</i> и <i>магадха</i> нисколько не сомневались в том, что царь Притху был воплощением Личности Бога. Поэтому, хотя он и не желал, чтобы певцы воспевали его божественные качества, которые в то время еще не проявились, они продолжали восхвалять его. Более того, скромность и деликатность царя, который на самом деле был воплощением Бога, доставили преданным огромное удовольствие. Выше (4.15.21) говорилось, что, беседуя с певцами, царь Притху находился в хорошем расположении духа и улыбался. Так Господь и Его воплощения учат нас мягкости и смирению. Своим поведением Махараджа Притху покорил сердца певцов, поэтому они продолжали воспевать его добродетели и даже предсказали будущие деяния царя, о которых слышали от <i>садху</i> и мудрецов.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">Naal&amp;/ vYa&amp; Tae MaihMaaNauv&lt;aRNae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yaae devvYaaeR_vTaTaar MaaYaYaa )<br />
veNaa®JaaTaSYa c PaaEåzai&lt;a Tae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>vacSPaTaqNaaMaiPa b&gt;a]MauiDaRYa" )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нла вайа те махимнуваране<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йо дева-варйо 'вататра мйай<br />
венга-джтасйа ча пауруши те<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вчас-патӣнм апи бабхрамур дхийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не способны; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоего; <i>махима</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величия; <i>ануваране</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описать; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты, который являешься; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>варйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый лучший; <i>авататра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нисшел; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством Его внутренней энергии или по беспричинной милости; <i>вена-ага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тела царя Вены; <i>джтасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появившийся; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>пауруши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славные деяния; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твои; <i>вча-патӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусных сказителей; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>бабхраму</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приводят в замешательство; <i>дхийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умы.</div>
<div class="translation"><b>Певцы продолжали: Дорогой царь, ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;непосредственное воплощение Верховной Личности Бога, Господа Вишну, и по Его беспричинной милости ты пришел на землю, поэтому не в наших силах воспеть твои великие деяния. Хотя ты появился на свет из тела царя Вены, даже такие великие ораторы, как Господь Брахма и другие полубоги, не могут найти подходящие слова, чтобы описать твои удивительные подвиги.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное в этом стихе слово <i>мйай</i> означает «по твоей беспричинной милости». Философы-<i>майявади </i>переводят слово <i>мй</i> как «иллюзия» или «ложность». Но здесь это слово употреблено в ином значении, а именно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«беспричинная милость». Различают два вида <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>йогамайю</i> и <i>махамайю</i>. <i>Махамайя</i> является экспансией <i>йогамайи,</i> и обе они представляют собой различные проявления внутренней энергии Верховного Господа. Как сказано в «Бхагавад-гите» (4.6), Господь приходит в материальный мир посредством Своей внутренней энергии <i>(тма-мйай).</i> Следовательно, утверждение философов-<i>майявади</i> о том, что Господь воплощается в теле, созданном внешней, материальной энергией, ни на чем не основано. Господь, так же как и Его воплощения, абсолютно независим и с помощью Своей внутренней энергии может появиться где пожелает и когда пожелает. Махараджа Притху появился на свет из мертвого тела царя Вены, и тем не менее он был воплощением Верховного Господа и пришел в этот мир посредством Его внутренней энергии. Господь волен родиться в любой семье. Иногда Он приходит в материальный мир в облике рыбы <i>(матсья-аватара),</i> а иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в облике вепря <i>(вараха-аватара)</i>. Господь абсолютно свободен и независим в Своих поступках и посредством Своей внутренней энергии может появиться где угодно и когда угодно. Говорится, что Ананта, воплощение Господа, обладающее бесчисленным множеством ртов, не может остановиться, воспевая Его чудесные деяния, хотя занимается этим с незапамятных времен. Что же тогда говорить о полубогах, таких, как Господь Брахма, Господь Шива и другие? В «Шримад-Бхагаватам» говорится: <i>ива-виричи-нутам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;даже такие великие полубоги, как Господь Шива и Господь Брахма, неустанно поклоняются Верховному Господу. Если даже полубогам не удается найти слова, способные рассказать о величии Господа, что тогда говорить о простых смертных? Поэтому неудивительно, что певцы <i>сута</i> и <i>магадха</i> ощущали свою беспомощность.</div>
<div class="para">Прославляя Господа в стихах и молитвах, человек очищается от материальной скверны. Несмотря на то что наши молитвы, обращенные к Господу, далеки от совершенства, наш долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;попытаться прославить Его, чтобы очиститься. То, что Господь Брахма и Господь Шива не могут достойно прославить Всевышнего, еще не значит, что мы должны перестать прославлять Его. Напротив, как говорил Прахлада Махараджа, каждый обязан пытаться делать это по мере своих сил. Если мы будем искренне и серьезно относиться к преданному служению, Господь даст нам разум и мы сможем вознести Ему достойные молитвы.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">AQaaPYaudaré[vSa" Pa*QaaehR„re"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-l/avTaarSYa k-QaaMa*Taad*Taa" )<br />
YaQaaePadeXa&amp; MauiNai&gt;a" Pa[caeidTaa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ëagYaaiNa k-MaaRi&lt;a vYa&amp; ivTaNMaih )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атхпй удра-раваса птхор харе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>калватрасйа катхмтдт<br />
йатхопадеа мунибхи прачодит<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лгхйни карми вайа витанмахи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тем не менее; <i>удра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благородный; <i>раваса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава которого; <i>птхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Притху; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Вишну; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;часть полной экспансии; <i>аватрасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощение; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речам; <i>амта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектарным; <i>дт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимая; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии; <i>упадеам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с наставлениями; <i>мунибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великих мудрецов; <i>прачодит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдохновленные; <i>лгхйни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойные хвалы; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>витанмахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будем распространять.</div>
<div class="translation"><b>Хотя мы не силах достойным образом воздать тебе хвалу, у нас есть трансцендентный вкус к воспеванию твоих подвигов. Поэтому мы будем прославлять тебя, следуя наставлениям великих мудрецов. Однако, что бы мы ни говорили, наши пустые слова всегда будут недостойны тебя. Дорогой царь, поскольку ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не кто иной, как воплощение Верховной Личности Бога, все твои благородные деяния увенчаны вечной славой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Даже самый искусный рассказчик не в силах описать деяния Господа так, как они того заслуживают. И все же тот, кто взялся прославлять Всевышнего, должен стараться делать все, что в его силах. Подобные попытки доставляют Верховной Личности Бога удовольствие. Господь Чайтанья велел Своим последователям повсюду проповедовать учение Господа Кришны. Поскольку сущность этого учения изложена в «Бхагавад-гите», проповедник обязан изучать ее и стараться понять ее смысл, опираясь на комментарии великих мудрецов и преданных Господа, принадлежащих к непрерывной цепи ученической преемственности. Проповедуя людям, достаточно повторять слова <i>шастр</i> и наших предшественников, <i>садху</i> и <i>гуру</i>. Это самый простой способ прославить Господа. Однако, несмотря на свою простоту, это самый действенный метод прославления Господа, ибо тот, кто занимается преданным служением, может удовлетворить Верховную Личность Бога всего несколькими словами. С другой стороны, бесконечные тома книг, написанные непреданными, не доставляют Господу никакого удовольствия. Пусть проповедники сознания Кришны не способны описать великие деяния Господа, зато они могут ездить по всему свету и призывать людей повторять Харе Кришна.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Wz DaMaR&gt;a*Taa&amp; é[eïae l/aek&amp;- DaMaeR_NauvTaRYaNa( )<br />
Gaaeáa c DaMaRSaeTaUNaa&amp; XaaSTaa TaTPairPaiNQaNaaMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эша дхарма-бхт решхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока дхарме 'нувартайан<br />
гопт ча дхарма-сетӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ст тат-парипантхинм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь Притху; <i>дхарма-бхтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из тех, кто следует религиозным принципам; <i>решха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый лучший; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь мир; <i>дхарме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религиозной деятельностью; <i>анувартайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;должным образом занимая их; <i>гопт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитник; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>дхарма-сетӯнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принципов религии; <i>ст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;карающий; <i>тат-парипантхинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто попирает религиозные принципы.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Притху&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый благочестивый и религиозный из людей. Поэтому он будет тщательно оберегать религию, и под его руководством люди будут соблюдать все заветы и заповеди священных писаний. Он будет защищать праведников и сурово наказывать безбожников и атеистов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе очень хорошо описаны обязанности царя или главы государства. Правитель в первую очередь должен следить за тем, чтобы его подданные неукоснительно следовали религиозным принципам, и сурово наказывать атеистов. Другими словами, царю или главе государства никогда не следует привлекать к управлению страной безбожников. Отсутствие в правительстве таких людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;критерий того, что оно сформировано правильно. Провозгласив государство светским, царь или глава правительства занимает позицию невмешательства. Тем самым он только потакает греховным действиям своих граждан. В таком государстве, каким бы процветающим оно ни было, люди не могут быть счастливы. К сожалению, в век Кали на земле не осталось ни одного благочестивого царя. Во главе государств стоят воры и негодяи. Но могут ли быть счастливы люди, не следующие религиозным заповедям и не обладающие сознанием Бога? Облеченные властью грабители используют собранные с подданных налоги для удовлетворения собственных чувств, и в конце концов, как сказано в «Шримад-Бхагаватам», дело дойдет до того, что люди будут бросать свои дома и прятаться в лесах. Однако в Кали-югу люди, обладающие сознанием Кришны, могут быть избраны в состав демократического правительства. Если это случится, жизнь людей станет по-настоящему счастливой.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Wz vE l/aek-Paal/aNaa&amp; ib&gt;aTYaeRk-STaNaaE TaNaU" )<br />
k-ale/ k-ale/ YaQaa&gt;aaGa&amp; l/aek-Yaaeå&gt;aYaaeihRTaMa( )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эша ваи лока-плн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бибхартй экас танау танӯ<br />
кле кле йатх-бхга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локайор убхайор хитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конечно; <i>лока-плнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех полубогов; <i>бибхарти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несет; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>танау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своем теле; <i>танӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тела; <i>кле кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с; <i>бхгам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выделенной долей; <i>локайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планетных систем; <i>убхайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обеих; <i>хитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благо.</div>
<div class="translation"><b>Придет время, когда этот царь, оставаясь в своем теле, проявит себя воплощением различных полубогов и будет сам обеспечивать живые существа всем необходимым для счастья, в совершенстве исполняя обязанности этих полубогов. Заботясь о благополучии обитателей высших планет, он велит своим подданным совершать ведические жертвоприношения. В свой срок он также позаботится о жителях Земли, орошая поля обильными дождями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Полубоги, ведающие различными сферами деятельности во вселенной, являются всего лишь помощниками Верховной Личности Бога. Когда Господь воплощается на Земле, полубоги, такие, как бог Солнца, бог Луны или царь небес Индра, как правило, приходят вместе с Ним. Поэтому, чтобы планеты вселенной не пришли в запустение, воплощение Господа в это время выполняет функции полубогов. Жизнь на Земле зависит от своевременного выпадения дождей, и, как сказано в «Бхагавад-гите» и других священных писаниях, для того чтобы шли дожди, люди должны приносить жертвы полубогам, отвечающим за выпадение осадков.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аннд бхаванти бхӯтни<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парджанйд анна-самбхава<br />
йаджд бхавати парджанйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджа карма-самудбхава</i></div>
<div class="purp">«Все живые существа питаются злаками, а злаки растут благодаря дождям. Дожди выпадают потому, что люди совершают <i>ягьи</i> [жертвоприношения], а <i>ягья </i>существует благодаря тому, что люди исполняют предписанные им обязанности» (Б.-г., 3.14).</div>
<div class="para">Вот почему всем необходимо совершать <i>ягьи,</i> жертвоприношения. Как сказано в этом стихе, царь Притху позаботится о том, чтобы все его подданные совершали жертвоприношения, поэтому им не будет грозить голод и все в его государстве будут счастливы. Однако в Кали-югу в так называемых светских государствах исполнительная власть находится в руках глупцов и негодяев, которые объявляют себя царями и президентами, но не имеют ни малейшего представления о законах материальной природы, о необходимости жертвоприношений. Эти мошенники занимаются лишь тем, что строят всевозможные планы, которые никогда не осуществляются и приносят людям одни беды. <i>Шастры </i>советуют, что нужно делать, чтобы изменить положение дел в мире:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>харер нма харер нма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харер нмаива кевалам<br />
калау нстй эва нстй эва<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нстй эва гатир анйатх</i></div>
<div class="purp">Чтобы преодолеть последствия правления, приносящего людям одни несчастья, все должны повторять <i>маха-мантру:</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе / Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">vSau k-al/ oPaadtae k-ale/ caYa&amp; ivMauÄiTa )<br />
SaMa" SaveRzu &gt;aUTaezu Pa[TaPaNa( SaUYaRviÜ&gt;au" )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>васу кла упдатте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кле чйа вимучати<br />
сама сарвешу бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратапан сӯрйавад вибху</i></div>
<div class="word-by-word"><i>васу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со временем; <i>упдатте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взимает; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с течением времени; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь Притху; <i>вимучати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвращает; <i>сама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одинаково расположенный; <i>сарвешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко всем; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живым существам; <i>пратапан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющий; <i>сӯрйа-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно богу Солнца; <i>вибху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный.</div>
<div class="translation"><b>По могуществу царь Притху не будет уступать богу Солнца, и, подобно солнцу, которое одинаково щедро льет свой свет на каждого, Махараджа Притху будет одинаково милостив ко всем своим подданным. Подобно тому как солнце в течение восьми месяцев испаряет воду, а затем, в сезон дождей, щедро возвращает ее, этот царь будет взимать со своих подданных налоги, чтобы затем, когда в этом возникнет необходимость, вернуть собранные средства.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе очень хорошо объяснен смысл системы налогообложения. Налоги взимаются не для того, чтобы так называемые главы правительств могли жить в свое удовольствие. Средства, собранные в виде налогов, должны быть возвращены гражданам, когда в этом возникнет необходимость, например, в случае голода или наводнения. Средства эти ни в коем случае не должны распределяться среди государственных служащих в виде высоких зарплат или каких-либо иных благ. В Кали-югу, однако, налогоплательщики поставлены в очень тяжелое положение, поскольку деньги, изъятые у них в форме всевозможных налогов, уходят на оплату излишеств, которые позволяют себе высокопоставленные государственные чиновники.</div>
<div class="para">Пример Солнца, приведенный в этом стихе, очень уместен. Находясь за много миллионов километров от Земли и непосредственно не соприкасаясь с ней, Солнце тем не менее формирует сушу, испаряя воду из морей и океанов, и орошает землю в сезон дождей, делая ее плодородной. Как идеальный царь, Махараджа Притху будет управлять всеми делами своего государства с таким же совершенством, как Солнце управляет жизнью Земли.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">iTaiTa+aTYa§-Ma&amp; vENYa oPaYaaR§-MaTaaMaiPa )<br />
&gt;aUTaaNaa&amp; k-å&lt;a" XaìdaTaaRNaa&amp; i+aiTav*itaMaaNa( )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>титикшатй акрама ваинйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упарй краматм апи<br />
бхӯтн каруа авад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ртн кшити-вттимн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>титикшати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;терпит; <i>акрамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскорбление; <i>ваинйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын царя Вены; <i>упари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его голову; <i>краматм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;попирающих; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ко всем живым существам; <i>каруа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень добр; <i>ават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда; <i>ртнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к страждущим; <i>кшити-втти-мн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уподобясь Земле.</div>
<div class="translation"><b>Царь Притху будет очень добр ко всем своим подданным. Даже если какой-нибудь несчастный переступит через голову царя, нарушив законы государства, царь по своей беспричинной милости все забудет и простит обидчика. Защитник всего живого на Земле, он будет так же терпелив, как сама Земля.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Превознося терпение царя Притху, сказители сравнивают его с Землей. Несмотря на то что люди и животные постоянно топчут ее своими ногами, она исправно снабжает их пищей в виде злаков, фруктов и овощей. Подобно Земле, идеальный царь Махараджа Притху будет терпеть даже тех, кто нарушает закон, и заботиться о них, обеспечивая зерном и фруктами. Иными словами, царь обязан заботиться о благополучии своих подданных, чего бы ему это ни стоило. В Кали-югу, однако, все обстоит совершенно иначе. В эту эпоху цари и главы государств наслаждаются жизнью на деньги, которые собрали со своих подданных в виде налогов. Непомерные налоги приводят к тому, что люди начинают мошенничать и стараются укрыть свой доход от обложения налогом. В конце концов государство окажется не в состоянии взимать налоги и не сможет покрыть свои огромные военные и административные расходы. Все это приведет страну к катастрофе, и в ней воцарится хаос и анархия.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">deve_vzRTYaSaaE devae NardevvPauhRir" )<br />
k*-C^\Pa[a&lt;aa" Pa[Jaa ùez ri+aZYaTYaÅSaeNd]vTa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>деве 'варшатй асау дево<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нарадева-вапур хари<br />
кччхра-пр прадж хй эша<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ракшишйатй аджасендрават</i></div>
<div class="word-by-word"><i>деве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда полубог (Индра); <i>аваршати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не посылает дожди; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Махараджа Притху; <i>нара-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя; <i>вапу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воплощенный в теле; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>кччхра-пр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдающих живых существ; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подданных; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>ракшишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитит; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без труда; <i>индра-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как царь Индра.</div>
<div class="translation"><b>Если наступит засуха и люди будут страдать от недостатка воды, этот царь, воплощение Верховной Личности Бога, пошлет на землю дожди, совсем как небесный царь Индра. Таким образом он без особого труда защитит своих подданных от засухи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сравнение Махараджи Притху с Солнцем и царем Индрой является очень удачным. Индра, царь райских планет, отвечает за распределение воды на Земле и других планетах вселенной. Здесь сказано, что, если Индра станет пренебрегать своими обязанностями, царь Притху сам пошлет на Землю дожди. Индра порой гневался на жителей Земли за то, что они переставали приносить ему жертвы. Но Махараджа Притху, будучи воплощением Верховной Личности Бога, не зависел от милости небесного царя. Здесь предсказано, что, когда на Земле наступит засуха, царь Притху благодаря своему божественному могуществу сможет легко ликвидировать ее. Подобное могущество явил также Господь Кришна, когда жил во Вриндаване. Когда Индра в течение семи дней заливал Вриндаван нескончаемыми потоками дождя, Кришна защитил его обитателей, подняв над их головами, словно гигантский зонт, холм Говардхана. С тех пор Кришну называют Говардхана-дхари.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">AaPYaaYaYaTYaSaaE l/aek&amp;- vdNaaMa*TaMaUiTaRNaa )<br />
SaaNauraGaavl/aeke-Na ivXadiSMaTacaå&lt;aa )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пййайатй асау лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваданмта-мӯртин<br />
снургвалокена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виада-смита-чру</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пййайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наполняет; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целый мир; <i>вадана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ликом; <i>амта-мӯртин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;луноподобным; <i>са-анурга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полными любви; <i>авалокена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взглядами; <i>виада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;светлой; <i>смита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбкой; <i>чру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасной.</div>
<div class="translation"><b>Ласковой улыбкой, озаряющей его прекрасный луноподобный лик, и взглядами, исполненными любви к своим подданным, Махараджа Притху наполнит покоем сердца людей.</b></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">AVYa¢-vTMaŒz iNaGaU!k-aYaaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>GaM&gt;aqrveDaa oPaGauáivta" )<br />
ANaNTaMaahaTMYaGau&lt;aEk-DaaMaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa*Qau" Pa[ceTaa wv Sa&amp;v*TaaTMaa )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>авйакта-вартмаиша нигӯха-крйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гамбхӣра-ведх упагупта-витта<br />
ананта-мхтмйа-гуаика-дхм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птху прачет ива савттм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>авйакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрытые; <i>вартм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого царя; <i>нигӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокровенные; <i>крйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его деяния; <i>гамбхӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тайные; <i>ведх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его достижения; <i>упагупта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хранимые в тайне; <i>витта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его богатства; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безграничной; <i>мхтмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славы; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;добродетелей; <i>эка-дхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственное вместилище; <i>птху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Притху; <i>прачет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Варуна, царь морей и океанов; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>савта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрывающий; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себя.</div>
<div class="translation"><b>Певцы продолжали: Никто не сможет проникнуть в смысл великих деяний царя. Его решения будут столь мудрыми, что никому не под силу будет понять, каким образом ему удается добиваться успеха во всех своих начинаниях. Никто не будет знать, какие богатства хранятся в его казне. Будучи средоточием безграничной славы и бесчисленных добродетелей, Махараджа Притху никогда не станет выставлять их напоказ, подобно владыке морей Варуне, скрывающему свои несметные сокровища в океанских пучинах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждой материальной стихией управляет какой-либо полубог. Богом водной стихии, повелителем морей и океанов, является Варуна, или Прачета. На первый взгляд море может показаться безжизненным, но, опустившись под воду, мы обнаружим там множество разнообразных живых существ. Правит этим подводным царством полубог Варуна. Так же как никто не знает, что происходит в морских глубинах, никто не мог понять, как царю Притху удавалось добиться успеха во всех своих делах и начинаниях. Поступки и решения царя Притху были, поистине, очень мудрыми, а его успехи были обусловлены тем, что он был средоточием всевозможных добродетелей.</div>
<div class="para">В этом стихе особого внимания заслуживает слово <i>упагупта-витта</i>. Оно указывает на то, что никто не знал богатств Махараджи Притху, которые были скрыты от посторонних глаз. Смысл этого в том, что не только царю, но и каждому из нас следует бережно относиться к тому, что заработано тяжелым трудом, чтобы в нужную минуту употребить свои сбережения на благое и полезное дело. В Кали-югу, однако, государственная казна как следует не охраняется, поэтому цари и правительства вынуждены пускать в оборот бумажные деньги. Вот почему в кризисной ситуации правительство искусственно вызывает инфляцию, печатая новые и новые бумажки, что приводит к росту цен и ставит людей на грань нищеты. Таким образом, мы видим, что традиция хранить сбережения в тайном месте имеет долгую историю,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;судя по всему, подобная практика существовала уже во времена царствования Махараджи Притху. Как царь имеет право хранить свои богатства скрытыми от посторонних глаз, так и простым людям следует держать свои сбережения в надежном месте. В этом нет ничего дурного. Главное, чтобы все люди были воспитаны в соответствии с принципами <i>варнашрама-дхармы</i> и использовали свои деньги только на добрые дела.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">duraSadae duivRzh AaSaàae_iPa ivdUrvTa( )<br />
NaEvai&gt;a&gt;aivTau&amp; XaKYaae veNaar&lt;YauiTQaTaae_Nal/" )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дурсадо дурвишаха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>санно 'пи видӯрават<br />
наивбхибхавиту акйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>венрай-уттхито 'нала</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дурсада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недоступный; <i>дурвишаха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невыносимый; <i>санна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи достигнут; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>видӯра-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно вдали; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>абхибхавитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одолеть; <i>акйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучий; <i>вена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из царя Вены; <i>араи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дерево, с помощью которого добывают огонь; <i>уттхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возникший; <i>анала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь.</div>
<div class="translation"><b>Махараджа Притху восстал из тела царя Вены, как огонь, извлеченный из дощечек арани. Поэтому царь Притху будет во всем подобен огню, и никакой враг не сможет подступиться к нему. Его врагам будет невыносимо сознавать, что, даже стоя подле него, они никогда не смогут коснуться его, как если бы он находился на недосягаемом расстоянии. Никому и никогда не удастся одолеть царя Притху.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Арани</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это вид дерева, которое используют для добывания огня трением. С помощью дощечек из дерева <i>арани</i> обычно зажигают жертвенный огонь. Хотя царь Притху появился на свет из тела своего мертвого отца, он был подобен огню. Прикоснуться к огню совсем не просто, и точно так же недругам царя Притху не удавалось подступиться к нему, даже когда им казалось, что они совсем рядом.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">ANTabRihê &gt;aUTaaNaa&amp; PaXYaNa( k-MaaRi&lt;a car&lt;aE" )<br />
odaSaqNa wvaDYa+aae vaYauraTMaev deihNaaMa( )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>антар бахи ча бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайан карми чрааи<br />
удсӣна ивдхйакшо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйур тмева дехинм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изнутри; <i>бахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;извне; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>пайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видящий; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния; <i>чрааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью соглядатаев; <i>удсӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безучастный; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>адхйакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свидетель; <i>вйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненная сила; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>дехинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех воплощенных живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Царю Притху будут известны не только все поступки его подданных, но и их помыслы, и при этом никто не будет знать, услугами каких осведомителей он пользуется. Однако, несмотря на свое всеведение, он будет оставаться безучастным, не обращая внимания ни на восхваления, ни на хулу в свой адрес. Он будет подобен воздуху, жизненной силе в теле, который находится как внутри организма, так и вне его и в то же время не принимает непосредственного участия в проходящих в организме процессах.</b></div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Naad&lt;@y&amp; d&lt;@YaTYaez SauTaMaaTMaiÜzaMaiPa )<br />
d&lt;@YaTYaaTMaJaMaiPa d&lt;@y&amp; DaMaRPaQae iSQaTa" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ндайа даайатй эша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сутам тма-двишм апи<br />
даайатй тмаджам апи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дайа дхарма-патхе стхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>адайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не подлежащего наказанию; <i>даайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказывает; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>сутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына; <i>тма-двишм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своих врагов; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>даайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наказывает; <i>тма-джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего собственного сына; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>дайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подлежащего наказанию; <i>дхарма-патхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на путь благочестия; <i>стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вставший.</div>
<div class="translation"><b>Никогда не сходя со стези добродетели, он будет одинаково относиться к своим сыновьям и к сыновьям своего врага. Если сын врага невиновен, царь никогда не накажет его, но, если собственный сын царя совершит преступление, ему не удастся избежать расплаты.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Так всегда поступает беспристрастный правитель. Его долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;карать преступников и защищать невиновных. Царь Притху был так беспристрастен, что без колебаний наказал бы собственного сына, соверши он преступление. С другой стороны, он никогда не осудил бы невиновного, даже если бы это был сын его заклятого врага.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">ASYaaPa[iTahTa&amp; c§&amp;- Pa*QaaeraMaaNaSaacl/aTa( )<br />
vTaRTae &gt;aGavaNak-aeR YaavtaPaiTa GaaeGa&lt;aE" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>асйпратихата чакра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птхор мнасчалт<br />
вартате бхагавн арко</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йват тапати го-гааи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого царя; <i>апратихатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не знающий преград; <i>чакрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;границы влияния; <i>птхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Притху; <i>-мнаса-ачалт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до горы Манаса; <i>вартате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;остается; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самым могущественным; <i>арка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бог Солнца; <i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно тому, как; <i>тапати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;освещает; <i>го-гааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучами.</div>
<div class="translation"><b>Подобно тому как лучи, посылаемые на Землю богом Солнца, беспрепятственно достигают любой ее точки, вплоть до самых высоких широт, власть царя Притху распространится даже на районы Арктики и будет оставаться прочной и незыблемой вплоть до самой его смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для большинства людей Арктика недостижима, но солнечные лучи беспрепятственно проникают туда. Так же как никто не может помешать распространению солнечного света, который пронизывает всю вселенную, в мире не было никого, кто осмелился бы встать на пути царя Притху. Пока он жил, его власть оставалась незыблемой. Иначе говоря, как бога Солнца невозможно лишить его лучей, так и Махараджу Притху нельзя было лишить царской власти. Ничто не мешало ему править своими подданными, и никто не мог лишить его власти над миром.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">rÅiYaZYaiTa Yaçaek-MaYaMaaTMaivceiíTaE" )<br />
AQaaMauMaahU raJaaNa&amp; MaNaaerÅNakE-" Pa[Jaa" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>раджайишйати йал локам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айам тма-вичешитаи<br />
атхмум хӯ рджна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мано-раджанакаи прадж</i></div>
<div class="word-by-word"><i>раджайишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворит; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь мир; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своими; <i>вичешитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяниями; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>амум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>ху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признают; <i>рджнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителем; <i>мана-раджанакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радующий ум; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подданные.</div>
<div class="translation"><b>Все подданные царя будут очень довольны его делами и решениями, поэтому люди с радостью признают его своим повелителем.</b></div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">d*!v]Ta" SaTYaSaNDaae b]ø&lt;Yaae v*ÖSaevk-" )<br />
Xar&lt;Ya" SavR&gt;aUTaaNaa&amp; MaaNadae dqNavTSal/" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дха-врата сатйа-сандхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмайо вддха-севака<br />
арайа сарва-бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнадо дӣна-ватсала</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дха-врата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непоколебимый в решениях; <i>сатйа-сандха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не отступающий от истины; <i>брахмайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитатель брахманической культуры; <i>вддха-севака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слуга старцев; <i>арайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служащий прибежищем; <i>сарва-бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>мна-да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выказывающий уважение каждому; <i>дӣна-ватсала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень добрый к бедным и беспомощным.</div>
<div class="translation"><b>Царь будет непоколебим в своих решениях и никогда не отступит от истины. Являясь оплотом брахманической культуры, он всегда будет заботиться о старцах и мудрецах и оказывать покровительство всем предавшимся ему душам. С уважением относясь к каждому, царь будет неизменно милостив к невинным и обездоленным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Особенно важным в этом стихе является слово <i>вддха-севака</i>. <i>Вддха</i> означает «старший». Человек может быть старшим по возрасту или по знаниям. Это санскритское слово указывает на то, что старшинство человека может определяться глубиной его познаний. Царь Притху всегда почитал <i>брахманов</i> и всячески заботился о них. Он также помогал людям, достигшим преклонного возраста. Если царь принимал какое-либо решение, никто не мог остановить его. Эта черта характера называется <i>дридха-санкалпой</i> или <i>дридха-вратой</i>.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">MaaTa*&gt;ai¢-" Parñqzu PaTNYaaMaDaR wvaTMaNa" )<br />
Pa[JaaSau iPaTa*viTòGDa" ik-ªrae b]øvaidNaaMa( )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мт-бхакти пара-стрӣшу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>патнйм ардха ивтмана<br />
праджсу питват снигдха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кикаро брахма-вдинм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мт-бхакти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;относящийся с тем же уважением, что и к собственной матери; <i>пара-стрӣшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к другим женщинам; <i>патнйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к своей жене; <i>ардха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к половине; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего тела; <i>праджсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к подданным; <i>пит-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как отец; <i>снигдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любящий; <i>кикара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слуга; <i>брахма-вдинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных, проповедующих славу Господа.</div>
<div class="translation"><b>Ко всем женщинам царь будет относиться с тем же уважением, с каким относился бы к собственной матери, а жену будет считать половиной своего тела. Он будет заботиться о своих подданных как любящий отец, и всегда считать себя смиренным слугой преданных, которые без устали проповедуют славу Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Просвещенный человек к любой женщине, кроме своей жены, относится как к матери, чужое добро для него&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что уличный мусор, и он никогда не делает другим того, чего не пожелал бы себе. Это определение просвещенного человека, данное Чанакьей Пандитом. Человек, обладающий этими качествами, должен считаться эталоном просвещенности. Просвещенность не сводится к наличию ученых степеней и званий, она прежде всего проявляется в том, что человек строит свою жизнь в соответствии с приобретенными знаниями. Вся жизнь царя Притху свидетельствовала о его просвещенности. Даже будучи царем, он считал себя покорным слугой преданных Господа. Согласно ведическому этикету, когда преданный переступает порог царского дворца, царь должен немедленно усадить его на свое место. Особенно важным в этом стихе является слово <i>брахма-вдинм</i>. Этим словом называют преданных Господа. <i>Брахман, Параматма</i> и <i>Бхагаван</i> суть различные названия Верховного Брахмана, а Верховным Брахманом является Господь Кришна. Арджуна подтверждает это в «Бхагавад-гите» (10.12), говоря: <i>пара брахма пара дхма</i>. Следовательно, слово <i>брахма-вдинм</i> относится к преданным Господа. Государство должно всегда служить преданным, и в идеале вся государственная политика должна строиться в соответствии с их наставлениями. Царь Притху прославился именно благодаря тому, что неукоснительно следовал этому принципу.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">deihNaaMaaTMavTPa[eï" Sauôda&amp; NaiNdvDaRNa" )<br />
Mau¢-Sa®Pa[Sa®ae_Ya&amp; d&lt;@Paai&lt;arSaaDauzu )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дехинм тмават-прешха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сухд нанди-вардхана<br />
мукта-сага-прасаго 'йа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даа-пир асдхушу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дехинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех воплощенных живых существ; <i>тма-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как самого себя; <i>прешха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая самыми дорогими; <i>сухдм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своих друзей; <i>нанди-вардхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умножающий радость; <i>мукта-сага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с теми, кто полностью очистился от материальной скверны; <i>прасага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тесно общающийся; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>даа-пи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;карающей рукой; <i>асдхушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;для преступников.</div>
<div class="translation"><b>Царь будет так же дорожить жизнью других живых существ, как своей собственной, и всегда будет стараться угодить своим друзьям. Он будет постоянно общаться с освобожденными душами и железной рукой карать всех грешников и нечестивцев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Словом <i>дехинм</i> называют воплощенных живых существ. Живые существа воплощаются в различных телах, которые относятся к одной из 8 400 000 форм жизни, и всех их царь Притху любил не меньше, чем самого себя. В наш век так называемые цари и президенты не могут сказать этого о себе. Большинство из них едят мясо, но даже те из них, кто сам не делает этого, выставляя напоказ свою религиозность и благочестие, тем не менее позволяют убивать коров в своем государстве. Таким грешникам, стоящим во главе государства, никогда не удастся заслужить любовь своих подданных. Другое важное здесь слово&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мукта-сага-прасага;</i> оно указывает на то, что царь постоянно общался с освобожденными душами.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">AYa&amp; Tau Saa+aaÙGava&amp;S}YaDaqXa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>kU-$=SQa AaTMaa k-l/YaavTaq&lt;aR" )<br />
YaiSMaàivÛaricTa&amp; iNarQaRk&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaXYaiNTa NaaNaaTvMaiPa Pa[TaqTaMa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айа ту скшд бхагавс трй-адхӣа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кӯа-стха тм калайватӣра<br />
йасминн авидй-рачита нирартхака<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайанти ннтвам апи пратӣтам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>три-адхӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель трех планетных систем; <i>кӯа-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменный; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>калай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;частью Своей полной экспансии; <i>аватӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нисшедший; <i>йасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ком; <i>авидй-рачитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рожденный невежеством; <i>нирартхакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бессмысленность; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят; <i>ннтвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;многообразия материального мира; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>пратӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;признанного.</div>
<div class="translation"><b>Этот царь является владыкой всех трех миров, ибо Сам Верховный Господь наделил его могуществом. Как воплощение Господа, шактьявеша-аватара, он не подвержен изменениям. Относясь к числу освобожденных душ и обладая полным знанием, он видит всю бессмысленность материального многообразия, порожденного невежеством.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этих молитвах певцы перечисляют трансцендентные качества Притху Махараджи. Их можно обобщить двумя словами: <i>скшд бхагавн,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;которые указывают на то, что Махараджа Притху был не кем иным, как Верховной Личностью Бога, и потому обладал бесконечным количеством достоинств. По своим качествам никто не мог сравняться с Махараджей Притху или превзойти его, ибо он был воплощением Верховной Личности Бога. Верховный Господь в полном объеме обладает всеми шестью достояниями, и царь Притху был наделен могуществом, которое позволяло ему демонстрировать эти достояния.</div>
<div class="para">Слово <i>кӯа-стха,</i> «неизменный», также заслуживает особого внимания. Живые существа делятся на две категории: <i>нитья-мукты</i> и <i>нитья-баддхи</i>. <i>Нитья-мукты</i> никогда не забывают о том, что они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечные слуги Верховной Личности Бога. Того, кто постоянно помнит об этом и сознает себя неотъемлемой частицей Верховного Господа, называют <i>нитья-муктой</i>. Такое живое существо в этом мире играет роль представителя Верховного Господа. В Ведах сказано: <i>нитйо нитйнм</i>. Вечно освобожденное живое существо знает, что оно является частицей высшего <i>нитьи,</i> вечной Верховной Личности Бога. Это знание позволяет ему иначе смотреть на происходящее в материальном мире. <i>Нитья-баддхе,</i> вечно обусловленному живому существу, кажется, что многообразные материальные явления и объекты отличаются друг от друга. Однако не следует забывать о том, что тело обусловленной души&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это что-то вроде ее одежды. Люди могут одеваться по-разному, но тот, кто действительно обладает знанием, не обращает на одежду внимания, как сказано в «Бхагавад-гите» (5.18):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>видй-винайа-сампанне<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брхмае гави хастини<br />
уни чаива вапке ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паит сама-дарина</i></div>
<div class="purp">«Смиренный мудрец, обладающий истинным знанием, не видит разницы между ученым и благовоспитанным <i>брахманом,</i> коровой, слоном, собакой и собакоедом [неприкасаемым]».</div>
<div class="para">Таким образом, человек, обладающий знанием, не обращает внимания на внешнюю оболочку живого существа. Он видит только чистую душу в различных одеждах. При этом он понимает, что разнообразные одежды живого существа порождены его невежеством <i>(авидй-рачитам)</i>. Будучи <i>шактьяавеша-аватарой, </i>наделенным особыми полномочиями воплощением Верховного Господа, Притху Махараджа сохранил свой духовный статус и потому никогда не рассматривал материальный мир как реальность.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">AYa&amp; &gt;auvae Ma&lt;@l/MaaedYaad]e‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>GaaeR„áEk-vqrae NardevNaaQa" )<br />
AaSQaaYa JaE}a&amp; rQaMaatacaPa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaYaRSYaTae di+a&lt;aTaae YaQaakR-" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айа бхуво маалам одайдрер<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гоптаика-вӣро нарадева-нтха<br />
стхйа джаитра ратхам тта-чпа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парйасйате дакшиато йатхрка</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего мира; <i>маалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земного шара; <i>-удайа-адре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;начиная с гор, где раньше всего виден восход солнца; <i>гопт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитит; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющий себе подобных; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучий герой; <i>нара-дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех царей, богов среди людей; <i>нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>стхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседая; <i>джаитрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на победоносной; <i>ратхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колеснице; <i>тта-чпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;держа лук; <i>парйасйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он объедет; <i>дакшиата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с юга; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>арка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Солнце.</div>
<div class="translation"><b>У царя, необычайно могущественного и отважного, не будет соперников. На своей победоносной колеснице он, вооруженный могучим луком, объедет всю Землю, словно Солнце, которое вращается по своей орбите с юга на север.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленное в этом стихе слово <i>йатхрка</i> указывает на то, что Солнце не является неподвижным, оно вращается по орбите, заданной Верховной Личностью Бога. Этот факт подтверждается в «Брахма-самхите» и в других песнях «Шримад-Бхагаватам». В Пятой песни «Шримад-Бхагаватам» говорится, что Солнце движется по своей орбите со скоростью двадцать тысяч километров в секунду. Аналогичное утверждение есть в «Брахма-самхите»: <i>йасйджай бхрамати самбхта-кла-чакра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Солнце движется по своей орбите, послушное воле Верховной Личности Бога. Все это свидетельствует о том, что Солнце не стоит на месте. Что же касается Махараджи Притху, то, как следует из данного стиха, под его властью находился весь мир. Гималайские горы, из-за которых восходит Солнце, называют <i>удайчала</i> или <i>удайдри</i>. Таким образом, царство Махараджи Притху включало в себя даже Гималаи и имело выход ко всем морям и океанам. Иными словами, царь Притху был повелителем всей планеты.</div>
<div class="para">Другое важное в этом стихе слово&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>нарадева</i>. Как уже говорилось, идеального царя, будь то Махараджа Притху или любой другой царь, который управляет государством совершенным образом, следует считать Богом в человеческом облике. В ведическом обществе царя почитают как Самого Господа, поскольку он является наместником Нараяны и, подобно Господу, защищает своих подданных. Поэтому его называют <i>нтха,</i> что значит «повелитель». Даже Санатана Госвами почитал набоба Хусейн-шаха как <i>нарадеву,</i> хотя набоб был мусульманином. Монарх или глава правительства должен так мудро управлять государством, чтобы подданные преклонялись перед ним, считая его Богом в человеческом облике. Тогда его можно будет назвать совершенным правителем.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">ASMaE Na*Paal/a" ik-l/ Ta}a Ta}a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>bil&amp;/ hirZYaiNTa Sal/aek-Paal/a" )<br />
Ma&amp;SYaNTa Wza&amp; iñYa AaidraJa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>c§-aYauDa&amp; TaÛXa oÖrNTYa" )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>асмаи н-пл кила татра татра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бали харишйанти салока-пл<br />
масйанта эш стрийа ди-рджа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чакрйудха тад-йаа уддхарантйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>н-пл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все цари; <i>кила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конечно; <i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отовсюду; <i>балим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подношения; <i>харишйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принесут; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>лока-пл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогами; <i>масйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будут почитать; <i>эшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этих царей; <i>стрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жены; <i>ди-рджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;первым царем; <i>чакра-йудхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несущим боевой диск; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славой; <i>уддхарантйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая.</div>
<div class="translation"><b>Когда Махараджа Притху будет объезжать свои владения, все вассальные цари, а также полубоги преподнесут ему многочисленные дары. Их жены, почитая его первым царем, держащим в руках символы власти&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;палицу и диск, станут воспевать подвиги Махараджи Притху, ибо слава его будет такой же громкой, как слава Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Если говорить о славе царя Притху, то он, как известно, был воплощением Верховной Личности Бога. Слово <i>ди-рджам</i> означает «первый из царей». Однако изначальный царь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Нараяна, Господь Вишну. Люди не знают, что изначальный царь, Нараяна, защищает и хранит все живые существа. В Ведах сказано: <i>эко бахӯн йо видадхти кмн</i> (Катха-упанишад, 2.2.13)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога удовлетворяет потребности всех живых существ, а царь, <i>нарадева,</i> является представителем Господа. Поэтому царь обязан заботиться о том, чтобы у его подданных было все необходимое, и для этого он должен лично наблюдать за распределением жизненных благ в своем государстве. Если он будет поступать таким образом, то прославится так же, как Нараяна. Слова <i>тад-йаа</i> указывают на то, что слава Махараджи Притху не уступала славе Верховного Господа, поскольку он правил миром как наместник Бога на земле.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">AYa&amp; Mahq&amp; Gaa&amp; duduhe_iDaraJa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[JaaPaiTav*Ritak-r" Pa[JaaNaaMa( )<br />
Yaae l/Il/Yaad]qNa( SvXaraSak-ae$ya<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>i&gt;aNdNa( SaMaa&amp; GaaMak-raeÛQaeNd]" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>айа махӣ г дудухе 'дхирджа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджпатир втти-кара праджнм<br />
йо лӣлайдрӣн сва-арса-кой<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхиндан сам гм акарод йатхендра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в облике коровы; <i>дудухе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет доить; <i>адхирджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенный царь; <i>прадж-пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прародитель человечества; <i>втти-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дающий средства к существованию; <i>праджнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подданным; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>лӣлай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играючи; <i>адрӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горы и холмы; <i>сва-арса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего лука; <i>кой</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заостренными концами; <i>бхиндан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разбивающий; <i>самм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ровной; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>акарот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделает; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>индра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесный царь Индра.</div>
<div class="translation"><b>Этот необыкновенный царь, защитник своих подданных, ничем не уступает полубогам Праджапати. Чтобы обеспечить жителей своего государства пищей, он будет доить Землю, которая подобна корове. Более того, он разровняет поверхность Земли, разметав острыми концами своего лука все холмы и горы, подобно царю небес Индре, который крушит горы своими могучими молниями.</b></div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">ivSfU-JaRYaàaJaGav&amp; DaNau" SvYa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YadacrT+MaaMaivzùMaaJaaE )<br />
Tada iNail/LYauidRiXa idXYaSaNTaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/ax(GaUl/MauÛMYa YaQaa Ma*GaeNd]" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>виспхӯрджайанн джа-гава дхану свайа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йадчарат кшмм авишахйам джау<br />
тад нилилйур дии дий асанто<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лгӯлам удйамйа йатх мгендра</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виспхӯрджайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;звенящий; <i>джа-гавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделанный из козлиных и бычьих рогов; <i>дхану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его лук; <i>свайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сам; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>ачарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет объезжать; <i>кшмм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;землю; <i>авишахйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непобедимый; <i>джау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в бою; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>нилилйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скроются; <i>дии дии</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в разных направлениях; <i>асанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нечестивцы; <i>лгӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хвост; <i>удйамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подняв; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>мгендра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лев.</div>
<div class="translation"><b>Когда лев, грозно подняв хвост, шествует по джунглям, все мелкие животные в страхе перед ним прячутся кто куда. Точно так же царь Притху будет объезжать свои владения, и звон тетивы его непобедимого лука, сделанного из козлиных и бычьих рогов, заставит разбойников и воров разбегаться в разные стороны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сравнение могущественного царя, каким был Махараджа Притху, со львом точно отражает присущие ему качества. В Индии цари-<i>кшатрии</i> до сих пор носят титул <i>сингх,</i> что значит «лев». Глава государства должен железной рукой охранять закон и порядок в своей стране. Если разбойники, воры и прочие преступники не боятся царя, простые люди в его государстве никогда не узнают, что такое мир и благоденствие. Хуже всего, когда пост главы государства, который должен принадлежать могучему, как лев, царю, занимает женщина. Ее подданных можно только пожалеть.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Wzae_ìMaeDaaHa( XaTaMaaJahar<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SarSvTaq Pa[adur&gt;aaiv Ya}a )<br />
AhazsÛSYa hYa&amp; PaurNdr"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>XaTa§-TauêrMae vTaRMaaNae )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эшо 'вамедх атам джахра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарасватӣ прдурабхви йатра<br />
ахршӣд йасйа хайа пурандара<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ата-крату чараме вартамне</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>авамедхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвоприношений <i>ашвамедха; атам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сто; <i>джахра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершит; <i>сарасватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;река Сарасвати; <i>прдурабхви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выходит на поверхность; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>ахршӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украдет; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьего; <i>хайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;коня; <i>пурандара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Индра; <i>ата-крату</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который совершил сто жертвоприношений; <i>чараме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда последнее жертвоприношение; <i>вартамне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет совершаться.</div>
<div class="translation"><b>У истоков реки Сарасвати этот царь совершит сто жертвоприношений ашвамедха, но во время последней ягьи царь небес Индра украдет у него жертвенного коня.</b></div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Wz SvSaÚaePavNae SaMaeTYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SaNaTku-Maar&amp; &gt;aGavNTaMaek-Ma( )<br />
AaraDYa &gt;a¢-yal/&gt;aTaaMal&amp;/ TaJa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>jaNa&amp; YaTaae b]ø Par&amp; ivdiNTa )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эша сва-садмопаване саметйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>санат-кумра бхагавантам экам<br />
рдхйа бхактйлабхатмала тадж<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна йато брахма пара виданти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь; <i>сва-садма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его дворца; <i>упаване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в саду; <i>саметйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встретится; <i>санат-кумрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Санат-кумаром; <i>бхагавантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достойным поклонения; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;единственным; <i>рдхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняясь; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с преданностью; <i>алабхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он достигнет; <i>амалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенного скверны; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного знания; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря которому; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дух; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высший, трансцендентный; <i>виданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждаются, познают.</div>
<div class="translation"><b>В дворцовом саду царь встретится с Санат-кумаром&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одним из четырех Кумаров. Выразив великому мудрецу свое глубокое почтение и преданность, царь удостоится чести получить наставления, следуя которым человек может изведать трансцендентное блаженство.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>виданти</i> переводится как «тот, кто знает что-либо или чем-либо наслаждается». По-настоящему наслаждаться жизнью может лишь тот, кто, следуя наставлениям духовного учителя, постиг трансцендентное блаженство. В «Бхагавад-гите» (18.54) сказано: <i>брахма-бхӯта прасаннтм на очати на ккшати</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;человек, достигший уровня Брахмана, ничего не желает и ни о чем не скорбит. Он постоянно пребывает в состоянии трансцендентного блаженства. Даже царь Притху, который был воплощением Самого Вишну, призывал всех своих подданных следовать наставлениям духовного учителя, принадлежащего к цепи ученической преемственности. Только так можно обрести счастье и наслаждаться жизнью, даже оставаясь в материальном мире. Употребленное в этом стихе слово <i>виданти</i> иногда переводят как «познающий». Иначе говоря, тот, кто познал Брахман, высшую причину всего сущего, обретает блаженство и наслаждается жизнью.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Ta}a Ta}a iGarSTaaSTaa wiTa ivé[uTaiv§-Ma" )<br />
é[aeZYaTYaaTMaaié[Taa GaaQaa" Pa*Qau" Pa*QauPara§-Ma" )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра татра гирас тс т</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ити вирута-викрама<br />
рошйатй тмрит гтх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>птху птху-паркрама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тут и там; <i>гира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речей; <i>т т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;множество разных; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;таким образом; <i>вирута-викрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто своими подвигами стяжал всемирную славу; <i>рошйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышит; <i>тма-рит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сложенные о нем; <i>гтх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;песни, сказания; <i>птху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Притху; <i>птху-паркрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необычайно могущественный.</div>
<div class="translation"><b>Когда слава о его подвигах разнесется по всему свету, царь Притху повсюду будет слышать, как люди рассказывают о нем и его необычайном могуществе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тщеславные люди изо всех сил стараются привлечь к себе внимание публики, чтобы купаться в лучах дешевой славы. Однако Махараджа Притху прославился на весь мир благодаря своим подвигам. Чтобы добыть славу, ему не нужно было заниматься самовосхвалением. Заслуженная слава сама приходит к человеку.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">idXaae iviJaTYaaPa[iTaåÖc§-"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SvTaeJaSaaeTPaai$=Tal/aek-XaLYa" )<br />
SauraSaureNd]EåPaGaqYaMaaNa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MahaNau&gt;aavae &gt;aivTaa PaiTa&gt;auRv" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дио виджитйпратируддха-чакра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-теджасотпита-лока-алйа<br />
сурсурендраир упагӣйамна-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махнубхво бхавит патир бхува</i></div>
<div class="word-by-word"><i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света; <i>виджитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покорив; <i>апратируддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безраздельной; <i>чакра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;властью, влиянием; <i>сва-теджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей доблестью; <i>утпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искорененные; <i>лока-алйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания людей; <i>сура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>асура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;демонов; <i>индраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предводителями; <i>упагӣйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославляемая; <i>мах-анубхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великая душа; <i>бхавит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он станет; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владыкой; <i>бхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мира.</div>
<div class="translation"><b>Никто не посмеет ослушаться приказа Махараджи Притху. Завоевав всю землю, он избавит ее обитателей от тройственных страданий и прославится на весь мир. Слава его будет так велика, что его благородные деяния будут воспевать суры и асуры.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Во времена Махараджи Притху всем миром правил один император, которому подчинялось множество вассальных государств. Подобно современным федерациям, в древности мир состоял из отдельных государств, но все они были подвластны одному императору. Когда в каком-либо из них нарушались принципы <i>варнашрамы,</i> император тотчас брал бразды правления в свои руки.</div>
<div class="para">Слово <i>утпита-лока-алйа</i> указывает на то, что Махараджа Притху избавил своих подданных от всех страданий. <i>алйа</i> значит «острый шип» или «колючка». Жизненный путь человека усеян колючками страданий, но могущественные правители в ведические времена, вплоть до времени царствования Махараджи Юдхиштхиры, могли избавить своих подданных от этих страданий. Известно, что, когда миром правил Махараджа Юдхиштхира, люди не страдали от чрезмерного холода и палящего зноя и не знали, что такое тревоги и беспокойства. Это признак, по которому можно отличить хорошего царя от плохого. Махараджа Притху обеспечил своим подданным мирную и спокойную жизнь, поэтому его великие деяния прославляли обитатели не только райских, но и адских планет. Люди или целые народы, стремящиеся распространить свое влияние на весь мир, должны обязательно помнить об этом: претендовать на мировое господство имеет право лишь тот, кто способен положить конец тройственным страданиям своих подданных. Добиваясь власти, человек ни в коем случае не должен преследовать какие бы то ни было политические или дипломатические цели.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к шестнадцатой главе Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Певцы прославляют царя Притху».</i></div>
</body>
</html>
