<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Как Пуранджана родился женщиной</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">28</div>
<div class="canto">[песнь 4, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ВОСЬМАЯ</div>
<div class="chapter-title">Как Пуранджана в следующей жизни родился женщиной</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Naard ovac</span><br />
SaEiNak-a &gt;aYaNaaManae Yae bihRZMaNa( idík-air&lt;a" )<br />
Pa[Jvark-al/k-NYaa&gt;Yaa&amp; ivceårvNaqiMaMaaMa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">нрада увча</span><br />
саиник бхайа-нмно йе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бархишман диша-криа<br />
праджвра-кла-канйбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вичерур аванӣм имм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нрада увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Нарада продолжал говорить; <i>саиник</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воины; <i>бхайа-нмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхаи (Страха); <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те, кто; <i>бархишман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь Прачинабархишат; <i>диша-криа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подручные; <i>праджвра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Праджварой; <i>кла-канйбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и с Калаканьей; <i>вичеру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странствовал; <i>аванӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по земле; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этой.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Нарада продолжал: Дорогой царь Прачинабархишат, вскоре после этого царь яванов по имени Страх пустился странствовать по всему миру, сопровождаемый Праджварой, Калаканьей и своими воинами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Период жизни, предшествующий смерти, безусловно, очень опасен, потому что в это время на людей, как правило, нападает старческая немощь и всевозможные недуги. В этом стихе болезни, поражающие тело, сравнивают с воинами. Это не обычные воины: они действуют под началом царя <i>яванов, </i>который является их главнокомандующим, на что указывает употребленное здесь слово <i>диша-криа</i>. Когда человек молод, он не думает о старости и вволю наслаждается сексом, не зная о том, что подобные развлечения в конце жизни принесут ему всевозможные болезни, которые так измучат его тело, что он будет молить Бога о скорой смерти. Чем больше человек наслаждается сексом в молодости, тем больше страдает, когда наступает старость.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">Ta Wk-da Tau r&gt;aSaa PaurÅNaPaurq&amp; Na*Pa )<br />
ååDau&gt;aaŒMa&gt;aaeGaa!ya&amp; JarTPaàGaPaail/TaaMa( )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та экад ту рабхас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пураджана-пурӣ нпа<br />
рурудхур бхаума-бхогхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джарат-паннага-плитм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>экад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>рабхас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стремительно; <i>пураджана-пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город Пуранджаны; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>рурудху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окружили; <i>бхаума-бхога-хйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полный чувственных удовольствий; <i>джарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старым; <i>паннага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змеем; <i>плитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищаемый.</div>
<div class="translation"><b>Однажды грозные воины царя яванов стремительно напали на город Пуранджаны. Хотя в этом городе было все необходимое для чувственных наслаждений, его единственным защитником оказался старый змей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тело человека, предающегося чувственным наслаждениям, с каждым днем становится все слабее. В конце концов жизненная сила ослабевает настолько, что в этом стихе ее сравнивают с немощным змеем. Сравнение жизненного воздуха со змеем уже встречалось в предыдущей главе. Когда жизненная сила в теле слабеет, вместе с ней ослабевает и само тело. В это время предвестники смерти, грозные воины повелителя смерти Ямараджи, начинают яростно атаковать тело. Согласно ведическим принципам, человек должен до наступления этого времени уйти из дома и принять <i>санньясу,</i> чтобы до конца своей жизни проповедовать послание Бога. Тот же, кто остается дома и пользуется услугами любимой жены и детей, от избытка наслаждений с каждым днем становится все слабее. Когда к нему наконец приходит смерть, он оставляет тело, не имея никакого духовного багажа. В наши дни даже самый старый член семьи не уходит из дома из-за привязанности к жене, детям, деньгам, комфорту, апартаментам и т.д. Поэтому в конце жизни его охватывает тревога о том, кто после его смерти будет заботиться о его жене и как она справится с многочисленными семейными обязанностями. В результате перед смертью мужчина обычно думает о своей жене. В «Бхагавад-гите» (8.6) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йа йа впи смаран бхва<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйаджатй анте калеварам<br />
та там эваити каунтейа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сад тад-бхва-бхвита</i></div>
<div class="purp">«О каком бы состоянии бытия ни помнил человек, оставляя тело, этого состояния он и достигнет в следующей жизни».</div>
<div class="para">В момент смерти человек думает о том, что он сделал на протяжении всей жизни, и его мысли и желания в конце жизни определяют, каким будет его следующее тело <i>(дехнтара). </i>Тот, кто очень привязан к дому, перед смертью, естественно, будет думать о своей любимой жене. Поэтому в следующей жизни он получит тело женщины и будет пожинать плоды своей благочестивой и неблагочестивой деятельности. В этой главе подробно объясняется, как и почему царь Пуранджана получил тело женщины.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">k-al/k-NYaaiPa bu&gt;auJae PaurÅNaPaur&amp; bl/aTa( )<br />
YaYaai&gt;a&gt;aUTa" Pauåz" SaÛae iNa"SaarTaaiMaYaaTa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кла-канйпи бубхудже</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пураджана-пура балт<br />
йайбхибхӯта пуруша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>садйо нисратм ийт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кла-канй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь Калы; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бубхудже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завладела; <i>пураджана-пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;городом Пуранджаны; <i>балт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой; <i>абхибхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одолеваемый; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>садйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тут же; <i>нисратм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недееспособным; <i>ийт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится.</div>
<div class="translation"><b>С помощью этих грозных воинов Калаканья нападала на одного жителя города Пуранджаны за другим и выводила их всех из строя.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;На исходе жизни, когда на человека нападает старческая немощь, его тело становится ни на что не годным. Поэтому, в соответствии с ведической системой, каждый мальчик должен воспитываться как <i>брахмачари,</i> то есть все свое время он должен посвящать служению Господу и тщательно избегать общения с женщинами. Возмужав и достигнув двадцати-двадцатипятилетнего возраста, он может жениться. Это самый подходящий возраст для женитьбы, поэтому молодой человек способен тут же зачать крепких, здоровых сыновей. Сейчас рождается больше девочек, потому что юноши в половом отношении очень слабы. Мальчики рождаются в том случае, если муж в половом отношении сильнее жены, но если сильнее женщина, то у супругов родится девочка. Поэтому, если, женившись, мужчина хочет зачать мальчика, ему нужно следовать принципам <i>брахмачарьи</i>. По достижении пятидесяти лет мужчина должен оставить семью. К этому времени его сын уже станет взрослым, и отец сможет переложить на него семейные обязанности. Отойдя от дел, муж и жена могут покинуть свою страну и отправиться в паломничество по святым местам. Когда оба они избавятся от привязанности к семье и дому, жена возвращается домой, где о ней заботятся ее взрослые дети, сама же она больше не занимается домашними делами. А муж принимает <i>санньясу</i> и посвящает себя служению Верховной Личности Бога.</div>
<div class="para">Такова идеальная система общественного устройства. Человек появляется на свет прежде всего для того, чтобы постичь Бога. Тот, кто не может следовать принципам сознания Кришны с самого начала жизни, должен научиться следовать им на ее исходе. К сожалению, сейчас люди не только не получают такого воспитания в детстве, но и в конце жизни оказываются неспособными оставить семью. В этих стихах участь таких людей сравнивается с положением, в котором оказался город Пуранджаны.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">TaYaaePa&gt;auJYaMaaNaa&amp; vE YavNaa" SavRTaaeidXaMa( )<br />
Üai&gt;aR" Pa[ivXYa Sau&gt;a*Xa&amp; Pa[adRYaNa( Sak-l/a&amp; PaurqMa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тайопабхуджйамн ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаван сарвато-диам<br />
дврбхи правийа субха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пррдайан сакал пурӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Калаканьей; <i>упабхуджйамнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;захваченный; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>яваны; сарвата-диам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всех сторон; <i>дврбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через ворота; <i>правийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>су-бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жестоко; <i>пррдайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истязая; <i>сакалм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по всему; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;городу.</div>
<div class="translation"><b>Когда Калаканья, дочь Времени, напала на тело, грозные воины царя яванов через разные ворота вошли в город и стали жестоко мучить всех его жителей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;У тела есть девять ворот: два глаза, две ноздри, два уха, рот, прямая кишка и гениталии. Когда на человека нападает старческая немощь, ворота его тела поражают различные болезни. Например, зрение становится таким слабым, что человек не может обойтись без очков, а слух настолько притупляется, что ему становится необходим слуховой аппарат. Из-за того что ноздри его постоянно заложены, человеку приходится то и дело подносить к носу пузырек с нашатырным спиртом. Рот становится слишком слабым для того, чтобы жевать, и ему требуются вставные зубы. Немало беспокойств причиняет человеку и анус&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ему все труднее становится опорожнять кишечник. Иногда человеку приходится делать себе клизмы или пользоваться катетером, чтобы облегчить мочеиспускание. Так воины Явана-раджи через разные ворота напали на город Пуранджаны. Это значит, что в старости все ворота тела поражают многочисленные болезни и человеку приходится прибегать к помощи всевозможных лекарств и медицинских аппаратов.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">TaSYaa&amp; Pa[Paq@yMaaNaaYaaMai&gt;aMaaNaq PaurÅNa" )<br />
AvaPaaeåivDaa&amp;STaaPaaNa( ku-$u=Mbq MaMaTaaku-l/" )) 5 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасй прапӣйамнйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абхимнӣ пураджана<br />
авпору-видхс тпн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>куумбӣ маматкула</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда город; <i>прапӣйамнйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказался в трудном положении; <i>абхимнӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слишком поглощенный; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>авпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал испытывать; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;много; <i>видхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видов; <i>тпн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страданий; <i>куумбӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семейный человек; <i>мамат-кула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сильно привязанный к своей семье.</div>
<div class="translation"><b>Когда на город Пуранджаны напали воины Явана-раджи с Калаканьей, Пуранджана, который был очень сильно привязан к своей семье, оказался в весьма затруднительном положении.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Говоря о теле, мы имеем в виду не только грубое тело и его органы, но также ум, разум и эго. В старости все они подвергаются различным болезням и ослабевают. Владелец тела, живое существо, очень страдает из-за того, что больше не может должным образом пользоваться своим полем деятельности. В «Бхагавад-гите» ясно сказано, что живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это владелец тела <i>(кшетра-джа), </i>а тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поле его деятельности <i>(кшетра). </i>Когда поле зарастает колючками и сорняками, владельцу поля очень трудно его обрабатывать. В таком же положении оказывается и бессмертная душа, когда тело из-за болезней становится для нее бременем. А бесконечные тревоги и общее ослабление функций организма делают эту ношу еще тяжелее.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">k-NYaaePaGaU!ae Naíé[q" k*-Pa&lt;aae ivzYaaTMak-" )<br />
NaíPa[jae ôTaEìYaaeR GaNDavRYavNaEbRl/aTa( )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>канйопагӯхо наша-рӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кпао вишайтмака<br />
наша-праджо хтаиварйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гандхарва-йаванаир балт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>канй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочерью Времени; <i>упагӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнятый; <i>наша-рӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный всей своей красоты; <i>кпаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скупец; <i>вишайа-тмака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привыкший потворствовать своим чувствам; <i>наша-праджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный разума; <i>хта-аиварйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный богатств; <i>гандхарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гандхарвами; <i>йаванаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и <i>яванами; балт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой.</div>
<div class="translation"><b>Очутившись в объятиях Калаканьи, царь Пуранджана со временем полностью утратил свою былую красоту. Из-за сильной привязанности к сексу он выжил из ума и лишился всех богатств. Отняв у него все, что было, гандхарвы и яваны своей силой сокрушили его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Если человек, став старым и дряхлым, продолжает наслаждаться, он постепенно лишается красоты, разума и всех накопленных богатств. Иными словами, он не может противостоять мощному натиску дочери Времени.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">ivXaq&lt;aa| SvPaurq&amp; vq+Ya Pa[iTakU-l/aNaNaad*TaaNa( )<br />
Pau}aaNa( PaaE}aaNauGaaMaaTYaaÅaYaa&amp; c GaTaSaaEôdaMa( )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>виӣр сва-пурӣ вӣкшйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратикӯлн андтн<br />
путрн паутрнугмтй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джй ча гата-саухдм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>виӣрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушенный; <i>сва-пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его город; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>пратикӯлн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;противников; <i>андтн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;относящихся непочтительно; <i>путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей; <i>паутра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внуков; <i>ануга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слуг; <i>амтйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;министров; <i>джйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жена; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>гата-саухдм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безразличная.</div>
<div class="translation"><b>Тогда царь Пуранджана увидел, что в его городе царит хаос, а его сыновья, внуки, слуги и министры постепенно превращаются в его врагов. Он заметил, что даже его жена становится все более холодной и безразличной к нему.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда человек лишается здоровья, его органы чувств и члены тела ослабевают. Иными словами, он больше не может управлять ими. Тогда органы и объекты чувств оборачиваются против него. Когда человек оказывается в тяжелом положении, даже члены его семьи: дети, внуки и жена&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;перестают почитать его. Они уже больше не подчиняются хозяину дома. Подобно этому, мы хотим наслаждаться с помощью своих органов чувств, но органам чувств тоже нужна сила, которую они получают от тела. Человек создает семью, чтобы наслаждаться, но его домашние тоже требуют, чтобы глава семьи обеспечил их наслаждениями. Если они не получают от него достаточно денег, то становятся равнодушными к нему и начинают игнорировать его распоряжения и желания. Все это происходит потому, что такой человек является <i>крипаной</i> (скупцом). Слово <i>кпаа,</i> употребленное в шестом стихе этой главы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это антоним слова <i>брхмаа</i>. Тот, кто получил тело человека, должен стать <i>брахманом,</i> то есть постичь природу Абсолютной Истины, Брахмана, а затем посвятить себя служению Ему, став вайшнавом. Это возможно для любого, кто имеет тело человека, но тот, кто не пользуется предоставленной ему возможностью, становится <i>крипаной,</i> скупцом. Скупцом называют того, кто, обладая деньгами, не расходует их должным образом. Человеческая жизнь дается нам в первую очередь для того, чтобы мы могли постичь Брахман и стать <i>брахманами,</i> но если мы не используем ее по назначению, то становимся <i>крипанами</i>. Нетрудно видеть, что человек, который, имея деньги, не тратит их, из-за своей скупости никогда не бывает счастлив. Точно так же тот, кто из-за чрезмерной привязанности к чувственным наслаждениям лишается ясного разума, всю свою жизнь остается скупцом.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">AaTMaaNa&amp; k-NYaYaa Ga]STa&amp; PaÄal/aNairdUizTaaNa( )<br />
durNTaicNTaaMaaPaàae Na le/&gt;ae TaTPa[iTai§-YaaMa( )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмна канйай граста</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пачлн ари-дӯшитн<br />
дуранта-чинтм панно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на лебхе тат-пратикрийм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он сам; <i>канйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Калаканьей; <i>грастам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обнятый; <i>пачлн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Панчала; <i>ари-дӯшитн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пораженный врагами; <i>дуранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неодолимой; <i>чинтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тревогой; <i>панна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченный; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>лебхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того; <i>пратикрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;противодействие.</div>
<div class="translation"><b>Увидев, что все члены его семьи, родственники, последователи, слуги, секретари и приближенные настроены против него, царь Пуранджана не на шутку встревожился. Но поправить положение он не мог, поскольку находился в полной власти Калаканьи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда в старости человек дряхлеет, его домашние, слуги и секретари отворачиваются от него, и он ничего не может с этим поделать. Поэтому он испытывает все возрастающее беспокойство и оплакивает свою судьбу.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">k-aMaaNai&gt;al/zNdqNaae YaaTaYaaMaa&amp;ê k-NYaYaa )<br />
ivGaTaaTMaGaiTaòeh" Pau}adara&amp;ê l/al/YaNa( )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кмн абхилашан дӣно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йта-йм ча канйай<br />
вигаттма-гати-снеха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>путра-др ча ллайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объекты наслаждения; <i>абхилашан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечно желая; <i>дӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастный человек; <i>йта-ймн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поблекший; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>канйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;под воздействием Калаканьи; <i>вигата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утратил; <i>тма-гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинный смысл жизни; <i>снеха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанность; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к сыновьям; <i>дрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жене; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ллайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нежно заботясь.</div>
<div class="translation"><b>Под влиянием Калаканьи все, что раньше доставляло Пуранджане удовольствие, теперь потускнело и утратило свою привлекательность. По-прежнему находясь во власти вожделения, он стал совсем несчастным. Он не мог понять, ради чего он живет, но по-прежнему любил свою жену и детей и беспокоился о том, как обеспечить их всем необходимым.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В таком положении находится сейчас все человеческое общество, где каждый заботится только о своем теле, доме и семье. Поэтому в конце жизни человек не знает, что ему делать, так как не понимает ни что такое духовное развитие, ни в чем заключается цель человеческой жизни. В гедонистическом обществе не может быть духовной жизни, поскольку люди думают, что живут только раз. Хотя следующая жизнь является реальностью, люди ничего не знают о ней.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">GaNDavRYavNaa§-aNTaa&amp; k-al/k-NYaaePaMaidRTaaMa( )<br />
haTau&amp; Pa[c§-Mae raJaa Taa&amp; PaurqMaiNak-aMaTa" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гандхарва-йаванкрнт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла-канйопамардитм<br />
хту прачакраме рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>т пурӣм аникмата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гандхарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воинами-гандхарвами; <i>йавана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и воинами-<i>яванами; крнтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;побежденный; <i>кла-канй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Калаканьей (дочерью Времени); <i>упамардитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разгромленный; <i>хтум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уходить; <i>прачакраме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из города; <i>аникмата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;против воли.</div>
<div class="translation"><b>Солдаты (гандхарвы и яваны) захватили город царя Пуранджаны, и, хотя царь не хотел уходить оттуда, он был вынужден к этому обстоятельствами: его город был разгромлен Калаканьей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Лишенное возможности общаться с Верховной Личностью Бога, живое существо пытается наслаждаться материальным миром. Оно получает возможность наслаждаться им в определенном теле, начиная с тела Брахмы и кончая телом микроба. Из истории творения, описанной в Ведах, мы узнаём, что первым сотворенным живым существом был Господь Брахма, создавший семерых великих мудрецов и других Праджапати, которые должны были увеличить численность населения вселенной. Таким образом, каждое живое существо в соответствии со своей <i>кармой,</i> то есть в соответствии со своими желаниями и поступками, совершенными в прошлом, получает тело определенного типа: оно может стать Брахмой, а может&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;червем, живущим в испражнениях. Из-за длительного пребывания в материальном теле, а также по милости Калаканьи и ее <i>майи</i> живое существо сильно привязывается к материальному телу, несмотря на то что оно причиняет ему неисчислимые страдания. Даже если мы попытаемся вытащить червя из испражнений, он не захочет расстаться с ними и вновь вернется туда. Точно так же свинья живет в грязи и питается испражнениями, но, если попытаться вызволить ее и поместить в хорошие условия, она сама не захочет этого. Так, изучив поведение каждого живого существа, мы увидим, что оно не желает улучшать условия своего существования. Враги атаковали город Пуранджаны со всех сторон, и тем не менее он не хотел покидать свой город. Иными словами, живое существо, в каком бы состоянии оно ни находилось, не желает уходить из тела. Но в конце концов ему все же приходится делать это, потому что материальное тело не может существовать вечно.</div>
<div class="para">В материальном мире живое существо ищет разнообразных наслаждений, поэтому законы природы позволяют ему переходить из одного тела в другое, подобно тому как человек переселяется из тела младенца в тело ребенка, а затем в тело подростка, юноши и наконец взрослого мужчины. Этот процесс никогда не прекращается. На заключительной стадии, когда грубое тело становится старым и немощным, живое существо не хочет покидать его, несмотря на то что пользоваться им уже невозможно. Если живому существу так плохо в материальном теле и материальное существование причиняет ему столько страданий, почему же оно не хочет избавиться от них? Получив материальное тело, мы вынуждены трудиться не покладая рук, чтобы поддерживать в нем жизнь. Чем бы мы ни занимались, каждому из нас приходится прилагать огромные усилия, чтобы обеспечить тело всем необходимым для жизни. К сожалению, люди ничего не знают о переселении души. И поскольку они не надеются попасть в духовное царство, где жизнь вечна, исполнена блаженства и знания, им не хочется уходить из своего тела, даже если оно пришло в негодность. Поэтому тот, кто способствует расширению Движения сознания Кришны, приносит обитателям материального мира величайшее благо.</div>
<div class="para">Это Движение дает людям знание о царстве Бога. Бог есть, Его зовут Кришна, и каждый из нас может вернуться к Нему и обрести вечную жизнь, исполненную блаженства и знания. Человек, обладающий сознанием Кришны, не боится расстаться с телом, поскольку положение, которое он занимает, является вечным. Человек, сознающий Кришну, вечно занят трансцендентным любовным служением Господу. Он счастливо служит Господу, пока находится в материальном теле, и, оставив тело, он продолжает служить Господу в вечности. Чистые преданные всегда свободны, тогда как <i>карми,</i> ничего не знающие о духовной жизни и трансцендентном любовном служении Господу, приходят в ужас при одной мысли о расставании с заживо гниющим материальным телом.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">&gt;aYaNaaManae_Ga]Jaae &gt;a]aTaa Pa[Jvar" Pa[TYauPaiSQaTa" )<br />
ddah Taa&amp; Paurq&amp; k*-Tòa&amp; &gt;a]aTau" iPa[Yaick-IzRYaa )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бхайа-нмно 'граджо бхрт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджвра пратйупастхита<br />
дадха т пурӣ ктсн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрту прийа-чикӣршай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхайа-нмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Бхаи (Страха); <i>агра-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старший; <i>бхрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;брат; <i>праджвра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Праджвара; <i>пратйупастхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находясь там; <i>дадха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сжег; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>ктснм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дотла; <i>бхрту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своему брату; <i>прийа-чикӣршай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы доставить удовольствие.</div>
<div class="translation"><b>Тогда старший брат Явана-раджи, Праджвара, поджег город, чтобы доставить удовольствие своему младшему брату, другое имя которого&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Страх.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно предписаниям Вед, тело умершего нужно сжечь на погребальном костре, однако перед смертью это тело охватывает другой огонь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жар, который называется <i>праджварой,</i> или <i>вишну-джварой</i>. Современная медицина подтверждает, что, когда температура тела поднимается до сорока двух градусов, человек умирает. Из-за <i>праджвары,</i> предсмертного жара, живое существо охватывает пламя.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">TaSYaa&amp; SaNdùMaaNaaYaa&amp; SaPaaEr" SaPairC^d" )<br />
k-aE$u=iMbk-" ku-$u=iMbNYaa oPaaTaPYaTa SaaNvYa" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасй сандахйамнй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сапаура сапариччхада<br />
кауумбика куумбинй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уптапйата снвайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда тот город; <i>сандахйамнйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;запылал; <i>са-паура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со всеми жителями; <i>са-париччхада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всеми слугами и спутниками; <i>кауумбика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь, у которого было множество родственников; <i>куумбинй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со своей женой; <i>уптапйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал мучиться, сжигаемый пламенем; <i>са-анвайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с потомками.</div>
<div class="translation"><b>Когда город запылал, все горожане, слуги царя, а также все члены его семьи: сыновья, внуки, жены и другие родственники&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оказались в огне, и царь Пуранджана почувствовал себя очень несчастным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Различные части тела: органы чувств, руки и ноги, кожа, мышцы, кровь, костный мозг и т.д.&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;названы здесь сыновьями, внуками, горожанами и подопечными царя Пуранджаны. Когда на тело нападает <i>вишну-джвара,</i> жар становится порой настолько сильным, что человек впадает в кому. Это значит, что тело испытывает такую нестерпимую боль, что человек теряет сознание и больше не чувствует страданий, которым подвергается тело. В момент смерти живое существо становится настолько беспомощным, что ему приходится против воли покидать свое нынешнее тело и входить в следующее. В «Бхагавад-гите» сказано, что с помощью науки человек может улучшить на какое-то время условия, в которых живет, но он не в состоянии избежать страданий, связанных с рождением, старостью, болезнями и смертью. Все это находится во власти Верховного Господа, действующего через посредство материальной природы. Глупец не в состоянии понять эту простую истину. Сейчас люди ведут активные поиски нефти в морских глубинах. Они изо всех сил стараются обеспечить себя на будущее нефтью, но ничего не предпринимают для того, чтобы решить проблему рождения, старости, болезней и смерти. Невежественный человек, который ничего не знает о своей будущей жизни, безусловно, потерпит поражение во всех своих начинаниях.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">YavNaaePaåÖaYaTaNaae Ga]STaaYaa&amp; k-al/k-NYaYaa )<br />
PauYaa| Pa[JvarSa&amp;Sa*í" PaurPaal/ae_NvTaPYaTa )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йаванопаруддхйатано</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>грастй кла-канйай<br />
пурй праджвра-сасша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пура-пло 'нватапйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йавана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>яванами; упаруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;атакована; <i>йатана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его резиденция; <i>грастйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;захваченный; <i>кла-канйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочерью Времени; <i>пурйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>праджвра-сасша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к которому приближался Праджвара; <i>пура-пла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;градоначальник; <i>анватапйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже сильно горевал.</div>
<div class="translation"><b>Начальник городской полиции, змей, видел, как на горожан нападает Калаканья, и вид родного города, разоряемого яванами и охваченного пламенем пожара, поверг его в горе.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо покрыто двумя разными оболочками: грубым и тонким телом. Когда человек умирает, мы видим, что его грубому телу приходит конец, но тонкое тело переносит живое существо в новое грубое тело. Современные горе-ученые не могут наблюдать за действиями тонкого тела, которое переносит душу из одного грубого тела в другое. В этом стихе тонкое тело олицетворяет змей, начальник городской полиции. Когда весь город охвачен пожаром, то даже начальник полиции едва ли сможет спастись. Начальник полиции имеет над горожанами власть только до тех пор, пока в городе спокойно и нет пожаров, но, когда город со всех сторон атакован врагом, он бессилен что-либо сделать. В тот момент, когда жизненный воздух приготовился покинуть грубое тело, тонкое тело тоже начало испытывать боль.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Na Xaeke- Saae_ivTau&amp; Ta}a Pauåk*-C^\aeåvePaQau" )<br />
GaNTauMaEC^taTaae v*+ak-ae$=raidv SaaNal/aTa( )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на еке со 'виту татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуру-кччхрору-вепатху<br />
гантум аиччхат тато вкша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>коард ива сналт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>еке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был способен; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>авитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитить; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>пуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень; <i>кччхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трудность; <i>уру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огромная; <i>вепатху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдание; <i>гантум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уйти; <i>аиччхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожелал; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оттуда; <i>вкша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дерева; <i>коарт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дупла; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>са-аналт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горящего.</div>
<div class="translation"><b>Во время лесного пожара змея, живущая в дупле дерева, старается выбраться из него. Подобно этому, когда город охватило пламя, начальник городской полиции, змей, захотел покинуть город, чтобы спастись от невыносимого жара.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Змеям очень трудно уползти из горящего леса. Другие животные, благодаря своим длинным ногам, могут спастись бегством, но змеи, способные только ползать, как правило, сгорают в огне пожара. На заключительной стадии жизни органы тела страдают не так сильно, как жизненный воздух.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">iXaiQal/avYavae YaihR GaNDavŒôRTaPaaEåz" )<br />
YavNaErir&gt;aq raJaàuPaåÖae åraed h )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>итхилвайаво йархи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гандхарваир хта-пауруша<br />
йаванаир арибхӣ рджанн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упаруддхо рурода ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>итхила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ослаблены; <i>авайава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его члены; <i>йархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>гандхарваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гандхарвами; <i>хта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокрушена; <i>пауруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его телесная сила; <i>йаванаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>яванами; арибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;врагами; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь Прачинабархишат; <i>упаруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;задержанный; <i>рурода</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;громко стенал; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине.</div>
<div class="translation"><b>Из-за того что воины (гандхарвы и яваны) отняли силы у тела змея, члены его тела совсем ослабели. Когда он попытался покинуть тело, враги задержали его. Поняв, что попытка не удалась, змей принялся громко стенать.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В преддверии смерти ворота тела запираются, так как их поражает болезнь, вызванная тем, что желчь, слизь и воздух в теле выходят из равновесия. Поэтому живое существо не может отчетливо выразить того, что с ним происходит, и родственники, столпившиеся у постели умирающего, слышат только его предсмертные хрипы: «Гхура, гхура». В своей «Мукунда-мала-стотре» царь Кулашекхара говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша твадӣйа-падапакаджа-паджарнтам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адйаива ме виату мнаса-рджа-хаса<br />
пра-прайа-самайе капха-вта-питтаи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кахвародхана-видхау смараа кутас те</i></div>
<div class="purp">«Дорогой Кришна, позволь мне умереть прямо сейчас, чтобы лебедь моего ума запутался в стеблях Твоих лотосных стоп. А иначе как я вспомню о Тебе, испуская последний вздох, когда удушье сдавит мне горло?» Лебедям нравится нырять под воду и опутывать себя стеблями лотосов. Запутаться в стебле лотоса для лебедя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;радость, игра. Тот, кто умирает здоровым, думая о лотосных стопах Господа, может считать, что ему очень повезло. В старости, в момент смерти, горло человека обычно забито слизью или сдавлено удушьем, и ему может быть трудно произнести <i>маха-мантру, </i>Харе Кришна. Из-за этого он может забыть о Кришне. Разумеется, те, кто утвердился в сознании Кришны, не забывают Кришну ни на одном из этапов жизни, поскольку они всегда повторяют <i>мантру</i> Харе Кришна, в особенности когда смерть напоминает им о себе.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">duihTa›" Pau}aPaaE}aa&amp;ê JaaiMaJaaMaaTa*PaazRdaNa( )<br />
SvTvaviXaí&amp; YaiTk-iÄd( Ga*hk-aeXaPairC^dMa( )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>духит путра-паутр ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джми-джмт-пршадн<br />
сватвваиша йат кичид</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гха-коа-париччхадам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>духит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочери; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>паутрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внуки; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>джми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;невестки; <i>джмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зятья; <i>пршадн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свита; <i>сватва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имущество; <i>аваишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставшиеся; <i>йат кичит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что бы ни; <i>гха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дом; <i>коа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;накопленные богатства; <i>париччхадам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домашняя утварь.</div>
<div class="translation"><b>Тогда царь Пуранджана стал думать о своих дочерях, сыновьях, внуках, невестках, зятьях, слугах и свите, а также о своем дворце, его обстановке и тех богатствах, которые ему удалось скопить.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Нередко человек, сильно привязанный к материальному телу, просит врача хотя бы ненадолго продлить ему жизнь. Если так называемому дипломированному медику с помощью кислорода или разных медикаментов удается на несколько минут продлить своему пациенту жизнь, он думает, что добился большого успеха, хотя в конце концов больной все равно умирает. Это называется борьбой за существование. В момент смерти и пациент, и врач, вопреки всему, надеются, что жизнь умирающего продлится, хотя все ткани и органы тела практически мертвы и оживить их невозможно.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Ah&amp; MaMaeiTa Svqk*-TYa Ga*hezu ku-MaiTaGa*Rhq )<br />
dDYaaE Pa[MadYaa dqNaae ivPa[YaaeGa oPaiSQaTae )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аха мамети свӣктйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхешу куматир гхӣ<br />
дадхйау прамадай дӣно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>випрайога упастхите</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мое; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>свӣ-ктйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая; <i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в доме; <i>ку-мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум которого полон порочных мыслей; <i>гхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домохозяин; <i>дадхйау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переключает внимание на; <i>прамадай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своей женой; <i>дӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень бедный; <i>випрайоге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда разлука; <i>упастхите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произошла.</div>
<div class="translation"><b>Царь Пуранджана был очень сильно привязан к семье, а также к понятиям «я» и «мое». Страсть к жене практически разорила его. Когда же им пришло время расставаться, горю его не было конца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха становится ясно, что даже в момент смерти человека не оставляют мысли о материальных наслаждениях. Это доказывает, что после смерти душа, живое существо, остается в тонком теле, состоящем из ума, разума и эго. Под влиянием ложного эго живое существо до конца своих дней сохраняет желание наслаждаться материальным миром, и, когда оно лишается этой возможности, его охватывает тоска. Живое существо по-прежнему строит планы в надежде улучшить условия своей жизни, и потому, когда оно оставляет свое нынешнее грубое тело, тонкое тело переносит его в следующее грубое тело. Перемещение тонкого тела нельзя увидеть материальными глазами, вот почему, когда человек оставляет свое грубое тело, мы думаем, что ему пришел конец. Тонкое тело создает картины будущих материальных наслаждений, а грубое тело служит инструментом для осуществления этих планов. Поэтому грубое тело можно сравнить с женой, так как жена является для мужчины источником всевозможных наслаждений. Из-за длительного пребывания в грубом теле живое существо очень огорчается, когда ему приходится расставаться с ним. В этот момент ум живого существа вынуждает его переселяться в новое грубое тело и продолжать свое существование в материальном мире.</div>
<div class="para">На санскрите слово <i>стрӣ</i> значит «расширение». Благодаря жене расширяется круг тех, кого мы любим: у нас появляются сыновья, дочери, внуки и т.д. Особенно сильно привязанность к членам семьи проявляется в момент смерти. Нередко перед тем, как оставить тело, человек призывает к себе своего любимого сына, чтобы поручить ему заботы о своей жене и доме. Он говорит: «Сынок, мне приходится покидать вас. Пожалуйста, позаботься о семейных делах». Он произносит эти слова, не имея ни малейшего представления о том, что ожидает его после смерти.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">l/aek-aNTar&amp; GaTaviTa MaYYaNaaQaa ku-$u=iMbNaq )<br />
viTaRZYaTae k-Qa&amp; Tveza bal/k-aNaNauXaaecTaq )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>локнтара гатавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>майй антх куумбинӣ<br />
вартишйате катха тв эш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>блакн ануочатӣ</i></div>
<div class="word-by-word"><i>лока-антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в другую жизнь; <i>гатавати майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда я уйду; <i>антх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставшись без мужа; <i>куумбинӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе со всеми членами семьи; <i>вартишйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет жить; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>эш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта женщина; <i>блакн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о детях; <i>ануочатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокрушаясь.</div>
<div class="translation"><b>Тревожные мысли одолевали царя Пуранджану. «Увы,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;думал он,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;у моей жены так много детей. Как же она будет заботиться о них, когда я уйду из этого тела? О, ее будут постоянно мучить мысли о том, как прокормить семью».</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мысли Пуранджаны о жене свидетельствуют о том, что царь слишком много думал о женщинах. Целомудренная женщина, как правило, бывает очень послушной женой. Из-за этого муж привязывается к ней и в момент смерти беспрестанно думает о своей жене. Пример царя Пуранджаны показывает, насколько это опасно. Тот, кто в момент смерти думает не о Кришне, а о своей жене, не сможет вернуться домой, к Богу, а будет вынужден получить тело женщины и начать новую главу своей жизни в материальном мире.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Na MaYYaNaaiXaTae &gt;au»e NaaòaTae òaiTa MaTPara )<br />
MaiYa åíe SauSa&amp;}aSTaa &gt;aiTSaRTae YaTavaG&gt;aYaaTa( )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на майй аните бхукте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нснте снти мат-пар<br />
майи руше сусантраст</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхартсите йата-вг бхайт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда я; <i>аните</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не поел; <i>бхукте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она ела; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>аснте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не совершил омовения; <i>снти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она совершала омовение; <i>мат-пар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда преданная мне; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда я; <i>руше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гневался; <i>су-сантраст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испуганная; <i>бхартсите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда я ругал; <i>йата-вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью владея своей речью; <i>бхайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из страха.</div>
<div class="translation"><b>Затем царь Пуранджана стал думать о том, как он жил со своей женой. Он вспомнил, что жена не садилась обедать, пока не поест он, не совершала омовения, пока не закончит омовение муж, что она всегда была очень привязана к нему, и потому, если он порой гневался и ругал ее, она просто молчала, терпеливо снося все его несправедливые упреки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Жена всегда должна быть покорной мужу. Если жена обладает такими качествами, как покорность, мягкость и готовность служить мужу, он будет неизменно внимателен к ней. Привязанность мужа к своей жене облегчает семейную жизнь, но затрудняет духовное развитие. Вот почему так необходимо, чтобы сознание Кришны утвердилось в каждом доме. Если муж и жена привязаны друг к другу в сознании Кришны, они оба получают благо, потому что центром их существования является Кришна. В противном случае мужчина, слишком привязанный к своей жене, в следующей жизни становится женщиной, а женщина, привязанная к своему мужу, в следующей жизни рождается мужчиной. Разумеется, для женщины родиться мужчиной&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;большое благо, однако этого нельзя сказать о мужчине, который становится женщиной.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Pa[baeDaYaiTa Maaivj&amp; VYauizTae Xaaek-k-iXaRTaa )<br />
vTMaŒTad( Ga*hMaeDaqYa&amp; vqrSaUriPa NaeZYaiTa )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прабодхайати мвиджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйушите ока-карит<br />
вартмаитад гха-медхӣйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вӣра-сӯр апи нешйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прабодхайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дает разумный совет; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>авиджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупому; <i>вйушите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время моего отсутствия; <i>ока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горем; <i>карит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иссушенная горем; <i>вартма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путь; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>гха-медхӣйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с домашними обязанностями; <i>вӣра-сӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мать великих героев; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>нешйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сможет ли она справиться.</div>
<div class="translation"><b>Царь Пуранджана продолжал думать о том, как всякий раз, когда он заходил в тупик, жена давала ему добрый совет, как она печалилась, когда он уезжал из дома. Хотя она была матерью стольких героев, царь все же боялся, что она не сумеет справиться с многочисленными домашними обязанностями.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Умирая, царь Пуранджана думал о своей жене: такое состояние сознания называют оскверненным. В «Бхагавад-гите» (15.7) Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>мамаиво джӣва-локе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джӣва-бхӯта сантана<br />
мана-шашхнӣндрийи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практи-стхни каршати</i></div>
<div class="purp">«Живые существа в этом обусловленном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мои вечные частицы. Находясь в обусловленном состоянии, они ведут отчаянную борьбу с шестью чувствами, к числу которых относится и ум».</div>
<div class="para">По сути дела, живое существо является неотъемлемой частицей Высшего Духа, Кришны. Иными словами, в качественном отношении оно неотлично от Кришны. Единственное различие между ними состоит в том, что живое существо вечно остается крошечной частицей Высшего Духа. <i>Мамаиво джӣва-локе джӣва-бхӯта сантана</i>. Оказавшись в материальном мире и став обусловленной, отделенная частица Верховного Господа, индивидуальная душа, ведет здесь борьбу за существование, поскольку ее ум и сознание осквернены. Будучи неотъемлемой частицей Верховного Господа, живое существо должно думать о Кришне, но мы видим, что в данном случае царь Пуранджана (живое существо) думал о женщине. Именно по этой причине&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из-за того что ум живого существа поглощен мыслями об объектах чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;оно вынуждено вести борьбу за существование в материальном мире. Поскольку царь Пуранджана думал о своей жене, его борьба за существование не закончилась со смертью. Как станет ясно из последующих стихов, из-за того что царь Пуранджана был поглощен мыслями о своей жене, в следующей жизни ему пришлось родиться в теле женщины. Таким образом, причиной рабства живого существа является его ум, погруженный в социальное, политическое, псевдорелигиозное, национальное или общинное сознание. Чтобы освободиться от этого рабства, человек в течение жизни должен изменить свой образ действий. Подтверждение этому мы находим в «Бхагавад-гите» (3.9): <i>йаджртхт кармао 'нйатра локо 'йам карма-бандхана</i>. Если в этой жизни мы не изменим свое сознание, то вся наша деятельность во имя общества, государства, своей религии, той или иной социальной группы или всего народа будет только порабощать нас. Это значит, что нам придется продолжать влачить обусловленное существование в материальном мире. Как сказано в «Бхагавад-гите» (15.7), <i>мана-шашхнӣндрийи практи-стхни каршати</i>. Когда ум и чувства живого существа поглощены материальной деятельностью, ему приходится продолжать материальное существование и бороться за счастье. В каждой жизни мы сражаемся за то, чтобы стать счастливыми. На самом деле в материальном мире нет счастливых людей, но эта борьба сама по себе приносит человеку ложное ощущение счастья. Ему приходится работать в поте лица своего, и, когда человек наконец получает то, ради чего так упорно трудился, он считает себя счастливым. Люди, живущие в материальном мире, не знают, что такое настоящее счастье. <i>Сукхам тйантика йат тад буддхи-грхйам атиндрийам</i> (Б.-г., 6.21). Истинное счастье можно ощутить только трансцендентными органами чувств. Пока живое существо не очистится от материальной скверны, его трансцендентные чувства не разовьются, поэтому ему необходимо очистить свои органы чувств, вступив на путь сознания Кришны и заняв чувства служением Господу. Только тогда душа обретет истинное счастье и освобождение.</div>
<div class="para">В «Бхагавад-гите» (15.8) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>арӣра йад авпноти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йач чпй уткрматӣвара<br />
гхӣтваитни сайти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйур гандхн ивайт</i></div>
<div class="purp">«В материальном мире живое существо переносит свои представления о жизни из одного тела в другое, подобно тому как воздух переносит запахи». Пролетая над розами, ветер наполняется их ароматом, а когда он пролетает над помойной ямой, то наполняется зловонием гниющих отбросов. Так и царь Пуранджана, живое существо, проносит сейчас свой жизненный воздух над своей женой, то есть думает о женщине, поэтому в следующей жизни ему придется родиться в женском теле.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">k-Qa&amp; Nau dark-a dqNaa dark-IvaRParaYa&lt;aa" )<br />
viTaRZYaNTae MaiYa GaTae i&gt;aàNaav wvaedDaaE )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>катха ну драк дӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дракӣр впарйа<br />
вартишйанте майи гате</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхинна-нва иводадхау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>драк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>дӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастные; <i>дракӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочери; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>апарйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым больше не на кого положиться; <i>вартишйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;буду жить; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда я; <i>гате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уйду из этого мира; <i>бхинна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потерпевший крушение; <i>нва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корабль; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>удадхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в океане.</div>
<div class="translation"><b>Тревога не покидала царя Пуранджану: «Как мои сыновья и дочери, которые во всем зависят от меня, будут жить, когда я уйду из этого мира? Они окажутся в положении пассажиров корабля, который потерпел крушение посреди океана».</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Умирая, каждое живое существо беспокоится о том, что станет с его женой и детьми. Подобно этому, политические деятели, умирая, тревожатся о будущем своей страны или политической партии. Если живое существо не смогло полностью развить в себе сознание Кришны, ему придется родиться вновь и получить тело, соответствующее состоянию его сознания. Пуранджана думает о жене и детях, и, поскольку его ум поглощен мыслями о жене, в следующей жизни он получит тело женщины. Точно так же политический лидер или так называемый вождь нации, чрезмерно привязанный к земле, на которой родился, по окончании своей политической карьеры, безусловно, снова родится на той же земле. На следующую жизнь человека также влияют поступки, совершенные им в данной жизни. Зачастую политики, движимые желанием наслаждаться, совершают самые тяжкие грехи. Далеко не редкость, когда политик расправляется со своими противниками, убивая их. Политику может быть позволено родиться в своем так называемом отечестве, но ему все равно придется страдать из-за грехов, совершенных в прошлой жизни.</div>
<div class="para">Наука о переселении души неизвестна современным ученым. Эти горе-ученые не желают о ней знать, потому что если бы они задумались над тем, как действует тонкое тело, и над истинными проблемами жизни, то увидели бы, что их ждет очень мрачное будущее. Поэтому они стараются не думать о будущем и продолжают совершать всевозможные грехи, оправдывая их социальной и политической необходимостью или интересами нации.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; k*-Pa&lt;aYaa buÖya XaaecNTaMaTadhR&lt;aMa( )<br />
Ga]hqTau&amp; k*-TaDaqreNa&amp; &gt;aYaNaaMaa&gt;YaPaÛTa )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва кпаай буддхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>очантам атад-архаам<br />
грахӣту кта-дхӣр эна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхайа-нмбхйападйата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>кпаай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скупым; <i>буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>очантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбя; <i>а-тат-архаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о том, что не заслуживало скорби; <i>грахӣтум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы арестовать; <i>кта-дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полный решимости царь <i>яванов; энам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>бхайа-нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого звали Страх; <i>абхйападйата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;немедленно явился туда.</div>
<div class="translation"><b>Царю Пуранджане не следовало оплакивать судьбу своей жены и детей, но, наделенный разумом скупца, он делал это. Тем временем Явана-раджа по имени Страх решительно приблизился к царю, чтобы арестовать его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Глупые люди не знают, что каждая индивидуальная душа несет ответственность за свои действия. Пока живое существо находится в теле ребенка или подростка и еще не успело нагрешить, отец и мать обязаны дать ему правильное представление о жизненных ценностях. Будет ли ребенок, став взрослым, добросовестно выполнять свои обязанности,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уже его дело. После смерти родители не в состоянии помочь своим детям. Отец может оставить детям дом и какое-то имущество, чтобы им было легче на первых порах, но он не должен мучиться мыслями о том, как его семья будет жить после его смерти. Это болезнь обусловленной души. Мало того, что человек сам грешит, пытаясь наслаждаться жизнью, он еще старается накопить огромные богатства, чтобы оставить их своим детям, тем самым предоставив им все возможности для наслаждений.</div>
<div class="para">Но как бы то ни было, смерти боится каждый; вот почему смерть называют <i>бхайа,</i> что значит «страх». Царь Пуранджана был поглощен мыслями о жене и детях, но смерть не стала его ждать. Смерть не ждет никого: она не мешкая приступает к исполнению своих обязанностей. Смерть без колебаний забирает живое существо с собой, поэтому атеисты, которые губят свою жизнь, постоянно думая о благополучии своей страны, общества и семьи, и не стремятся постичь Бога, в конце концов встречаются с Богом в облике смерти. Большое значение в этом стихе имеет слово <i>атад-архаам,</i> указывающее на то, что человек не должен слишком увлекаться деятельностью на благо семьи, страны, общества или какой-либо социальной группы. Такая деятельность не способствует его духовному развитию. К сожалению, в современном обществе так называемые образованные люди ничего не знают о том, что такое духовное развитие. Родившись в теле человека, они получили возможность продвигаться по духовному пути, но предпочитают оставаться скупцами. Такие люди используют свою жизнь не по назначению и бесцельно проживают ее, поглощенные мыслями о том, как обеспечить материальное благополучие своим родственникам, соотечественникам, обществу и т.д. Наш истинный долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;научиться побеждать смерть. Способ, позволяющий сделать это, указан в «Бхагавад-гите» (4.9), где Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>джанма карма ча ме дивйам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эва йо ветти таттвата<br />
тйактв деха пунар джанма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наити мм эти со 'рджуна</i></div>
<div class="purp">«Тот, кто постиг трансцендентную природу Моего явления и Моих деяний, оставив тело, никогда больше не родится в материальном мире, но вернется в Мою вечную обитель, о Арджуна».</div>
<div class="para">Тот, кто полностью развил в себе сознание Кришны, после смерти не получит нового материального тела, а вернется домой, к Богу. Каждый должен стремиться к этой высшей цели. К сожалению, вместо этого люди поглощены мыслями об обществе, дружбе, любви, о своих родных и близких. Однако участники Движения сознания Кришны просвещают людей, живущих на земле, и рассказывают им о том, как можно победить смерть. <i>Хари вин на сти таранти</i>. Одолеть смерть может только тот, кто принял покровительство Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">PaéuvÛvNaErez NaqYaMaaNa" Svk&amp;- +aYaMa( )<br />
ANvd]vàNauPaQaa" XaaecNTaae &gt;a*XaMaaTaura" )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>паувад йаванаир эша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нӣйамна свака кшайам<br />
анвадраванн анупатх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>очанто бхам тур</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пау-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как животное; <i>йаванаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>яванами; эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пуранджана; <i>нӣйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;арестованный и уведенный; <i>свакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в их; <i>кшайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитель; <i>анвадраван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последовали; <i>анупатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождающие лица; <i>очанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбя; <i>бхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень; <i>тур</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огорчился.</div>
<div class="translation"><b>Увидев, как яваны, связав царя, словно животное, уводят его к себе, приближенные Пуранджаны погрузились в скорбь. Но, пока они горевали, их заставили отправиться вслед за своим господином.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда Ямараджа и его подручные ведут живое существо к месту суда, спутники живого существа: жизнь, жизненный воздух и желания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следуют за ним. Об этом также говорится в Ведах. Когда Ямараджа берет в плен живое существо <i>(там уткрмантам), </i>вместе с живым существом уходит и жизненный воздух <i>(про 'нӯткрманти), </i>а после ухода жизненного воздуха <i>(прам анӯткрмантам) </i>все чувства <i>(сарве пр) </i>тоже идут вслед за ним <i>(анӯткрманти). </i>Уходя, живое существо и жизненный воздух оставляют позади себя комок плоти, состоящий из пяти материальных элементов: земли, воды, огня, воздуха и эфира. После этого живое существо приводят на суд, где Ямараджа решает, каким будет его следующее тело. Современным ученым ничего не известно об этом. Каждое живое существо несет ответственность за поступки, которые оно совершает в этой жизни, и после смерти его приводят на суд Ямараджи, который определяет, в каком теле оно должно будет родиться в следующий раз. Хотя живое существо покидает грубое материальное тело, оно продолжает существовать и за ним тянутся его желания и последствия совершенных им поступков. Именно Ямараджа решает, каким будет следующее тело живого существа в зависимости от поступков, которые оно совершило в прошлом.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Paurq&amp; ivhaYaaePaGaTa oPaåÖae &gt;auJa®Ma" )<br />
Yada TaMaevaNau Paurq ivXaq&lt;aaR Pa[k*-iTa&amp; GaTaa )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пурӣ вихйопагата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упаруддхо бхуджагама<br />
йад там эвну пурӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виӣр практи гат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>вихйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>упагата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вышедший; <i>упаруддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;арестованный; <i>бхуджагама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змей; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед; <i>пурӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>виӣр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушили; <i>практим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материю; <i>гат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превратили.</div>
<div class="translation"><b>Змей, уже арестованный воинами Явана-раджи и вытащенный из города, вместе со всеми последовал за своим господином. Как только все они покинули город, он был стерт с лица земли и обращен в прах.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сразу после ареста живого существа все его спутники&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух, чувства и объекты чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;покидают комок плоти, называемый телом. Когда живое существо и его спутники уходят из тела, тело прекращает действовать и разлагается на материальные элементы: землю, воду, огонь, воздух и эфир. Когда жители покидают осажденный город, враги тут же начинают разрушать его, пока не обратят в прах. Говоря, что «человек вышел из праха, и в прах вернется», мы имеем в виду тело. Когда враги нападают на город и разрушают его, жители, как правило, уходят оттуда и город прекращает свое существование.</div>
<div class="para">Только глупец будет стараться благоустроить город, не заботясь о его обитателях, горожанах. Так поступает живое существо, не обладающее духовным знанием: оно заботится только о внешнем теле, не подозревая о том, что главное в теле&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это духовная душа. Только освоив духовную науку, живое существо может вырваться из бесконечного круговорота перерождений. В «Бхагаватам» говорится, что те, кто привязан к своему телу, подобны коровам и ослам <i>(са эва го-кхара). </i>Корова&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очень наивное существо, а осел&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вьючное животное. Тот, кто в своей деятельности руководствуется телесными представлениями о жизни, трудится, как осел, не зная, что принесет ему истинное благо. Поэтому говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйтма-буддхи куапе три-дхтуке<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-дхӣ калатрдишу бхаума иджйа-дхӣ<br />
йат-тӣртха-буддхи салиле на кархичидж<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джанешв абхиджешу са эва го-кхара</i></div>
<div class="purp">«Человек, который отождествляет себя с телом, состоящим из трех элементов, и считает побочные продукты жизнедеятельности тела своими родственниками, а землю, на которой он родился, достойной поклонения, человек, который отправляется в места паломничества только для того, чтобы совершить омовение, а не ради встречи с людьми, обладающими трансцендентным знанием, ничем не лучше осла или коровы» (Бхаг., 10.84.13).</div>
<div class="para">Человеческая цивилизация, лишенная сознания Кришны,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это цивилизация низших животных. Ее представители могут сколько угодно изучать мертвое тело и думать, что самым главным в теле является мозг или сердце. Но, если в теле нет духовной души, говорить о важности какой-либо из его частей не имеет смысла. В современной цивилизации, цивилизации коров и ослов, ученые заняты тем, что пытаются понять, какую роль играет мозг или сердце в теле мертвого человека.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">ivk*-ZYaMaa&lt;a" Pa[Sa&gt;a&amp; YavNaeNa bl/IYaSaa )<br />
NaaivNdtaMaSaaiví" Sa%aYa&amp; Sauôd&amp; Paur" )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>викшйама прасабха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаванена балӣйас<br />
нвиндат тамасвиша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакхйа сухда пура</i></div>
<div class="word-by-word"><i>викшйама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого тащил; <i>прасабхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с силой; <i>йаванена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Явана; <i>балӣйас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно могущественный; <i>на авиндат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не мог вспомнить; <i>тамас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьмой невежества; <i>виша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрытый; <i>сакхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего друга; <i>сухдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда желающего ему добра; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с самого начала.</div>
<div class="translation"><b>Даже когда могущественный Явана с неистовой силой увлек царя Пуранджану за собой, тот по невежеству так и не вспомнил о своем друге и доброжелателе, Сверхдуше.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (5.29) Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхоктра йаджа-тапас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-лока-махеварам<br />
сухда сарва-бхӯтн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джтв м нтим ччхати</i></div>
<div class="purp">Чтобы всегда пребывать в сознании Кришны и обрести счастье и удовлетворение, достаточно знать три истины, а именно: что всеми благами наслаждается Верховный Господь Кришна, что все принадлежит Ему и что Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый лучший друг каждого живого существа. Если человек не знает этого и действует, исходя из телесных представлений о жизни, материальная природа будет постоянно посылать на его голову беды и несчастья. В действительности Верховный Господь всегда находится рядом с каждым живым существом. <i>Ӣвара сарва-бхӯтн хд-дее 'рджуна тишхати</i> (Б.-г., 18.61). Живое существо и Сверхдуша сидят рядом на одном дереве, но, сколько бы беспокойств ни доставляли глупому живому существу законы природы, оно не ищет защиты у Верховной Личности Бога. Оно думает, что само сможет оградить себя от суровых законов материальной природы, но это невозможно. Живое существо должно обратиться за помощью к Верховному Господу и покориться Ему. Только в этом случае ему удастся спастись от нападения могущественного Яваны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Ямараджи.</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе имеет слово <i>сакхйам</i> («друг»): Бог всегда находится рядом с живым существом. Верховного Господа также иногда называют <i>сухдам</i> («вечный доброжелатель»). Верховный Господь, подобно отцу или матери, всегда желает живым существам добра. Какие бы проступки ни совершал сын, отец и мать всегда желают ему добра. Так и Господь, Верховная Личность Бога, невзирая на все наши прегрешения и пренебрежительное отношение к Его желаниям, сразу избавит нас от страданий, причиняемых материальной природой, если мы просто покоримся Ему. Он Сам говорит об этом в «Бхагавад-гите» <i>(мм эва йе прападйанте мйм эт таранти те). </i>К сожалению, неблагоприятное общение и чрезмерная привязанность к чувственным удовольствиям заставляют нас забыть о своем лучшем друге, Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Ta&amp; YajPaXavae_NaeNa Sa&amp;jáa Yae_dYaalu/Naa )<br />
ku-#=arEiêiC^du" §u-Öa" SMarNTaae_MaqvMaSYa TaTa( )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>та йаджа-пааво 'нена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саджапт йе 'дайлун<br />
кухраи чиччхиду круддх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смаранто 'мӣвам асйа тат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>йаджа-паава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жертвенные животные; <i>анена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;им; <i>саджапт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убитые; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те, которые; <i>адайлун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень жестоким; <i>кухраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;топорами; <i>чиччхиду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрывали на куски; <i>круддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в великом гневе; <i>смаранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помня; <i>амӣвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о грехах; <i>асйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то.</div>
<div class="translation"><b>Жестокосердный царь Пуранджана во время жертвоприношений убил множество животных, и теперь, пользуясь возможностью, все они стали пронзать его своими рогами. При этом ему казалось, что его рубят на куски топорами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подобное наказание ждет после смерти тех, кто убивает животных, оправдывая свои действия предписаниями религии или потребностью в мясе. Слово <i>мса</i> («мясо») указывает на то, что убитые нами животные в будущем получат возможность убить нас. Хотя живое существо невозможно убить, после смерти нас ожидают муки, которые испытывает человек, пронзаемый рогами животных. Не зная об этом, негодяи без колебаний продолжают убивать несчастных животных. Наше так называемое цивилизованное общество открыло многочисленные бойни, где животных убивают, чтобы кормить людей их мясом или совершать обряды. Те, кто немного религиозен, убивают животных в храмах, мечетях или синагогах, а люди, павшие еще ниже, содержат бойни. Подобно тому как в цивилизованном человеческом обществе действует закон «жизнь за жизнь», по закону Верховного Господа ни одно живое существо не имеет права посягать на жизнь другого. Каждый должен иметь возможность прожить свою жизнь под опекой небесного отца, поэтому Верховный Господь осуждает любое убийство животных, совершается ли оно во имя религии или ради пропитания. В «Бхагавад-гите» (16.19) Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тн аха двишата крӯрн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасрешу нардхамн<br />
кшипмй аджасрам аубхн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сурӣшв эва йонишу</i></div>
<div class="purp">«Их, завистливых и злонравных, самых низких среди людей, Я низвергаю в океан материального бытия, заставляя рождаться в различных демонических формах жизни». Убийцы животных <i>(двишата), </i>враждебно относящиеся к другим живым существам и к Верховной Личности Бога, всегда остаются во тьме невежества и не могут понять смысл и цель жизни. Более подробно об этом рассказано в последующих стихах.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">ANaNTaPaare TaMaiSa MaGanae NaíSMa*iTa" SaMaa" )<br />
XaaìTaqrNau&gt;aUYaaiTa| Pa[MadaSa®dUizTa" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ананта-пре тамаси</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>магно наша-смти сам<br />
ватӣр анубхӯйрти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прамад-сага-дӯшита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ананта-пре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безграничную; <i>тамаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во тьму материальной жизни; <i>магна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погруженный; <i>наша-смти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный разума; <i>сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на протяжении многих лет; <i>ватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;практически вечно; <i>анубхӯйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывая; <i>ртим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тройственные страдания; <i>прамад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с женщинами; <i>сага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общением; <i>дӯшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненный.</div>
<div class="translation"><b>Из-за оскверняющего общения с женщинами живое существо, подобно царю Пуранджане, на долгие годы лишается памяти и навеки погружается во тьму материального существования, где оно обречено на всевозможные страдания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описана материальная жизнь. Материальное существование начинается, когда мужчина привязывается к женщине и забывает <i>(наша-смти), </i>что по своей природе он вечный слуга Кришны. Из-за этого живое существо переселяется из одного тела в другое, беспрестанно испытывая тройственные материальные страдания. Чтобы вывести человеческую цивилизацию из тьмы невежества, было основано это Движение. Основная цель Движения сознания Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;просветить забывчивые живые существа и дать им возможность восстановить изначально присущее им сознание, сознание Кришны. Это позволит живому существу спастись от катастрофы невежества и избавит от необходимости переселяться из тела в тело. В одной из песен Шрилы Бхактивиноды Тхакура есть такие слова:</div>
<div class="bengali"><i>анди карама-пхале,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паи' бхаврава-джале,<br />
тарибре н декхи упйа<br />
э вишайа-халхале,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>див-нии хий джвале,<br />
мана кабху сукха нхи пйа</i></div>
<div class="purp">«Пожиная плоды своей кармической деятельности, я оказался в бескрайнем океане неведения, который подобен океану яда, и теперь не вижу никакой возможности выбраться из него. Мы пытаемся стать счастливыми, ища чувственных наслаждений, но, в сущности, наши мнимые наслаждения подобны слишком острой пище, жгущей сердце. Я ощущаю это жжение днем и ночью, и потому ум мой никак не может обрести умиротворения».</div>
<div class="para">Материальная жизнь всегда исполнена тревог и беспокойств. Люди постоянно ищут способы избавиться от них, но, поскольку у них нет настоящего лидера, они пытаются найти забвение в вине и сексе. Глупцы не знают, что, пытаясь заслониться от тревог с помощью секса и алкоголя, они только продлевают срок своего пребывания в материальном мире. Спастись от материальных тревог таким образом невозможно.</div>
<div class="para">Слово <i>прамад-сага-дӯшита</i> указывает, что если мужчина просто привязан к женщине, то одного этого достаточно для того, чтобы он продолжал влачить мучительное существование в материальном мире. Вот почему в ведическом обществе мужчину с самого начала жизни учили тому, как освободиться от привязанности к женщинам. Первый этап жизни называется <i>брахмачарья,</i> второй&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>грихастха,</i> третий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>ванапрастха,</i> а четвертый&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>санньяса</i>. Деление жизни на эти этапы призвано помочь мужчине избавиться от стремления к общению с женщинами.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">TaaMaev MaNaSaa Ga*õNa( b&gt;aUv Pa[MadaetaMaa )<br />
ANaNTar&amp; ivd&gt;aRSYa raJaiSa&amp;hSYa veXMaiNa )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тм эва манас гхан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бабхӯва прамадоттам<br />
анантара видарбхасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджа-сихасйа вемани</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>манас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умом; <i>гхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимая; <i>бабхӯва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>прамад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщиной; <i>уттам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимающей высокое положение; <i>анантарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после смерти; <i>видарбхасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видарбхи; <i>рджа-сихасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самого могущественного царя; <i>вемани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в доме.</div>
<div class="translation"><b>Оставляя тело, царь Пуранджана думал о своей жене, поэтому в следующей жизни он родился очень красивой и знатной женщиной. Он стал дочерью царя Видарбхи и появился на свет в царском дворце.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку, умирая, царь Пуранджана думал о своей жене, в следующей жизни он получил тело женщины. Этот пример подтверждает сказанное в одном из стихов «Бхагавад-гиты» (8.6)</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йа йа впи смаран бхва<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тйаджатй анте калеварам<br />
та там эваити каунтейа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сад тад-бхва-бхвита</i></div>
<div class="purp">«О каком бы состоянии бытия ни помнил человек, оставляя тело, этого состояния он и достигнет в следующей жизни».</div>
<div class="para">То, о чем живое существо обычно думает в течение жизни, всплывет в его уме и в момент смерти. Умирая, живое существо будет думать о том, что занимало его ум в течение всей жизни: наяву, в полудреме, в сновидениях и в состоянии глубокого сна. Лишившись возможности общаться с Верховным Господом, живое существо падает в материальный мир, где, согласно законам природы, переселяется из одного тела в другое, пока наконец не получит тело человека. Если человек, погруженный в мысли о материальном и несведущий в духовных вопросах, не укроется под сенью лотосных стоп Верховной Личности Бога, Говинды, который может разрешить все его проблемы, связанные с рождением и смертью, в следующей жизни он станет женщиной, особенно если постоянно думает о своей жене. Как сказано в «Шримад-Бхагаватам» (3.31.1), <i>карма даива-нетреа</i>. Человек в течение жизни совершает благочестивые или греховные поступки, а иногда и те, и другие. Все эти поступки учитываются высшими силами, которые затем предоставляют живому существу новое тело. Несмотря на сильную привязанность к жене, царь Пуранджана совершил много благочестивых кармических поступков. Поэтому, хотя он и родился женщиной, он появился на свет в семье могущественного царя. Этот принцип подтверждает «Бхагавад-гита» (6.41):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>прпйа пуйа-кта локн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ушитв ватӣ сам<br />
учӣн рӣмат гехе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йога-бхрашо 'бхиджйате</i></div>
<div class="purp">«<i>Йог, </i>не добившийся успеха, проведя множество лет в наслаждениях на планетах, населенных благочестивыми людьми, рождается в семье праведников или богатых аристократов».</div>
<div class="para">Если из-за привязанности к кармической деятельности, умозрительному философствованию или мистической <i>йоге </i>человек сходит с пути <i>бхакти-йоги,</i> осознания Бога, в следующей жизни он получает возможность родиться в знатной и богатой семье. Так представители высшей власти, назначенные Верховной Личностью Бога, воздают живому существу по заслугам и исполняют его желания. Поскольку Пуранджана был поглощен мыслями о жене, в следующей жизни он стал женщиной, но благодаря своим благочестивым поступкам он появился на свет в царской семье. Иначе говоря, те, кто решает, каким будет наше следующее тело, учитывают все, что мы совершили в этой жизни. Поэтому, давая наставления Вьясадеве, Нарада Муни сказал, что человек должен целиком посвятить себя преданному служению в сознании Кришны и отбросить все мирские обязанности. Такой же совет дает нам и Сам Господь Кришна. Даже если преданный сойдет с пути духовного самоосознания, в следующей жизни он получит тело человека и родится в доме преданного или богатого бизнесмена. Благодаря этому он сможет продолжать заниматься преданным служением Господу.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">oPaYaeMae vqYaRPa&lt;aa&amp; vEd&gt;aq„| Mal/YaßJa" )<br />
YauiDa iNaiJaRTYa raJaNYaaNa( Paa&lt;@y" ParPaurÅYa" )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>упайеме вӣрйа-па</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваидарбхӣ малайадхваджа<br />
йудхи нирджитйа рджанйн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пйа пара-пураджайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>упайеме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женился; <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за доблесть или удаль; <i>пам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в награду; <i>ваидарбхӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь Видарбхи; <i>малайа-дхваджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Малаядваджа; <i>йудхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сражении; <i>нирджитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;победив; <i>рджанйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других царевичей; <i>пйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лучший из мудрецов, или уроженец страны Панду; <i>пара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного; <i>пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;города; <i>джайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;завоеватель.</div>
<div class="translation"><b>Было решено, что Вайдарбхи, дочь царя Видарбхи, выйдет замуж за необыкновенно могущественного Малаядваджу, жителя страны Панду. Победив других царевичей, он добился руки дочери царя Видарбхи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По обычаю, заведенному у <i>кшатриев,</i> желающий жениться на дочери царя должен выполнить определенные условия. К примеру, на Драупади мог жениться тот, кто пронзил бы стрелой рыбу, глядя на ее отражение в воде. Кришна получил руку одной из Своих жен после того, как одолел семерых могучих быков. По законам ведического общества царь отдавал свою дочь в жены тому, кто выполнял определенные условия. Вайдарбхи, дочь Видарбхи, была выдана замуж за великого преданного и могущественного царя. Будучи одновременно могущественным царем и великим преданным, царь Малаядваджа удовлетворял всем требованиям. Малаядваджа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это символ великого преданного, несокрушимого, как Малайские горы, который, проповедуя, делает других преданных такими же несокрушимыми. Подобный <i>маха-бхагавата</i> непобедим в споре. Могущественный преданный смело выступает против всех прочих духовных концепций: <i>гьяны, кармы</i> и <i>йоги</i>. Стоя под знаменем преданного служения, он всегда готов развенчать все прочие методы постижения трансцендентного. Всякий раз, когда между преданным и непреданным возникает спор, чистый, сильный преданный выходит из него победителем.</div>
<div class="para">Слово <i>пйа</i> происходит от слова <i>па,</i> что значит «знание». Опровергнуть взгляды непреданных может только тот, кто обладает глубокими познаниями. <i>Пара</i> значит «трансцендентный», а <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«город». <i>Пара-пурой</i> называют Вайкунтху, царство Бога, а слово <i>джайа</i> переводится как «завоеватель». Это значит, что чистый преданный, который непоколебим в своем преданном служении и разгромил все теории непреданных, способен завоевать даже царство Бога. Иными словами, завоевать царство Бога, Вайкунтху, можно, только занимаясь преданным служением. Верховного Господа называют <i>аджитой,</i> «непобедимым», но преданный может с легкостью покорить Его своим самоотверженным служением и искренней привязанностью к Нему. Господь Кришна, который для каждого является олицетворением страха, по собственной воле согласился бояться палки в руках матери Яшоды. Никто, кроме преданного, не способен победить Кришну, Бога. И один из таких преданных милостиво согласился жениться на дочери царя Видарбхи.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">TaSYaa&amp; Sa JaNaYaa&amp; c§- AaTMaJaaMaiSaTae+a&lt;aaMa( )<br />
YavqYaSa" Saá SauTaaNa( Saá d]iv@&gt;aU&gt;a*Ta" )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасй са джанай чакра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмаджм аситекшам<br />
йавӣйаса сапта сутн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сапта дравиа-бхӯбхта</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ее лоне; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>джанайм чакре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачал; <i>тмаджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>асита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;синий или черный; <i>ӣкшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза которой; <i>йавӣйаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;младших и очень могущественных; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семерых; <i>сутн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей; <i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семь; <i>дравиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;область Дравида, или Южная Индия; <i>бхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земли; <i>бхта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цари.</div>
<div class="translation"><b>У царя Малаядваджи родилась одна дочь с черными глазами и семь сыновей, которые впоследствии стали правителями земли, называемой Дравидой. Таким образом той землей стали править семь царей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Царь Малаядваджа был великим преданным и, женившись на дочери царя Видарбхи, подарил ей прелестную черноглазую дочь. Смысл этого образа в том, что дочь царя Малаядваджи также была наделена даром преданного служения, ибо ее глаза были всегда устремлены на Кришну. Преданный повсюду видит только Кришну. Семь сыновей Малаядваджи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это семь методов преданного служения: слушание, повторение, памятование, поклонение, вознесение молитв, трансцендентное любовное служение и служение лотосным стопам Господа. Из девяти видов преданного служения сразу даются только семь. До остальных двух&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дружбы с Господом и полного самопожертвования&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нужно дорасти. Иными словами, преданное служение бывает двух видов: <i>видхи-марг</i> и <i>рага-марг. </i>Такие формы преданного служения, как дружба с Господом и полное самопожертвование, относятся к категории <i>рага-марга</i> и приемлемы только на стадии зрелого преданного служения. Для неофита пригодны только такие методы, как слушание и повторение <i>(раваа кӣртанам), </i>памятование о Кришне, поклонение Божеству в храме, вознесение молитв, постоянное служение Господу и поклонение Его лотосным стопам.</div>
<div class="para">Слово <i>йавӣйаса</i> указывает на то, что эти методы обладают огромной силой воздействия. Сначала преданный занимается <i>раваа кӣртана вишо смараа пда-севанам арчана вандана дсйам,</i> а овладев этими методами, достигает уровня спонтанного преданного служения, то есть <i>сакхйам</i> и <i>тма-ниведанам</i>. Как правило, великие <i>ачарьи,</i> проповедующие философию преданного служения по всему миру, принадлежат к категории <i>сакхйам тма-ниведанам</i>. Начинающий преданный не может стать настоящим проповедником. Неофитам рекомендуется заниматься семью другими видами преданного служения <i>(раваа кӣртанам</i> и т.д.). Овладев этими методами, преданный в будущем сможет достичь уровня <i>сакхйам тма-ниведанам</i>.</div>
<div class="para">Упомянутая здесь Дравида-деша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пять провинций Дравида-деши в Южной Индии. Жители каждой из них с большим успехом занимаются семью видами преданного служения, рекомендованными для начинающих <i>(раваа кӣртанам). </i>Некоторые великие <i>ачарьи,</i> такие, как Рамануджачарья и Мадхвачарья, тоже были выходцами из Дравида-деши и стали выдающимися проповедниками. Все эти <i>ачарьи </i>находились на уровне <i>сакхйам тма-ниведанам</i>.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">WkE-k-SYaa&gt;avtaeza&amp; raJaàbuRdMabuRdMa( )<br />
&gt;aae+YaTae YaÜ&amp;XaDarEMaRhq MaNvNTar&amp; ParMa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>экаикасйбхават теш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджанн арбудам арбудам<br />
бхокшйате йад-ваа-дхараир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>махӣ манвантара парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эка-экасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у каждого; <i>абхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стало; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из них; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>арбудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять миллионов; <i>арбудам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять миллионов; <i>бхокшйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;управляемый; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которых; <i>ваа-дхараи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потомками; <i>махӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь мир; <i>ману-антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до конца жизни одного Ману; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и после его смерти.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь Прачинабархишат, у сыновей Малаядваджи родились тысячи и тысячи сыновей, которые правили всем миром до конца жизни одного из Ману и даже после его смерти.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;За день Брахмы сменяется четырнадцать Ману. Одна <i>манвантара,</i> продолжительность жизни каждого из Ману, составляет 71 &times; 4 320 000 лет. После смерти одного Ману этот пост занимает другой. Таков жизненный цикл вселенной. Согласно «Бхагавад-гите» (4.1), когда новый Ману вступает в свои права, ему передаются основы науки сознания Кришны.</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
има вивасвате йога<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>проктавн ахам авйайам<br />
вивасвн манаве прха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манур икшвкаве 'бравӣт</i></div>
<div class="purp">«Благословенный Господь сказал: Я открыл эту нетленную науку <i>йоги </i>богу Солнца Вивасвану, Вивасван передал ее Ману, прародителю человечества, а Ману, в свою очередь, поведал ее Икшваку». Бог Солнца Вивасван рассказал «Бхагавад-гиту» одному из Ману, который поведал ее своему сыну, а тот передал это знание другому Ману. Это значит, что распространение сознания Кришны никогда не прекращалось. Не следует думать, что Движение сознания Кришны возникло совсем недавно. Согласно «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам», сознание Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это очень древняя наука, которая передается от одного Ману другому.</div>
<div class="para">В силу того, что каждый человек является индивидуальной личностью, мнения вайшнавов по каким-то вопросам могут не совпадать, но, несмотря на индивидуальные различия, Движение сознания Кришны должно развиваться. Мы видим, что в нашем веке Шрила Бхактисиддханта Сарасвати Госвами Махараджа, следуя указаниям Шрилы Бхактивиноды Тхакура, развернул организованную проповедь философии сознания Кришны. Все ученики Шрилы Бхактисиддханты Сарасвати Госвами Махараджи являются духовными братьями, и несмотря на то, что наши мнения порой расходятся и мы не действуем сообща, каждый из нас по мере сил распространяет Движение сознания Кришны, воспитывая многочисленных учеников, которые распространят это Движение по всему миру. Что же касается меня, то я организовал Международное общество сознания Кришны, к которому присоединились тысячи европейцев и американцев. Сейчас это Движение распространяется, как пожар. Движение сознания Кришны, основанное на девяти видах преданного служения <i>(раваа кӣртана вишо смараа пда-севанам / арчана вандана дсйа сакхйам тма-ниведанам), </i>никогда не прекратит своего существования. В нем будут участвовать представители всех каст, вероисповеданий, рас и стран. Остановить его развитие не может никто.</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе имеет слово <i>бхокшйате</i>. Подобно тому как царь заботится о безопасности своих подданных, преданные, следуя принципам преданного служения, будут заботиться о безопасности людей во всем мире. Повсюду в мире люди страдают от засилья <i>свами, йогов, карми</i> и <i>гьяни,</i> которые якобы проповедуют религию, но не способны указать людям истинный путь духовного развития. Философию преданного служения по всей вселенной распространяют четыре школы вайшнавов. Это Рамануджа-сампрадая, Мадхва-сампрадая, Вишнусвами-сампрадая и Нимбарка-сампрадая. Мадхва-гаудия-сампрадая ведет начало от Господа Чайтаньи Махапрабху. Эти преданные повсюду распространяют Движение сознания Кришны, ограждая неискушенных людей от сбивающей с толку пропаганды мнимых <i>аватар, свами, йогов</i> и т.д.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">AGaSTYa" Pa[aGduihTarMauPaYaeMae Da*Tav]TaaMa( )<br />
YaSYaa&amp; d*!CYauTaae JaaTa wDMavahaTMaJaae MauiNa" )) 32 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>агастйа прг духитарам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упайеме дхта-вратм<br />
йасй дхачйуто джта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>идхмавхтмаджо муни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>агастйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Агастья; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на первой; <i>духитарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочери; <i>упайеме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женился; <i>дхта-вратм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хранящей обеты; <i>йасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которой; <i>дхачйута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Дридхачьюта; <i>джта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>идхмавха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Идмаваха; <i>тма-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Агастья женился на старшей дочери Малаядваджи, которая дала обет преданного служения Господу Кришне. У нее родился сын по имени Дридхачьюта, сыном которого стал Идмаваха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В имени Агастьи Муни заключен глубокий смысл. Агастья Муни олицетворяет ум. Слово <i>агастйа</i> указывает на то, что органы чувств не могут действовать самостоятельно, а <i>муни</i> значит «ум». Ум является центром всех чувств, поэтому органы чувств не могут действовать независимо от ума. Приняв метод <i>бхакти-йоги,</i> ум начинает заниматься преданным служением Господу. Культ <i>бхакти (бхакти-лата)</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это первородная дочь Малаядваджи, взор которой, как уже было сказано, всегда устремлен на Кришну <i>(аситекшам). Бхакти</i> не может лежать в основе отношений с полубогами. <i>Бхакти</i> применима только к Вишну <i>(раваа кӣртана вишо). </i>Считая Абсолютную Истину лишенной формы, <i>майявади</i> утверждают, что слово <i>бхакти</i> относится к любым формам поклонения. Будь это так, преданный мог бы создать в своем воображении образ любого полубога или любые проявления Божества и поклоняться им. Но в реальности все обстоит иначе. На самом деле культ <i>бхакти</i> может быть связан только с Господом Вишну и Его экспансиями. Вот почему <i>бхакти-лата</i> называется <i>дридха-вратой,</i> великим обетом: когда ум человека целиком поглощен преданным служением, возможность падения полностью исключена. Пытаясь достичь совершенства другими путями, такими, как <i>карма-йога</i> или <i>гьяна-йога,</i> человек рано или поздно сходит с пути самоосознания, но тому, кто идет по пути <i>бхакти,</i> падение не грозит.</div>
<div class="para">Итак, у <i>бхакти-латы</i> рождается сын Дридхачьюта, у которого, в свою очередь, появляется сын по имени Идмаваха. <i>Идхма-вха</i> значит «тот, кто приносит духовному учителю дрова для жертвоприношения». Имеется в виду, что благодаря <i>бхакти-лате,</i> культу преданности, человек поднимается на духовный уровень. Достигнув его, он уже никогда не падает, а дети, которых он зачинает, неукоснительно соблюдают все предписания <i>шастр</i>. В Ведах сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тад-виджнртха са гурум эвбхигаччхет<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самит-пи ротрийа брахма-нишхам</i></div>
<div class="purp">Преданные, получившие духовное посвящение, строго следуют всем указаниям Вед.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">iv&gt;aJYa TaNaYae&gt;Ya" +Maa&amp; raJaizRMaRl/YaßJa" )<br />
AairraDaiYazu" k*-Z&lt;a&amp; Sa JaGaaMa ku-l/acl/Ma( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>вибхаджйа танайебхйа кшм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рджаршир малайадхваджа<br />
рирдхайишу кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са джагма кулчалам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вибхаджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделив; <i>танайебхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между своими сыновьями; <i>кшмм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весь мир; <i>рджа-ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий царь и святой; <i>малайадхваджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Малаядваджа; <i>рирдхайишу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая поклоняться; <i>кшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Кришне; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>джагма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>кулчалам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Кулачалу.</div>
<div class="translation"><b>После этого великий царь и святой Малаядваджа разделил свое царство между сыновьями и, желая целиком посвятить себя поклонению Господу Кришне, отправился в безлюдное место, называемое Кулачалой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий царь Малаядваджа, безусловно, был <i>маха-бхагаватой,</i> преданным высшего класса. Занимаясь преданным служением Господу, он вырастил множество сыновей и учеников, которым поручил проповедовать культ <i>бхакти (раваа кӣртана вишо). </i>В сущности, весь мир нужно поделить между такими учениками, и каждый из них должен проповедовать религию сознания Кришны. Иными словами, когда ученики окрепнут и смогут сами заниматься проповеднической деятельностью, духовный учитель должен отойти от активной проповеди и, уединившись, посвятить свое время работе над книгами и <i>нирджана-бхаджане</i>. Это значит, что он должен заниматься преданным служением, живя в уединении и храня обет молчания. Преданный-неофит не способен на <i>нирджана-бхаджану,</i> безмолвное поклонение Верховному Господу. Шрила Бхактисиддханта Сарасвати Тхакур не рекомендовал преданным-неофитам заниматься преданным служением в уединенном месте. Он даже сложил песню, в которой есть такие слова:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>душа мана, туми кисера ваишава?<br />
пратишхра таре, нирджанера гхаре,<br />
тава хари-нма кевала каитава</i></div>
<div class="purp">«Мой дорогой ум, какой же ты преданный? Ради дешевой популярности ты сидишь в уединенном месте и делаешь вид, что повторяешь Харе Кришна <i>маха-мантру, </i>но все это только притворство». Поэтому Бхактисиддханта Сарасвати Тхакур хотел, чтобы каждый преданный, действуя под руководством опытного духовного учителя, проповедовал религию <i>бхакти,</i> сознание Кришны, по всему миру. Только достигнув духовной зрелости, преданный может отойти от активной проповеднической деятельности и поселиться в уединенном месте. Следуя этому принципу, члены Международного общества сознания Кришны проповедуют сейчас во всех уголках земли и могут дать своему духовному учителю возможность отойти от активной проповеднической деятельности. На заключительном этапе жизни духовного учителя его ученики должны взять проповедническую деятельность в свои руки. Тогда духовный учитель сможет жить в уединении и заниматься <i>нирджана-бхаджаной</i>.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">ihTva Ga*haNa( SauTaaNa( &gt;aaeGaaNa( vEd&gt;as Maidre+a&lt;aa )<br />
ANvDaavTa Paa&lt;@yeXa&amp; JYaaeTòev rJaNaqk-rMa( )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хитв гхн сутн бхогн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваидарбхӣ мадирекша<br />
анвадхвата пйеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйотснева раджанӣ-карам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>гхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дом; <i>сутн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;детей; <i>бхогн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное счастье; <i>ваидарбхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь царя Видарбхи; <i>мадира-ӣкша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с обворожительными глазами; <i>анвадхвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последовала; <i>пйа-ӣам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за царем Малаядваджей; <i>джйотсн ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как лунный свет; <i>раджанӣ-карам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за луной.</div>
<div class="translation"><b>Когда царь Малаядваджа отправился в Кулачалу, его верная жена с обворожительными глазами отказалась от всех семейных радостей и, оставив детей и дом, последовала за мужем, как лунный свет следует за луной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подобно тому как жена человека, принявшего <i>ванапрастху, </i>всюду сопровождает мужа, когда духовный учитель отходит от активной проповеди ради <i>нирджана-баджаны,</i> некоторые из его самых близких учеников следуют за ним, чтобы служить ему. Иными словами, люди, сильно привязанные к семейной жизни, должны искать возможности служить духовному учителю, отвергнув так называемое счастье, которое сулят общество, дружба и любовь. В этой связи большое значение имеет стих из «Гурв-аштаки» Шрилы Вишванатхи Чакраварти Тхакура: <i>йасйа прасдд бхагават-прасда</i>. Ученик должен всегда помнить о том, что, служа духовному учителю, он сможет быстро совершенствоваться в сознании Кришны. Во всех писаниях говорится, что, доставив удовольствие духовному учителю и служа ему лично, можно достичь высшей ступени совершенства в преданном служении Господу.</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе имеет также слово <i>мадирекша</i>. Шрила Джива Госвами в своей «Сандарбхе» объяснил, что <i>мадира</i> значит «пьянящий». Когда взгляд человека, созерцающего Божество, становится опьяненным, такого человека можно назвать <i>мадирекшаной</i>. Глаза царицы Вайдарбхи были такими же обворожительными, как <i>мадирекшана,</i> глаза, устремленные на Божество в храме. Сосредоточить свой взгляд на Божестве может лишь тот, кто достиг высокой ступени в преданном служении Господу.</div>
<div id="t35"></div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 35&ndash;36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Ta}a cNd]vSaa NaaMa TaaMa]Pa&lt;as v$=aedk-a )<br />
TaTPau&lt;YaSail/lE/iNaRTYaMau&gt;aYa}aaTMaNaae Ma*JaNa( )) 35 ))<br />
k-Ndaiíi&gt;aMaURl/f-lE/" PauZPaPa&lt;aŒSTa*&lt;aaedkE-" )<br />
vTaRMaaNa" XaNaEGaaR}ak-XaRNa&amp; TaPa AaiSQaTa" )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра чандравас нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмрапарӣ ваодак<br />
тат-пуйа-салилаир нитйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>убхайатртмано мджан</i></div>
<div class="sanskrit"><i>кандшибхир мӯла-пхалаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пушпа-параис тодакаи<br />
вартамна анаир гтра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карана тапа стхита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>чандравас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;река Чандраваса; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемая; <i>тмрапарӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;река Тамрапарни; <i>ваодак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;река Ватодака; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех рек; <i>пуйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;священных; <i>салилаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;водами; <i>нитйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ежедневно; <i>убхайатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двояко; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с себя; <i>мджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смывая; <i>канда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;луковицами; <i>ашибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и семенами; <i>мӯла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кореньями; <i>пхалаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и плодами; <i>пушпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветами; <i>параи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и листьями; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;травами; <i>удакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и водой; <i>вартамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддерживая жизнь; <i>анаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постепенно; <i>гтра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его тело; <i>каранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;худея; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>стхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он совершал.</div>
<div class="translation"><b>В провинции Кулачала текли реки Чандраваса, Тамрапарни и Ватодака. Царь Малаядваджа ежедневно ходил к этим священным рекам и омывался в них, очищая себя снаружи и изнутри. Он совершал омовения, питался луковицами, семенами, листьями, цветами, кореньями, плодами и травами и пил воду. Так он умерщвлял свою плоть, и постепенно тело его исхудало.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ни для кого не секрет, что тот, кто хочет прогрессировать в сознании Кришны, должен следить за своим весом. Если человек сильно полнеет, значит, он остановился в своем духовном развитии. Шрила Бхактисиддханта Сарасвати Тхакур беспощадно критиковал своих учеников, которые начинали тучнеть. Отсюда следует, что человек, желающий продвигаться по духовному пути, не должен много есть. В прежние времена преданные, совершая паломничество, шли в леса, поднимались на высокие холмы и горы, но в наши дни никто не способен на такие суровые аскезы. Наша аскеза заключается в том, чтобы питаться только <i>прасадом</i> и не есть больше, чем нужно. В вайшнавском календаре указано много постов, например в <i>экадаши, </i>а также в дни явления и ухода Господа и Его преданных. Цель таких постов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;уменьшить количество жира в организме, чтобы человек не спал больше положенного и не становился ленивым и апатичным. Из-за переедания человеку приходится спать больше, чем необходимо. Человеческая жизнь предназначена для аскезы, а совершать аскезы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит ограничивать себя в сексе, еде и т.д. Это позволит человеку сберечь время для духовной деятельности и очиститься снаружи и внутри. Только так можно очистить свое тело и ум.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">XaqTaaeZ&lt;avaTavzaRi&lt;a +auiTPaPaaSae iPa[YaaiPa[Yae )<br />
Sau%du"%e wiTa ÜNÜaNYaJaYaTSaMadXaRNa" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ӣтоша-вта-варши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшут-пипсе прийприйе<br />
сукха-дукхе ити двандвнй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аджайат сама-дарана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;холод; <i>уша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и жару; <i>вта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветер; <i>варши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и сезон дождей; <i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>пипсе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и жажду; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приятное; <i>априйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и отталкивающее; <i>сукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье; <i>дукхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и горе; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>двандвни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявления двойственности; <i>аджайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он победил; <i>сама-дарана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одинаково относящийся.</div>
<div class="translation"><b>Совершая аскезы, царь Малаядваджа постепенно приучил свое тело и ум одинаково воспринимать такие проявления двойственности, как холод и жара, счастье и горе, ветер и дождь, голод и жажда, приятное и отталкивающее. Так он одержал победу над миром относительности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обрести освобождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит выйти из-под влияния любых проявлений двойственности этого мира. Пока человек не осознал свою духовную природу, ему приходится участвовать в борьбе противоположностей, происходящей в мире, где все относительно. В «Бхагавад-гите» Господь Кришна советует Арджуне одолеть все проявления двойственности, терпеливо перенося их. Господь Кришна указывает, что наши проблемы в материальном мире связаны с различными проявлениями относительности, такими, например, как зима и лето. Зимой мы не хотим совершать омовение, а летом готовы делать это два, три раза в день, а то и чаще. Поэтому Кришна советует нам не принимать близко к сердцу подобные преходящие проявления относительности и двойственности.</div>
<div class="para">Обыкновенному человеку нужно совершить немало аскез, чтобы научиться сохранять равновесие, сталкиваясь с различными проявлениями двойственности. Тот, кого выводит из равновесия относительность этого мира, находится в относительном положении и потому должен совершать предписанные в <i>шастрах</i> аскезы, чтобы перестать зависеть от материального тела и навсегда покончить с материальным существованием. Царь Малаядваджа совершал суровые аскезы: оставив дом, он ушел в Кулачалу, где омывался в священных реках и питался только тем, что растет в лесу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;он ел стебли, коренья, семена, цветы и листья, полностью избегая злаков и пищи, приготовленной на огне. Все это очень суровые аскезы. В наше время людям очень трудно уйти из дома в лес или в Гималаи, чтобы там совершать аскезы. Даже когда человеку советуют всего лишь перестать есть мясо, употреблять спиртное, играть в азартные игры и вступать в недозволенные половые отношения, он оказывается неспособным на это. Так чего ради он отправится в Гималаи или Кулачалу? Современным людям это не под силу, поэтому Господь Кришна советует им избрать путь <i>бхакти-йоги</i>. Занятия <i>бхакти-йогой</i> освобождают человека от влияния любых проявлений двойственности. В <i>бхакти-йоге</i> вся деятельность сосредоточена вокруг Кришны, а Кришна всегда трансцендентен. Поэтому тот, кто хочет подняться над миром двойственности, должен постоянно служить Господу. Об этом сказано в «Бхагавад-гите» (14.26):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>м ча йо 'вйабхичреа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йогена севате<br />
са гун саматӣтйаитн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-бхӯййа калпате</i></div>
<div class="purp">«Тот, кто всего себя отдает преданному служению и ни при каких обстоятельствах не сходит с избранного пути, поднимается над <i>гунами</i> материальной природы и достигает уровня Брахмана».</div>
<div class="para">Тому, кто действительно занимается <i>бхакти-йогой,</i> служением Господу, нетрудно обуздать свои чувства, язык и т.д. Для человека, который со всей искренностью практикует <i>бхакти-йогу,</i> вероятность падения практически равна нулю. Но, даже если такой человек падает, он ничего не теряет. На какое-то время его преданное служение может приостановиться или затормозиться, но при первой же благоприятной возможности он продолжит путь с того места, на котором он прервал свое служение.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">TaPaSaa ivÛYaa PaKvk-zaYaae iNaYaMaEYaRMaE" )<br />
YauYauJae b]ø&lt;YaaTMaaNa&amp; iviJaTaa+aaiNal/aXaYa" )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тапас видйай паква</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кашйо нийамаир йамаи<br />
йуйудже брахмай тмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виджиткшнилайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезами; <i>видйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знанием; <i>паква</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сжег; <i>кашйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все нечистое; <i>нийамаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуя регулирующим принципам; <i>йамаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;владея собой; <i>йуйудже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он сосредоточил; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на постижении духовного; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей сущности; <i>виджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью подчинил себе; <i>акша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>анила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь; <i>айа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание.</div>
<div class="translation"><b>Поклоняясь Господу, совершая аскезы и следуя регулирующим принципам, царь Малаядваджа подчинил себе чувства, жизненную силу и сознание. Это позволило ему полностью сосредоточиться на сущности Верховного Брахмана [Кришне].</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всякий раз, встречая слово <i>брахман,</i> имперсоналисты думают, что речь идет о безличном сиянии, <i>брахмаджьоти</i>. Но в действительности Парабрахман, Верховный Брахман,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна, Всудева. Как сказано в «Бхагавад-гите» (7.19), <i>всудева сарвам ити</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в форме безличного Брахмана Всудева пребывает всюду. Однако на безличном «нечто» невозможно сосредоточить ум. Поэтому в «Бхагавад-гите» (12.5) сказано: <i>клео 'дхикатарас тешм авйактсакта-четасм</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Тем, чей ум привязан к непроявленному, безличному аспекту Всевышнего, очень трудно продвигаться по духовному пути». Следовательно, когда в этом стихе говорится о том, что царь Малаядваджа сосредоточил свой ум на Брахмане, речь идет о Верховной Личности Бога, Всудеве.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">AaSTae SQaa&lt;auirvEk-}a idVYa&amp; vzRXaTa&amp; iSQar" )<br />
vaSaudeve &gt;aGaviTa NaaNYaÜedaeÜhNa( riTaMa( )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сте стхур иваикатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дивйа варша-ата стхира<br />
всудеве бхагавати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ннйад ведодвахан ратим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставаясь; <i>стху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неподвижно; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>экатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одном месте; <i>дивйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>варша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет; <i>атам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сто; <i>стхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменным; <i>всудеве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Господу Кришне; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чего-либо другого; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знал; <i>удвахан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывая; <i>ратим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;влечение.</div>
<div class="translation"><b>Так он провел на одном месте сто лет по исчислению полубогов. За это время он развил в себе чистую любовь к Кришне, Верховной Личности Бога, и оставался непоколебимым в ней.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бахӯн джанманм анте<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джнавн м прападйате<br />
всудева сарвам ити<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са махтм судурлабха</i></div>
<div class="purp">«Пройдя через множество рождений и смертей, по-настоящему мудрый человек предается Мне, поняв, что Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин и все сущее. Такая великая душа встречается очень редко» (Б.-г., 7.19). Всудева, Верховная Личность Бога, Кришна, суть все, и тот, кто знает это, является величайшим из трансценденталистов. Как сказано в «Бхагавад-гите», осознать это можно, только прожив множество жизней. А в данном стихе подтверждением этому служат слова <i>дивйа варша-атам</i> («сто лет по исчислению полубогов»). Один день (двенадцать часов) на планетах полубогов равен шести земным месяцам, а сто лет полубогов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тридцати шести тысячам земных лет. Таким образом, царь Малаядваджа совершал аскезы в течение тридцати шести тысяч лет. Только после этого он утвердился в преданном служении Господу. Чтобы прожить столько лет на Земле, нужно родиться не один раз. Это служит подтверждением слов Кришны. Если человек обрел сознание Кришны, до конца понял, что Кришна есть все сущее, и занимается преданным служением, это свидетельствует о том, что такой человек достиг совершенства. В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 22.62) сказано: <i>кше бхакти каиле сарва-карма кта хайа</i>. Тот, кто, поклоняясь Кришне или занимаясь преданным служением, пришел к выводу, что Кришна есть все, становится совершенным во всех отношениях. Однако мало просто понять, что Кришна суть все, нужно еще обрести непоколебимость, то есть постоянно помнить об этом. Это высшая ступень совершенства, которой достиг в конце жизни царь Малаядваджа.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Sa VYaaPak-TaYaaTMaaNa&amp; VYaiTair¢-TaYaaTMaiNa )<br />
ivÜaNa( SvPan wvaMaXaRSaai+a&lt;a&amp; ivrraMa h )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са вйпакатайтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйатириктатайтмани<br />
видвн свапна ивмара</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>скшиа вирарма ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Малаядваджа; <i>вйпакатай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являясь вездесущей; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдушу; <i>вйатириктатай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;научившись отличать; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в своей душе; <i>видвн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив совершенное знание; <i>свапне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во сне; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>амара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обдумывая; <i>скшиам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свидетель; <i>вирарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал безразличен; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>Научившись отличать Сверхдушу от индивидуальной души, царь Малаядваджа обрел совершенное знание. Индивидуальная душа находится в одном месте, тогда как Сверхдуша вездесуща. Царь до конца осознал, что материальное тело отлично от души, которая просто наблюдает за действиями тела.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Попытки обусловленной души понять разницу между материальным телом, Сверхдушой и индивидуальной душой нередко оканчиваются неудачей. Есть две разновидности философов-<i>майявади:</i> последователи буддистской философии и приверженцы философии Шанкары. Последователи Будды признают только существование материального тела, а последователи Шанкары отрицают независимое существование Параматмы, или Сверхдуши. Они считают, что в конечном счете индивидуальная душа и Параматма тождественны друг другу. Но философы-вайшнавы обладают совершенным знанием и им известно, что тело создано внешней энергией, а Сверхдуша, Параматма, Верховная Личность Бога, находится рядом с индивидуальной душой и отлична от нее. В «Бхагавад-гите» (13.3) Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кшетраджа чпи м виддхи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-кшетрешу бхрата<br />
кшетра-кшетраджайор джна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат тадж джна мата мама</i></div>
<div class="purp">«О потомок Бхараты, знай же, что, пребывая в каждом из тел, Я знаю их все и что тот, кто постиг природу материального тела и его хозяина, обладает истинным знанием. Таково Мое мнение».</div>
<div class="para">Тело является полем, а индивидуальная душа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тем, кто трудится на этом поле. Но, кроме индивидуальной души, в теле также находится Сверхдуша, которая наблюдает за действиями души. Индивидуальная душа трудится и наслаждается плодами деятельности тела, а Сверхдуша только наблюдает за деятельностью индивидуальной души, но не наслаждается плодами ее труда. Сверхдуша присутствует в каждом поле деятельности, а индивидуальная душа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;только в собственном теле. Обретя это совершенное знание, царь Малаядваджа научился отличать душу от Сверхдуши и материального тела.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">Saa+aaÙGavTaae¢e-Na Gauå&lt;aa hir&lt;aa Na*Pa )<br />
ivéuÖjaNadqPaeNa Sfu-rTaa ivìTaaeMau%Ma( )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>скшд бхагаватоктена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гуру хари нпа<br />
виуддха-джна-дӣпена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спхурат вивато-мукхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Верховной Личности Бога; <i>уктена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получая наставления; <i>гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовного учителя; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Хари; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>виуддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистого; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знания; <i>дӣпена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;светом; <i>спхурат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;озаренный; <i>вивата-мукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всех точек зрения.</div>
<div class="translation"><b>Очистившись от материальной скверны, царь Малаядваджа стал получать наставления непосредственно от Верховной Личности Бога и таким образом обрел совершенное знание. Озаренный этим трансцендентным знанием, он смог постичь все сущее и увидеть мир со всех точек зрения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе большое значение имеют слова <i>скшд бхагаватоктена гуру хари</i>. Верховная Личность Бога начинает непосредственно общаться с индивидуальной душой, когда в процессе служения Господу преданный полностью очищается от материальной скверны. О том же самом говорит Господь Кришна в «Бхагавад-гите» (10.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">«Тех, кто неустанно служит Мне и поклоняется Мне с любовью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне».</div>
<div class="para">Господь в образе Сверхдуши пребывает в каждом живом существе и действует как <i>чайтья-гуру,</i> духовный учитель в сердце. Но получать наставления непосредственно от Него могут только чистые преданные, достигшие очень высокого духовного уровня. Вначале, если преданный серьезен и искренен, Господь из сердца направляет его и приводит к истинному духовному учителю. Когда такой преданный, следуя указаниям духовного учителя и регулирующим принципам преданного служения, достигает уровня спонтанной привязанности к Господу <i>(рага-бхакти), </i>Господь начинает наставлять его изнутри. <i>Теш сатата-йуктн бхаджат прӣти-пӯрвакам</i>. Эту привилегию получает только душа, достигшая освобождения. Поднявшись на этот уровень, царь Малаядваджа находился в контакте с Верховным Господом и получал наставления непосредственно от Него.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">Pare b]øi&lt;a caTMaaNa&amp; Par&amp; b]ø TaQaaTMaiNa )<br />
vq+aMaa&lt;aae ivhaYae+aaMaSMaaduParraMa h )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>паре брахмаи чтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пара брахма татхтмани<br />
вӣкшамо вихйекшм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>асмд упарарма ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>паре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Абсолюте; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою сущность; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховную; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолют; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в себе; <i>вӣкшама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>вихйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказавшись; <i>ӣкшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утаивать; <i>асмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>упарарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекратил; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно.</div>
<div class="translation"><b>Тогда царь Малаядваджа увидел, что рядом с ним сидит Сверхдуша, а он, индивидуальная душа, находится подле Сверхдуши. Поскольку они были вместе, он понял, что ему незачем заботиться о своих интересах, и перестал делать это.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тот, кто достиг высокой ступени преданного служения, перестает отделять свои интересы от интересов Верховной Личности Бога. Их интересы сливаются, поскольку преданный перестает заботиться о своих интересах. Все то, что он делает, он делает в интересах Верховной Личности Бога. На этой стадии он видит, что все пребывает в Верховной Личности Бога, а Верховная Личность Бога пребывает во всем. Осознав это, он перестает видеть разницу между духовным и материальным миром. Для того, кто обрел совершенное ви́дение, материальный мир превращается в духовный, поскольку является внешней энергией Верховного Господа. Достигший совершенства преданный не видит разницы между энергией и ее источником. Поэтому так называемый материальный мир становится для него духовным <i>(сарва кхалв ида брахма). </i>Все предназначено для служения Верховному Господу, и опытный преданный может использовать в служении Господу любую «материальную» вещь. Господу невозможно служить, не находясь на духовном уровне. Поэтому, если так называемая материальная вещь используется в служении Господу, ее больше нельзя считать материальной. Таким образом, чистый преданный, обладающий совершенным ви́дением, способен видеть все сущее со всех точек зрения.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">PaiTa&amp; ParMaDaMaRj&amp; vEd&gt;as Mal/YaßJaMa( )<br />
Pa[eM&lt;aa PaYaRcriÖTva &gt;aaeGaaNa( Saa PaiTadevTaa )) 43 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пати парама-дхарма-джа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваидарбхӣ малайадхваджам<br />
прем парйачарад дхитв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхогн с пати-деват</i></div>
<div class="word-by-word"><i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее муж; <i>парама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непревзойденный; <i>дхарма-джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаток религиозных принципов; <i>ваидарбхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь Видарбхи; <i>малайа-дхваджам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Малаядваджа; <i>прем</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с любовью; <i>парйачарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданно служила; <i>хитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отказавшись; <i>бхогн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от чувственных удовольствий; <i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она; <i>пати-деват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитая своего мужа как Бога.</div>
<div class="translation"><b>Дочь царя Видарбхи почитала своего мужа как Бога. Она отказалась от всех удовольствий и, отрешившись от всего, следовала тем же принципам, что и муж. Так она служила ему.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Царь Малаядваджа олицетворяет здесь духовного учителя, а его жена, Вайдарбхи,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ученика. Ученик почитает духовного учителя как Верховную Личность Бога. Вишванатха Чакраварти Тхакур в своей «Гурв-аштаке» говорит: <i>скшд-дхаритвена</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Преданный почитает <i>гуру,</i> духовного учителя, как Верховную Личность Бога». К духовному учителю следует относиться не так, как советуют философы-<i>майявади,</i> а как рекомендовано в данном стихе. Духовный учитель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый доверенный слуга Господа, поэтому к нему следует относиться точно так же, как к Верховной Личности Бога. Обыкновенного человека можно ослушаться, а его словами пренебречь, но этого ни в коем случае нельзя допускать по отношению к духовному учителю.</div>
<div class="para">Женщина, которой посчастливилось стать женой чистого преданного, должна служить мужу, отказавшись от всех чувственных удовольствий. Служа своему возвышенному супругу, она обретет те же духовные совершенства, которыми обладает он. Ученик истинного духовного учителя, просто заслужив его благосклонность, получит возможность так же, как и он, служить Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">cqrvaSaa v]Ta+aaMaa ve&lt;aq&gt;aUTaiXaraeåha )<br />
b&gt;aavuPa PaiTa&amp; XaaNTaa iXa%a XaaNTaiMavaNal/Ma( )) 44 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чӣра-вс врата-кшм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>веӣ-бхӯта-ирорух<br />
бабхв упа пати нт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>икх нтам ивналам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чӣра-вс</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одетая в рубище; <i>врата-кшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исхудавшая из-за аскез; <i>веӣ-бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутанные; <i>ирорух</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее волосы; <i>бабхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она сияла; <i>упа патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рядом с мужем; <i>нт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спокойное; <i>икх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пламя; <i>нтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не возбуждаясь; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>аналам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь.</div>
<div class="translation"><b>Дочь царя Видарбхи облачилась в рубище. Храня свои обеты и совершая суровые аскезы, она стала худой как щепка. Поскольку она никогда не расчесывалась, ее волосы скатались в космы. И хотя она всегда находилась рядом с мужем, она оставалась молчаливой и спокойной, как пламя светильника в безветренную погоду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда разжигают огонь, дрова сначала дымят и трещат. Но, несмотря на все помехи, огонь, разгораясь, начнет сжигать поленья одно за другим. Точно так же, когда муж и жена вместе совершают аскезы в соответствии с регулирующими принципами, они оба хранят обет молчания и не испытывают полового возбуждения. В этом случае оба получают духовное благо. Чтобы достичь этого уровня, необходимо отказаться от всех излишеств и жить очень просто.</div>
<div class="para">Употребленное в этом стихе слово <i>чӣра-вс</i> относится к очень старой, рваной одежде. Аскетичность жены проявляется прежде всего в том, что она перестает думать о красивых нарядах и стремиться к роскоши. Она должна ограничиваться только самым необходимым, сведя к минимуму еду и сон. О сексе не может быть и речи. Просто служа своему возвышенному мужу, который должен быть чистым преданным, она никогда не будет испытывать полового возбуждения. Именно такой должна быть жизнь <i>ванапрастх</i>. Хотя жена по-прежнему находится рядом с мужем, она ведет очень аскетичный образ жизни, поэтому, даже живя вместе, муж и жена не вступают в половые отношения. Так они могут оставаться вместе до конца своих дней. Жена слабее мужа, на что указывают употребленные здесь слова <i>упа патим</i>. <i>Упа</i> значит «близкая» или «почти равная». Муж, будучи мужчиной, как правило, находится на более высоком уровне развития, чем жена. Тем не менее жене необходимо полностью отказаться от стремления к роскоши. Она не должна даже красиво одеваться или причесываться. Расчесывать волосы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одно из основных занятий женщины. На этапе <i>ванапрастхи</i> женщина должна перестать расчесываться, из-за чего ее волосы скатаются в космы. Тогда жена перестанет казаться своему мужу привлекательной и сама не будет испытывать полового возбуждения. Это поможет им обоим обрести духовное сознание. Достигнув этого уровня, называемого ступенью <i>парамахамсы,</i> муж и жена полностью избавятся от телесного сознания. Если ученик непоколебим в своем служении духовному учителю, ему можно не бояться того, что он окажется в когтях <i>майи</i>.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">AJaaNaTaq iPa[YaTaMa&amp; YadaeParTaMa®Naa )<br />
SauiSQaraSaNaMaaSaaÛ YaQaaPaUvRMauPaacrTa( )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аджнатӣ прийатама</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йадопаратам аган<br />
сустхирсанам сдйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх-пӯрвам упчарат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аджнатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не зная о том, что; <i>прийа-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее любимый муж; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>упаратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушел; <i>аган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщина; <i>сустхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к неподвижно сидящему; <i>санам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на сиденье; <i>сдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подходя; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>пӯрвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде; <i>упчарат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;продолжала служить ему.</div>
<div class="translation"><b>Однажды, продолжая, как обычно, служить своему мужу, сидевшему в неподвижной позе, дочь царя Видарбхи вдруг поняла, что он оставил тело.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха явствует, что, служа своему мужу, царица даже не разговаривала с ним. Она просто молча исполняла свои обязанности. Так она продолжала служить мужу до тех пор, пока не поняла, что он покинул тело.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">Yada NaaePal/&gt;aeTaax(ga]avUZMaa&lt;a&amp; PaTYaurcRTaq )<br />
AaSaqTSa&amp;ivGanôdYaa YaUQa&gt;a]ía Ma*Gaq YaQaa )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад нопалабхетгхрв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӯшма патйур арчатӣ<br />
сӣт савигна-хдай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йӯтха-бхраш мгӣ йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>упалабхета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почувствовала; <i>агхрау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в ступнях; <i>ӯшмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тепла; <i>патйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своему мужу; <i>арчатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служа; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она стала; <i>савигна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспокоиться; <i>хдай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>йӯтха-бхраш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставшись без мужа; <i>мгӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;олениха; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>Служа своему мужу, царица растирала ему стопы, но вдруг она почувствовала, что в них больше нет тепла, и поняла, что ее муж ушел из тела, оставив ее в одиночестве. В этот момент ее охватила страшная тревога. Лишившись общества мужа, она чувствовала себя как олениха, которую разлучили с оленем.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда в теле прекращается циркуляция крови и воздуха, это значит, что находившаяся в нем душа покинула его. Об остановке кровообращения можно судить по тому, что руки и ноги человека холодеют. Чтобы определить, есть в теле жизнь или нет, нужно проверить, бьется ли сердце и не похолодели ли ступни и кисти рук.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">AaTMaaNa&amp; XaaecTaq dqNaMabNDau&amp; iv©-vaé[ui&gt;a" )<br />
STaNaavaiSaCYa iviPaNae SauSvr&amp; Pa[åraed Saa )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тмна очатӣ дӣнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абандху виклаврубхи<br />
станв сичйа випине</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сусвара прарурода с</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о себе; <i>очатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сокрушаясь; <i>дӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастная; <i>абандхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без друга; <i>виклава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с разбитым сердцем; <i>арубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слезами; <i>станау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свои груди; <i>сичйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обливая; <i>випине</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу; <i>сусварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;громко; <i>прарурода</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стала плакать; <i>с</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она.</div>
<div class="translation"><b>Оставшись одна в лесу, овдовевшая дочь Видарбхи стала оплакивать своего мужа, громко стеная и обливая свою грудь потоками слез.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В данной аллегории царица&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ученик царя. Это значит, что, когда бренному телу учителя приходит конец, его ученики должны плакать, как царица, муж которой покинул тело. Впрочем, ученик и духовный учитель никогда не разлучаются: до тех пор, пока ученик следует наставлениям духовного учителя, тот всегда находится рядом с ним. Такая форма общения называется <i>вӣ</i> (общением через слово). Физическое присутствие учителя называется <i>вапу</i>. Когда духовный учитель физически находится рядом с учеником, тот должен служить его телу, а когда физическое тело духовного учителя прекращает существовать, ученик должен служить его наставлениям.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">oitaïaeitaï raJazeR wMaaMaudiDaMae%l/aMa( )<br />
dSYau&gt;Ya" +a}abNDau&gt;Yaae ib&gt;YaTaq&amp; PaaTauMahRiSa )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>уттишхоттишха рджарше</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>имм удадхи-мекхалм<br />
дасйубхйа кшатра-бандхубхйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бибхйатӣ птум архаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уттишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вставай же; <i>уттишха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вставай; <i>рджа-ше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о святой царь; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эту землю; <i>удадхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океаном; <i>мекхалм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженную; <i>дасйубхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от грабителей; <i>кшатра-бандхубхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от порочных царей; <i>бибхйатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;охваченную страхом; <i>птум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защитить; <i>архаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты должен.</div>
<div class="translation"><b>Вставай же, вставай, о лучший из царей! Взгляни на этот мир, окруженный водой, кишащий грабителями и самозванными царями. Вся земля охвачена страхом, и твой долг&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;защитить ее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всякий раз, когда по высшей воле Верховной Личности Бога или представителя Господа в мир приходит <i>ачарья,</i> он восстанавливает законы религии, изложенные в «Бхагавад-гите». Религия&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это исполнение воли Верховной Личности Бога. Человек начинает следовать религиозным принципам, когда подчиняется Верховной Личности Бога. Долг <i>ачарьи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;распространять истинную религию и побуждать каждого склониться перед Всевышним. Следовать религиозным принципам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит заниматься преданным служением, в частности, девятью его видами, к которым относится слушание, повторение, памятование и т.д. К сожалению, когда <i>ачарья</i> уходит, мошенники и непреданные, рядящиеся в одежды <i>свами, йогов,</i> филантропов, альтруистов и т.д., пользуясь случаем, начинают проповедовать ложные учения. Истинное предназначение человеческой жизни состоит в том, чтобы следовать указаниям Верховного Господа, как о том сказано в «Бхагавад-гите» (9.34):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ман-ман бхава мад-бхакто<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мад-йджӣ м намаскуру<br />
мм эваишйаси йуктваивам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмна мат-парйаа</i></div>
<div class="purp">«Всегда думай обо Мне, стань Моим преданным, поклоняйся Мне и падай предо Мною ниц. Поглощенный мыслями обо Мне, ты непременно придешь ко Мне».</div>
<div class="para">Главная обязанность людей состоит в том, чтобы постоянно думать о Верховной Личности Бога, стать преданными Верховного Господа, почитать Его и падать ниц перед Ним. <i>Ачарья, </i>полномочный представитель Верховного Господа, устанавливает эти принципы в человеческом обществе, но после его ухода порядок опять нарушается. Его лучшие ученики стараются исправить положение, искренне следуя наставлениям своего духовного учителя. Сейчас практически весь мир живет в страхе перед мошенниками и непреданными, и для того, чтобы спасти людей от безбожия, мы основали Общество сознания Кришны. Каждый человек должен сотрудничать с этим Обществом, чтобы на земле воцарился истинный мир и счастье.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; ivl/PaNTaq bal/a iviPaNae_NauGaTaa PaiTaMa( )<br />
PaiTaTaa PaadYaae&gt;aRTaUR ådTYaé[U&lt;YavTaRYaTa( )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва вилапантӣ бл</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>випине 'нугат патим<br />
патит пдайор бхартӯ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рудатй арӯй авартайат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>вилапантӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбя; <i>бл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;простодушная женщина; <i>випине</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в пустынном лесу; <i>анугат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всем следуя; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за своим мужем; <i>патит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;припав; <i>пдайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к стопам; <i>бхарту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего мужа; <i>рудатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причитая; <i>арӯи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слезы; <i>авартайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она проливала.</div>
<div class="translation"><b>Так эта самая послушная из жен, припав к стопам своего умершего мужа, жалобно причитала в пустынном лесу, и из глаз ее лились слезы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верная жена тяжело переживает кончину мужа; точно так же оплакивает свою утрату ученик, когда духовный учитель оставляет тело.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">iciTa&amp; daåMaYaq&amp; icTva TaSYaa&amp; PaTYau" k-le/vrMa( )<br />
AadqPYa caNauMar&lt;ae ivl/PaNTaq MaNaae dDae )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>чити друмайӣ читв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасй патйу калеварам<br />
дӣпйа чнумарае</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вилапантӣ мано дадхе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>читим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погребальный костер; <i>дру-майӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дров; <i>читв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сложив; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на него; <i>патйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужа; <i>калеварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тело; <i>дӣпйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после того, как зажгла; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>анумарае</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы умереть вместе с ним; <i>вилапантӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбя; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой ум; <i>дадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сосредоточила.</div>
<div class="translation"><b>Затем, собрав дрова, она разожгла большой костер и возложила на него тело своего мужа. Сделав это, она, охваченная скорбью, стала готовиться к тому, чтобы самой войти в огонь и умереть вместе с мужем.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По давней ведической традиции верная жена всегда умирает вместе с мужем. Этот обряд называется <i>саха-марана</i>. В Индии эта традиция существовала вплоть до начала периода британского колониального владычества. Но уже в те времена иногда случалось, что женщину, которая не хотела умирать вместе с мужем, принуждали к этому родственники. Раньше такого не было: жена всегда входила в огонь добровольно. Британское правительство запретило этот обряд, считая его бесчеловечным. Однако из истории Древней Индии известно, что, когда умер Махараджа Панду, у него осталось две жены&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мадри и Кунти,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и сразу же возник вопрос, должны ли обе или только одна из них сгореть на погребальном костре. После смерти Махараджи Панду его жены решили, что одна из них останется, а другая последует за ним. Мадри сгорела в огне вместе со своим мужем, а Кунти осталась жить, чтобы заботиться о пятерых сыновьях Панду. Но даже относительно недавно, в 1936 году, мне довелось видеть, как верная жена по своей воле взошла на погребальный костер своего мужа.</div>
<div class="para">Это значит, что жена преданного должна быть готова на такой поступок. Точно так же ученик, преданный своему духовному учителю, скорее умрет вместе с ним, чем перестанет выполнять его наставления. Верховный Господь является на землю, чтобы восстановить основы религии, и с той же целью приходит сюда представитель Господа, духовный учитель. Долг учеников&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;продолжать миссию духовного учителя и добросовестно исполнять ее. В противном случае ученику остается только одно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;умереть вместе с духовным учителем. Иными словами, ученик должен быть готов отбросить все личные интересы и посвятить жизнь исполнению воли духовного учителя.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">Ta}a PaUvRTar" k-iêTSa%a b]aø&lt;a AaTMavaNa( )<br />
SaaNTvYaNa( vLGauNaa SaaMana TaaMaah ådTaq&amp; Pa[&gt;aae )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>татра пӯрватара качит</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакх брхмаа тмавн<br />
снтвайан валгун смн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тм ха рудатӣ прабхо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;туда; <i>пӯрватара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из прошлого; <i>качит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;некто; <i>сакх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг; <i>брхмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахман; тмавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец; <i>снтвайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утешая; <i>валгун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ласковыми; <i>смн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увещеваниями; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к ней; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился; <i>рудатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к плачущей; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорогой царь.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, в это время там появился один брахман, старый друг царя Пуранджаны, и стал ласковыми словами утешать царицу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В появлении старого друга, принявшего облик <i>брахмана,</i> кроется глубокий смысл. Старый друг каждого живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна в форме Параматмы. Согласно Ведам, Кришна всегда находится рядом с живым существом. В <i>шрути-мантре (дв супар сайудж сакхй) </i>сказано, что Господь пребывает в сердце каждого живого существа как <i>сухт, </i>его лучший друг, и с нетерпением ждет, когда живое существо вернется домой, к Богу. Сопровождая живое существо и наблюдая за всеми его поступками, Господь предоставляет ему все необходимое для материальных наслаждений, но при малейшей возможности Он дает ему добрый совет: «Оставь свои попытки обрести счастье материальными средствами, обратись к Верховному Господу и предайся Ему». Когда человек со всей серьезностью относится к миссии своего духовного учителя, его решимость равноценна созерцанию Верховной Личности Бога. Как уже было сказано, это значит, что Верховная Личность Бога приходит к нам в виде наставлений духовного учителя. На санскрите это называется <i>вӣ-сев</i>. В комментарии к одному из стихов «Бхагавад-гиты»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вйавасйтмик буддхир экеха куру-нандана</i> (Б.-г., 2.41)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур говорит о необходимости служить словам духовного учителя. Какое бы указание ни получил ученик от духовного учителя, он должен неукоснительно следовать ему. Тот, кто выполняет это требование, по сути дела, лицезреет Верховную Личность Бога.</div>
<div class="para">Верховный Господь, Параматма, предстал перед царицей в облике <i>брахмана,</i> но почему Он не появился перед ней в Своей изначальной форме, как Шри Кришна? В связи с этим Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур замечает, что увидеть истинную форму Господа может только тот, кто развил в себе очень глубокую и чистую любовь к Верховной Личности Бога. Тем не менее, если человек твердо следует принципам, установленным духовным учителем, он так или иначе общается с Верховной Личностью Бога. Находясь в сердце каждого живого существа, Господь может давать искреннему ученику наставления изнутри. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (10.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">«Тех, кто неустанно поклоняется Мне с любовью и преданностью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне».</div>
<div class="para">Итак, ученик, который со всей серьезностью относится к исполнению миссии духовного учителя, всегда находится в контакте с Верховной Личностью Бога через <i>вани</i> или <i>вапу</i>. Это единственный секрет, который необходимо знать человеку, желающему увидеть Верховную Личность Бога. Вместо того чтобы пытаться увидеть Господа где-нибудь в зарослях Вриндавана, не отказываясь при этом от чувственных наслаждений, мы должны твердо придерживаться этого простого принципа: тому, кто выполняет указания духовного учителя, совсем нетрудно увидеть Верховного Господа. Поэтому Шрила Билвамангала Тхакур говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхактис твайи стхиратар бхагаван йади сйд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>даивена на пхалати дивйа-киора-мӯрти<br />
мукти свайа мукулитджали севате 'смн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхармртха-кма-гатайа самайа-пратӣкш</i></div>
<div class="purp">«О мой Господь, когда я служу Тебе с любовью и преданностью, то мне очень легко ощутить Твое присутствие всюду. Что же касается освобождения, мне кажется, будто <i>мукти</i> стоит у моей двери, смиренно сложив ладони и ожидая возможности услужить мне. Вместе с ней у моих дверей стоят все материальные блага: <i>дхарма</i> [благочестивая деятельность], <i>артха</i> [экономическое процветание] и <i>кама</i> [чувственные наслаждения]» (Кришна-карнамрита, 107). Человеку, достигшему очень высокой ступени преданного служения, совсем нетрудно увидеть Верховную Личность Бога. Служа духовному учителю, преданный не только видит Верховную Личность Бога, но и обретает освобождение. Что касается материальных благ, то они приходят к нему сами, как служанки царицы, которые повсюду сопровождают свою госпожу. Чистому преданному совсем нетрудно обрести освобождение, а материальные блага готовы служить ему на любом этапе его жизни.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">b]aø&lt;a ovac</span><br />
k-a Tv&amp; k-SYaaiSa k-ae vaYa&amp; XaYaaNaae YaSYa XaaeciSa )<br />
JaaNaaiSa ik&amp;- Sa%aYa&amp; Maa&amp; YaeNaaGa]e ivccQaR h )) 52 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">брхмаа увча</span><br />
к тва касйси ко вйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>айно йасйа очаси<br />
джнси ки сакхйа м</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йенгре вичачартха ха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>брхмаа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ученый <i>брахман</i> сказал; <i>к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чья; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты есть; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот мужчина; <i>айна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лежащий; <i>йасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которого; <i>очаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты оплакиваешь; <i>джнси ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаешь ли ты; <i>сакхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друга; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с которым; <i>агре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раньше; <i>вичачартха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты советовалась; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>Брахман спросил царицу: Кто ты? Чья ты жена или дочь? Кто этот мужчина, лежащий здесь? Похоже, ты оплакиваешь его мертвое тело. Разве ты не узнаешь Меня? Я твой вечный друг. Вспомни, в прошлом ты не раз советовалась со Мной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда у нас умирает кто-либо из родственников, мы на какое-то время отворачиваемся от материальных наслаждений. Советоваться со Сверхдушой, пребывающей в сердце каждого живого существа, может лишь тот, кто полностью очистился от скверны материальных привязанностей. Искренний и чистый человек имеет возможность советоваться с Верховным Господом, который в образе Параматмы находится в сердце каждого живого существа. Параматма всегда остается <i>чайтья-гуру,</i> духовным учителем в сердце, и Она же приходит к нам извне в образе наставляющего и инициирующего духовного учителя. Господь может находиться в сердце живого существа, а может появиться перед ним, чтобы дать ему наставления. Таким образом, духовный учитель неотличен от Сверхдуши, пребывающей в сердце. Неоскверненная индивидуальная душа, или живое существо, может получить возможность встретиться с Параматмой лицом к лицу. Мы можем советоваться с Параматмой, пребывающей в нашем сердце, но у нас также есть возможность увидеть перед собой Параматму воочию. В таком случае мы имеем возможность получить наставления от Сверхдуши непосредственно. В этом заключается долг чистого преданного: поддерживать отношения с истинным духовным учителем и советоваться со Сверхдушой, пребывающей в его сердце.</div>
<div class="para">Когда <i>брахман</i> спросил у царицы, что за мужчина лежит на земле, она ответила, что это ее духовный учитель и что она не знает, что ей делать без него. В такое время перед преданным, который выполнял все указания духовного учителя и очистил свое сердце, незамедлительно появляется Сверхдуша. Искренний преданный, следующий наставлениям духовного учителя, получает прямые указания от Сверхдуши, находящейся в его сердце. Таким образом, духовный учитель и Сверхдуша всегда прямо или косвенно помогают искреннему преданному. Это подтверждается в «Чайтанья-чаритамрите»: <i>гуру-кша-прасде пйа бхакти-лат-бӣджа</i>. Искренне служа своему духовному учителю, преданный доставляет удовольствие Кришне. <i>Йасйа прасдд бхагавад-прасда</i>. Удовлетворяя духовного учителя, человек удовлетворяет Кришну. Поэтому и духовный учитель, и Кришна одаривают такого человека своей милостью. Сверхдуша, вечный друг живого существа, постоянно находится рядом с ним. Она всегда готова прийти на помощь живому существу. Даже до сотворения материального мира Она была рядом с ним. Вот почему в этом стихе сказано: <i>йенгре вичачартха</i>. Слово <i>агре</i> означает «до сотворения». Следовательно, Сверхдуша сопровождала живое существо еще до того, как был создан материальный мир.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">AiPa SMariSa caTMaaNaMaivjaTaSa%&amp; Sa%e )<br />
ihTva Maa&amp; PadMaiNvC^Na( &gt;aaEMa&gt;aaeGarTaae GaTa" )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>апи смараси чтмнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авиджта-сакха сакхе<br />
хитв м падам анвиччхан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаума-бхога-рато гата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апи смараси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помнишь ли ты; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдушу; <i>авиджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неведомого; <i>сакхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друга; <i>сакхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о друг; <i>хитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение; <i>анвиччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>бхаума</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных; <i>бхога</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждений; <i>рата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанным; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты стал.</div>
<div class="translation"><b>Брахман продолжал: Дорогой друг, хоть ты и не узнал Меня сразу, разве ты не помнишь, что в прошлом у тебя был очень близкий друг? К несчастью, покинув Меня, ты решил стать наслаждающимся в материальном мире.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (7.27) говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>иччх-двеша-самуттхена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двандва-мохена бхрата<br />
сарва-бхӯтни саммоха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарге йнти парантапа</i></div>
<div class="purp">«О потомок Бхараты [Арджуна], о покоритель врагов, появляясь на свет, все живые существа оказываются во власти иллюзии, порожденной двойственностью желания и ненависти». Здесь объясняется, как живое существо попадает в материальный мир. В духовном мире нет ни двойственности, ни ненависти. Верховная Личность Бога распространяет Себя во множество форм. Чтобы испытывать все возрастающее блаженство, Верховная Личность Бога проявляет Себя в формах, относящихся к разным категориям. В «Вараха-пуране» говорится, что один вид экспансий Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>вишну-таттва</i> (которую по-другому называют <i>свамшей</i>), а другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пограничная энергия (<i>вибхиннамша,</i> или живое существо). Живые существа, частицы Верховного Господа, бесчисленны и подобны корпускулам солнечного света, которые являются бесчисленными экспансиями Солнца. Экспансии, относящиеся к категории <i>вибхиннамши</i> и представляющие собой пограничную энергию Господа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это живые существа. Когда живые существа хотят наслаждаться независимо от Господа, в их сознании возникает двойственность и у них появляется ненависть к служению Господу. Так живые существа падают в материальный мир. В «Према-виварте» сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша-бахирмукха ха бхога-вчх каре<br />
никаа-стха мй тре джпаий дхаре</i></div>
<div class="purp">Естественное состояние каждого живого существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Господу с трансцендентной любовью. Но когда у него возникает желание стать Кришной или подражать Кришне, оно падает в материальный мир. Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;верховный отец, и Его любовь к живому существу вечна. Когда живое существо падает в материальный мир, Верховный Господь сопровождает его в форме Параматмы (экспансии <i>свамша</i>). Благодаря этому у живого существа всегда остается возможность рано или поздно вернуться домой, к Богу.</div>
<div class="para">Злоупотребив своей независимостью, живое существо отвергает служение Господу и занимает положение наслаждающегося в материальном мире. Иными словами, живое существо оказывается в материальном теле. Стремясь занять как можно более высокое положение, оно вместо этого попадает в круговорот рождений и смертей и становится то человеком, то полубогом, то кошкой, то собакой, то деревом и т.д. Так живое существо выбирает себе тело, принадлежащее к одной из 8 400 000 форм жизни, и пытается найти удовлетворение в многообразии материальных наслаждений. Однако Сверхдуше не нравится такой образ действий живого существа, и Она побуждает его подчиниться власти Верховной Личности Бога. В этом случае Господь начинает Сам заботиться о живом существе. Но, пока живое существо не очистилось от скверны материальных желаний, оно не может предаться Верховному Господу. В «Бхагавад-гите» (5.29) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхоктра йаджа-тапас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-лока-махеварам<br />
сухда сарва-бхӯтн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джтв м нтим ччхати</i></div>
<div class="purp">«Мудрецы, знающие, что Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель всех жертвоприношений и аскез, Верховный Владыка всех планет и полубогов, а также благодетель и доброжелатель всех живых существ, избавляются от всех материальных страданий и обретают умиротворение».</div>
<div class="para">Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучший друг каждого живого существа, но тот, кто в надежде обрести счастье строит собственные планы и запутывается в хитросплетениях <i>гун</i> материальной природы, не может воспользоваться Его наставлениями. Когда создается материальный мир, живые существа получают различные тела в соответствии со своими прошлыми желаниями. Это значит, что все виды или формы жизни были созданы одновременно. Учение Дарвина, согласно которому на заре творения человека не существовало, он появился значительно позже в результате длительной эволюции,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;просто-напросто глупая гипотеза. Из Вед мы узнаем, что первым сотворенным существом во вселенной был Господь Брахма. Наделенный уникальным разумом, Господь Брахма мог взять на себя такую задачу, как создание всего того, что окружает нас в материальном мире.</div>
<div id="t54"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 54</b></div>
<div class="textno">54</div>
<div class="devanagari">h&amp;Saavh&amp; c Tv&amp; caYaR Sa%aYaaE MaaNaSaaYaNaaE )<br />
A&gt;aUTaaMaNTara vaEk-" SahóPairvTSaraNa( )) 54 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хасв аха ча тва чрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакхйау мнасйанау<br />
абхӯтм антар ваука</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасра-париватсарн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хасау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два лебедя; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>рйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великая душа; <i>сакхйау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзья; <i>мнаса-айанау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе в озере Манаса; <i>абхӯтм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стали; <i>антар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разлученные; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>ока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от родного дома; <i>сахасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячи; <i>пари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подряд; <i>ватсарн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет.</div>
<div class="translation"><b>Мой дорогой друг, мы с тобой словно два лебедя. Мы живем в одном сердце, которое подобно озеру Манаса. Мы провели вместе много тысяч лет, но по-прежнему далеки от родного дома.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Родным домом для живого существа и Верховной Личности Бога является духовный мир. В духовном царстве Господь и живые существа живут вместе в мире и согласии. Поскольку в духовном мире живое существо постоянно служит Господу, оба они ведут жизнь, исполненную блаженства. Тем не менее, когда у живого существа возникает желание наслаждаться независимо от Господа, оно падает в материальный мир. Но даже тогда Господь не расстается с живым существом, сопровождая его повсюду в образе Сверхдуши, его самого близкого друга. Из-за своей забывчивости живое существо не знает, что Верховный Господь в образе Сверхдуши повсюду сопровождает его. Так из века в век живое существо остается в обусловленном состоянии. Хотя Господь, будучи другом живого существа, сопровождает его всюду, оно по своей забывчивости не узнает Его и продолжает влачить материальное существование.</div>
<div id="t55"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 55</b></div>
<div class="textno">55</div>
<div class="devanagari">Sa Tv&amp; ivhaYa Maa&amp; bNDaae GaTaae Ga]aMYaMaiTaMaRhqMa( )<br />
ivcrNa( PadMad]a+aq" k-YaaiciàiMaRTa&amp; iñYaa )) 55 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са тва вихйа м бандхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гато грмйа-матир махӣм<br />
вичаран падам адркшӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кайчин нирмита стрий</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот лебедь; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>вихйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставив; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Меня; <i>бандхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о друг; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправился; <i>грмйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное; <i>мати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознание которого; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на землю; <i>вичаран</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странствуя; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положение; <i>адркшӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты увидел; <i>кайчит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем-то; <i>нирмитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданный; <i>стрий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщиной.</div>
<div class="translation"><b>Мой дорогой друг, ты остался для Меня тем же другом, каким был прежде. С тех пор как ты покинул Меня, ты становился все более материалистичным и, не видя Меня, скитался в разных формах жизни по материальному миру, созданному некой женщиной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Падшее живое существо попадает в материальный мир, созданный внешней энергией Господа. В данном стихе эта энергия названа «некой женщиной», то есть <i>пракрити</i>. Материальный мир состоит из материальных элементов, компонентов, поставляемых <i>махат-таттвой,</i> совокупной материальной энергией. Созданный внешней энергией, материальный мир становится для обусловленной души так называемым домом. Находясь в материальном мире, обусловленная душа получает разные квартиры, или тела, и странствует в них повсюду. Она оказывается то на высших планетах, то на низших и воплощается то в высших формах жизни, то в низших. Так с незапамятных времен душа блуждает по материальной вселенной. Об этом говорил Шри Чайтанья Махапрабху:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>брахма бхрамите кона бхгйавн джӣва<br />
гуру-кша-прасде пйа бхакти-лат-бӣджа</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Ч.-ч., Мадхья, 19.151</i></div>
<div class="purp">Живое существо странствует по вселенной в разных формах жизни, но, если ему посчастливится, оно снова встретит своего друга&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;либо Его Самого, либо Его представителя.</div>
<div class="para">На самом деле Кришна Сам побуждает всех живых существ вернуться домой, к Богу. Иногда Он посылает к живым существам Своего представителя, который передает им послание Кришны и призывает их всех вернуться домой, к Богу. К сожалению, живые существа так сильно привязаны к материальным наслаждениям, что не принимают наставления Кришны или Его представителя всерьез. Эта склонность к материализму названа здесь <i>грмйа-мати</i> (стремлением к чувственным наслаждениям). <i>Махӣм</i> значит «в материальном мире». Все живые существа, находящиеся в материальном мире, привязаны к чувственным наслаждениям. Из-за этого они попадают в ловушки разных тел, обрекая себя на муки материального существования.</div>
<div id="t56"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 56</b></div>
<div class="textno">56</div>
<div class="devanagari">PaÄaraMa&amp; NavÜarMaek-Paal&amp;/ i}ak-aeïk-Ma( )<br />
z$(ku-l&amp;/ PaÄivPa&lt;a&amp; PaÄPa[k*-iTa ñqDavMa( )) 56 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пачрма нава-дврам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эка-пла три-кошхакам<br />
ша-кула пача-випаа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пача-практи стрӣ-дхавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пача-рмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять садов; <i>нава-дврам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девять ворот; <i>эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;один; <i>плам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страж; <i>три</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три; <i>кошхакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жилища; <i>ша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;шесть; <i>кулам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семей; <i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>випаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;торговых дворов; <i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>практи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных элементов; <i>стрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщина; <i>дхавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;госпожа.</div>
<div class="translation"><b>В этом городе [материальном теле] пять садов, девять ворот, один страж, три жилища, шесть семей, пять торговых дворов, пять материальных элементов и одна женщина, хозяйка дома.</b></div>
<div id="t57"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 57</b></div>
<div class="textno">57</div>
<div class="devanagari">PaÄeiNd]YaaQaaR AaraMaa Üar" Pa[a&lt;aa Nav Pa[&gt;aae )<br />
TaeJaae_bàaiNa k-aeïaiNa ku-l/iMaiNd]YaSa°h" )) 57 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пачендрийртх рм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двра пр нава прабхо<br />
теджо-'б-аннни кошхни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кулам индрийа-саграха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>индрийа-артх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;объектов чувств; <i>рм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сады; <i>двра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>пр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отверстия органов чувств; <i>нава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девять; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>теджа-ап</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь, вода; <i>аннни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зерновые или земля; <i>кошхни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жилища; <i>кулам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семьи; <i>индрийа-саграха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять чувств и ум.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой друг, пять садов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пять объектов чувств, которыми мы наслаждаемся, а страж&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух, проходящий через девять ворот. Три жилища&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это основные элементы, из которых построено тело: огонь, вода и земля. Шесть семей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это совокупность ума и пяти чувств.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пять познающих чувств, к которым относятся зрение, вкус, обоняние, слух и осязание, действуют через девять ворот: два глаза, два уха, рот, две ноздри, детородный орган и прямую кишку. Эти отверстия сравнивают с воротами в городских стенах. Основными элементами, из которых построено тело, являются земля, вода и огонь, а главным деятелем&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ум, находящийся под контролем разума <i>(буддхи).</i></div>
<div id="t58"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 58</b></div>
<div class="textno">58</div>
<div class="devanagari">ivPa&lt;aSTau i§-YaaXai¢-&gt;aURTaPa[k*-iTarVYaYaa )<br />
Xa¢-yDaqXa" PauMaa&amp;STv}a Pa[ivíae NaavbuDYaTae )) 58 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>випаас ту крий-актир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯта-практир авйай<br />
актй-адхӣа пумс тв атра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>правишо нвабудхйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>випаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;торговые дворы; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>крий-акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия для деятельности, или органы действия; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять грубых элементов; <i>практи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные элементы; <i>авйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечные; <i>акти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергия; <i>адхӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелитель; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сюда; <i>правиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вошел; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>авабудхйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладает знанием.</div>
<div class="translation"><b>Пять торговых дворов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пять органов действия. Заключая сделки, они используют все пять элементов, каждый из которых вечен. За всей этой деятельностью стоит душа. Душа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это личность и истинный наслаждающийся. Но, укрывшись в городе-теле, она лишается знания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо входит в материальный мир с помощью пяти элементов: земли, воды, огня, воздуха и эфира,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из которых формируется его тело. Хотя тело действует благодаря присутствию в нем живого существа, само живое существо остается в тени. Живое существо входит в материальное творение, но, сбитое с толку материальной энергией, оно кажется спрятанным. Из-за своего невежества <i>(нвабудхйате) </i>живое существо оказывается во власти телесных представлений о жизни. Слово <i>буддхи</i> (разум) женского рода, но поскольку разум играет ведущую роль во всех видах деятельности, то в этом стихе его называют <i>адхӣа,</i> «повелителем». Живое существо живет за счет огня, воды и злаков. Сочетание этих трех компонентов позволяет поддерживать жизнь в теле. Поэтому тело называют <i>пракрити,</i> материальным творением. Соединяясь, различные элементы постепенно формируют плоть, кости, кровь и т.д. Это своего рода квартиры. В Ведах говорится, что при переваривании пища разделяется на три части. Твердая ее часть превращается в экскременты, а полужидкая&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в плоть. Жидкая часть окрашивается в желтый цвет и снова делится на три части, одна из которых называется мочой. Огненная часть тоже делится натрое, и одна из образующихся при этом частей формирует костную ткань. Из пяти исходных элементов особенно важную роль играют огонь, вода и злаки. Эти три элемента перечислены в предыдущем стихе, где, однако, не упомянуты небо (эфир) и воздух. Обо всем этом говорится в «Бхагавад-гите» (13.20):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>практи пуруша чаива<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виддхй андӣ убхв апи<br />
викр ча гу чаива<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виддхи практи-самбхавн</i></div>
<div class="purp">«Знай же, что материальная природа и живые существа не имеют начала. Причиной происходящих с ними изменений и источником материальных <i>гун</i> является материальная природа». <i>Пракрити,</i> материальная природа, и <i>пуруша,</i> живое существо, являются вечными. Их соединение приводит к различным последствиям и явлениям. То, что возникает при этом, следует считать результатом взаимодействия трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div id="t59"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 59</b></div>
<div class="textno">59</div>
<div class="devanagari">TaiSMa&amp;STv&amp; raMaYaa SPa*íae rMaMaa&lt;aae_é[uTaSMa*iTa" )<br />
TaTSa®adqd*Xaq&amp; Pa[aáae dXaa&amp; PaaPaqYaSaq&amp; Pa[&gt;aae )) 59 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тасмис тва рмай спшо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рамамо 'рута-смти<br />
тат-сагд ӣдӣ прпто</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>да ппӣйасӣ прабхо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в таком положении; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>рмай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с женщиной; <i>спша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;находясь в контакте; <i>рамама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наслаждаясь; <i>арута-смти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;забыв о духовной жизни; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ней; <i>сагт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за общения; <i>ӣдӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;такого; <i>прпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты достиг; <i>дам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;состояния; <i>ппӣйасӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненного греха; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мой дорогой друг.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой друг, когда ты вместе с женщиной материальных желаний входишь в это тело, ты с головой погружаешься в чувственные наслаждения. Это приводит к тому, что ты забываешь о духовной жизни, а твои материальные представления служат причиной всевозможных страданий, которые ты испытываешь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человек, поглощенный материальной деятельностью, не способен слушать о духовной жизни. Забыв о своей духовной природе, он все больше и больше запутывается в сетях материального существования. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;следствие греховной жизни. Различные формы греховной деятельности приводят к формированию разных тел, состоящих из материальных элементов. В результате своей греховной деятельности царь Пуранджана получил тело женщины, Вайдарбхи. В «Бхагавад-гите» недвусмысленно сказано <i>(стрийо ваийс татх ӯдр), </i>что такое тело находится на низкой ступени развития. Впрочем, даже человек низкого происхождения может достичь высшей ступени совершенства, если примет покровительство Верховной Личности Бога. Низкое происхождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;удел тех, чей духовный разум неразвит.</div>
<div id="t60"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 60</b></div>
<div class="textno">60</div>
<div class="devanagari">Na Tv&amp; ivd&gt;aRduihTaa NaaYa&amp; vqr" Sauôtav )<br />
Na PaiTaSTv&amp; PaurÅNYaa åÖae NavMau%e YaYaa )) 60 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на тва видарбха-духит</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нйа вӣра сухт тава<br />
на патис тва пураджанй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>руддхо нава-мукхе йай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>видарбха-духит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь Видарбхи; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;герой; <i>су-хт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доброжелательный муж; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твой; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>пати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муж; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>пураджанй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пуранджани; <i>руддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заточенный; <i>нава-мукхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в теле с девятью воротами; <i>йай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной энергией.</div>
<div class="translation"><b>На самом деле ты не дочь Видарбхи, так же как и этот мужчина, Малаядваджа,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не твой заботливый муж. Не был ты и мужем Пуранджани. Ты просто заточен в этом девятивратном теле.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В материальном мире многочисленные живые существа сходятся друг с другом и становятся отцами, мужьями, матерями, женами и т.д, усиливая свою привязанность к телу определенного типа. В действительности каждый из нас&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;индивидуальное живое существо, но из-за соприкосновения с материей мы сближаемся с другими телами, вступая с ними в иллюзорные отношения. Иллюзорные тела создают разного рода объединения и союзы, именуемые семьей, кланом, обществом или нацией. На самом же деле все живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неотъемлемые частицы Верховной Личности Бога, но они слишком погрязли в заботах о материальном теле. Приходя в этот мир, Верховная Личность Бога, Кришна, дает им наставления в форме «Бхагавад-гиты» и ведических писаний. Верховный Господь дает эти наставления потому, что является вечным другом всех живых существ. Его наставления необыкновенно важны, так как с их помощью живое существо может освободиться от оков материального тела. Воды реки смывают с берега множество соломинок и травинок и несут их. Эти соломинки сбиваются вместе в речном потоке, но затем набегающие волны разлучают их и переносят в другое место. Так и волны материальной природы несут бесчисленных живых существ, находящихся в материальном мире. Когда эти волны сводят их вместе, они завязывают между собой дружбу и, строя свои отношения на телесной основе, создают семьи, общины или нации. Но через какое-то время волны материальной природы снова разбрасывают их в разные стороны. Все это снова и снова повторяется с момента возникновения материального мира. В одной из своих песен Шрила Бхактивинода Тхакур говорит об этом так:</div>
<div class="bengali"><i>мичхе мйра вае,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йччха бхесе',<br />
кхччха хбуубу, бхаи<br />
джӣва кша-дса,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>э вивса,<br />
карле та' ра дукха ни</i></div>
<div class="purp">«О живые существа, вы носитесь по волнам материальной природы, то всплывая на поверхность, то идя ко дну, и упускаете возможность обрести вечную жизнь. Но стоит вам ухватиться за лотосные стопы Кришны и укрыться под их сенью, как вы вновь освободитесь от всех материальных страданий».</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе имеют слова <i>сухт</i> («доброжелатель») и <i>тава</i> («твой»). Так называемый муж, родственник, сын, отец и т.д. не может быть истинным доброжелателем живого существа. Его истинным доброжелателем является Сам Кришна, который говорит в «Бхагавад-гите» (5.29): <i>сухда сарва-бхӯтнм</i>. Родственники, друзья, любимые и доброжелатели имеют к нам отношение лишь постольку, поскольку мы находимся в данном материальном теле. Осознав это, человек должен постараться вырваться из клетки материального тела, в которой он заточен много жизней подряд. Ему нужно постараться найти прибежище у стоп Верховного Господа, Кришны, и вернуться домой, к Богу.</div>
<div id="t61"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 61</b></div>
<div class="textno">61</div>
<div class="devanagari">MaaYaa ùeza MaYaa Sa*ía YaTPauMaa&amp;Sa&amp; iñYa&amp; SaTaqMa( )<br />
MaNYaSae Naae&gt;aYa&amp; YaÜE h&amp;SaaE PaXYaavYaaeGaRiTaMa( )) 61 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мй хй эш май сш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йат пумса стрийа сатӣм<br />
манйасе нобхайа йад ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хасау пайвайор гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорная энергия; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>эш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мной; <i>сш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созданная; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из которой; <i>пумсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчиной; <i>стрийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщиной; <i>сатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целомудренной; <i>манйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты считаешь; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>убхайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому что; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>хасау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободный от материальной скверны; <i>пайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посмотри; <i>вайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наше; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинное положение.</div>
<div class="translation"><b>Иногда ты считаешь себя мужчиной, иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;целомудренной женщиной, а иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;бесполым евнухом. Все это связано с телом, созданным иллюзорной энергией. Это Моя энергия, и на самом деле оба мы, и ты и Я,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чистые духовные существа. Постарайся понять это. Я пытаюсь разъяснить тебе наше истинное положение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В качественном отношении Верховная Личность Бога и живое существо по своей природе неотличны друг от друга. Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Высший Дух, Сверхдуша, а живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;индивидуальная духовная душа. Но, хотя изначально оба они духовны, когда живое существо вступает в контакт с материальной энергией и становится обусловленным, оно забывает о своей истинной природе. Поэтому оно начинает считать себя порождением материальной природы. Находясь в материальном теле, живое существо забывает, что оно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечная <i>(сантана) </i>неотъемлемая частица Верховной Личности Бога. Подтверждением этому служат слова <i>мамаиво джӣва-локе джӣва-бхӯта сантана</i>. Слово <i>сантана</i> неоднократно встречается в «Бхагавад-гите». И Господь, и живое существо суть <i>санатана</i> (вечные), а за пределами материального мира находится обитель, также называемая <i>санатаной</i>. Для Бога и для всех живых существ истинным домом является вечное царство <i>(санатана), </i>а не материальный мир. Материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преходящая, внешняя энергия Господа, и живое существо попало в этот мир, потому что хотело подражать Богу, заняв Его место. В материальном мире живое существо старается испытать как можно больше чувственных наслаждений. Обусловленная душа, находящаяся в материальном мире, попадает в разные тела и занимается многообразной деятельностью, но, получив тело, наделенное развитым сознанием, оно должно попытаться исправить положение и снова стать обитателем духовного мира. Метод, с помощью которого можно вернуться домой, к Богу,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>бхакти-йога,</i> иногда называемая <i>санатана-дхармой</i>. Вместо того чтобы исполнять временные, относящиеся к материальному телу обязанности, человек должен вступить на путь <i>санатана-дхармы,</i> или <i>бхакти-йоги,</i> чтобы раз и навсегда избавиться от необходимости получать материальные тела и, вырвавшись из этого вечного рабства, вернуться домой, к Богу. Пока люди строят свою деятельность на ложной основе, отождествляя себя с материальным телом, весь так называемый прогресс науки и философии никому не принесет пользы: он просто уводит людей с истинного пути. <i>Андх йатхндхаир упанӣйамн</i>. Материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это место, где одни слепцы становятся поводырями других.</div>
<div id="t62"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 62</b></div>
<div class="textno">62</div>
<div class="devanagari">Ah&amp; &gt;avaà caNYaSTv&amp; TvMaevah&amp; ivc+v &gt;aae" )<br />
Na NaaE PaXYaiNTa k-vYaiX^d]&amp; JaaTau MaNaaGaiPa )) 62 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>аха бхавн на чнйас тва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твам эвха вичакшва бхо<br />
на нау пайанти кавайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чхидра джту манг апи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>бхавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>анйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различные; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же как и Я; <i>вичакшва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;просто посмотри; <i>бхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мой дорогой друг; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>нау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между нами; <i>пайанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видят; <i>кавайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинные мудрецы; <i>чхидрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ложных различий; <i>джту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда-либо; <i>манк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни малейших; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой друг, в качественном отношении между Мной, Сверхдушой, и тобой, индивидуальной душой, нет никакой разницы, ибо мы оба духовны. Поистине, друг Мой, ты по своей природе неотличен от Меня. Обдумай все это как следует. Истинные мудрецы, те, кто действительно обладает знанием, не видят качественных различий между тобой и Мной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В качественном отношении Верховная Личность Бога и живое существо неотличны друг от друга: никаких реальных различий между ними нет. Иллюзорная энергия снова и снова наносит философам-<i>майявади</i> поражение, так как они думают, что Сверхдуша не обособлена от индивидуальной души или что Сверхдуши просто не существует. Или же они впадают в другое заблуждение, думая, что все сущее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сверхдуша. Однако <i>кавайа,</i> настоящим ученым, известна истина. Поэтому они не совершают подобных ошибок. Им известно, что в качественном отношении Бог и индивидуальная душа неотличны друг от друга, но индивидуальная душа может оказаться во власти <i>майи,</i> тогда как Сверхдуша, Верховная Личность Бога, является повелителем <i>майи</i>. <i>Майя</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;творение Верховного Господа <i>(май сш), </i>поэтому Верховный Господь является ее повелителем. Хотя в качественном отношении индивидуальная душа тождественна Верховному Господу, она находится во власти <i>майи</i>. Философы-<i>майявади</i> не способны отличить властелина от подвластных.</div>
<div id="t63"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 63</b></div>
<div class="textno">63</div>
<div class="devanagari">YaQaa Pauåz AaTMaaNaMaek-MaadXaRc+auzae" )<br />
iÜDaa&gt;aUTaMave+aeTa TaQaEvaNTarMaavYaae" )) 63 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх пуруша тмнам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экам дара-чакшушо<br />
двидхбхӯтам авекшета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татхаивнтарам вайо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живое существо; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свое тело; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одно; <i>дара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в зеркале; <i>чакшушо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глазами; <i>двидх-бхӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;раздвоенным; <i>авекшета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видит; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так же; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>антарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разница; <i>вайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между нами.</div>
<div class="translation"><b>Человек, который смотрит на свое отражение в зеркале, думает, что между ним и его отражением нет разницы, тогда как другие видят два тела; точно так же, когда живое существо обусловливается соприкосновением с материей, которая влияет и в то же время не влияет на него, между ним и Богом возникает различие.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обусловленные материальной природой, философы-<i>майявади</i> не видят разницы между Верховным Господом и живым существом. Солнце, отражающееся в сосуде с водой, знает, что между ним и его отражением в воде нет разницы. Но те, кто пребывает в невежестве, думают, что отражения солнца в разных сосудах&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это множество маленьких солнц. Что касается блеска, то он присущ и самому солнцу, и его отражениям, но размеры отражений невелики, тогда как само солнце огромно. Философы-вайшнавы приходят к выводу, что живое существо представляет собой крошечный слепок с изначальной Верховной Личности Бога. В качественном отношении Бог и живые существа одинаковы, но в количественном отношении они различны: живые существа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это крошечные частицы Верховной Личности Бога. Верховный Господь обладает полнотой, могуществом и великолепием. В предыдущем стихе Господь сказал: «Друг Мой, между нами нет разницы». «Нет разницы» означает качественное подобие: Параматме, Верховной Личности, не было нужды напоминать обусловленной душе о количественной разнице между ними. Тому, кто осознал свою духовную природу, никогда не придет в голову, что он и Верховная Личность Бога равны во всех отношениях. Хотя живое существо в качественном отношении тождественно Верховной Личности Бога, оно, в отличие от Господа, склонно забывать о своей духовной природе. Такова разница между <i>липтой</i> и <i>алиптой</i>. Господь, Верховная Личность, всегда <i>алипта:</i> внешняя энергия не может осквернить Его. Но обусловленная душа, вступив в контакт с материальной природой, забывает о своем истинном «Я»: когда она видит, что оказалась в обусловленном состоянии, она начинает отождествлять себя с материальным телом. Однако для Верховной Личности Бога не существует разницы между телом и душой. Господь всецело духовен&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;у Него нет материального тела. И Сверхдуша, Параматма, и индивидуальная душа находятся в теле, но Сверхдуша ничем не обусловлена, тогда как обусловленная душа отождествляет себя с полученным ею телом. Сверхдушу называют <i>антарьями,</i> и Она пребывает всюду. Подтверждение этому содержится в «Бхагавад-гите» (13.3): <i>кшетраджа чпи м виддхи сарва-кшетрешу бхрата</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«О потомок Бхараты, знай же, что Я тоже являюсь знающим тело и пребываю во всех телах».</div>
<div class="para">Сверхдуша находится в теле каждого, тогда как индивидуальная душа ограничена одним телом. Индивидуальная душа не знает о том, что происходит в другом теле, но Сверхдуше известно, что происходит в каждом из тел. Иными словами, Сверхдуша всегда сохраняет Свое духовное положение, тогда как индивидуальная душа склонна забывать о своей истинной природе. Кроме того, индивидуальная душа не вездесуща. Как правило, находясь в обусловленном состоянии, индивидуальная душа не способна постичь свои взаимоотношения со Сверхдушой, но, когда она полностью освобождается от обусловленности, она может увидеть истинное различие между собой и Сверхдушой. Говоря обусловленной душе: «Ты и Я суть одно»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша хочет напомнить ей о ее духовной природе, имея в виду ее качественное тождество со Всевышним. В Третьей песни «Шримад-Бхагаватам» (3.28.40) говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йатхолмукд виспхулигд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхӯмд впи сва-самбхавт<br />
апй тматвенбхиматд<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатхгни птхаг улмукт</i></div>
<div class="purp">Огонь может проявляться по-разному: в виде пламени, искр и дыма. И хотя в качественном отношении все они суть одно, между огнем, пламенем, искрами и дымом все же существует определенная разница. Живое существо может стать обусловленным, чего нельзя сказать о Верховной Личности Бога. В Ведах сказано: <i>тм татх птхаг драш бхагавн брахма-саджита</i>. <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это индивидуальная душа, равно как и Верховная Личность Бога, которая видит все. Хотя обе они духовны, между ними всегда остается разница. В <i>смрити</i> также сказано: <i>йатхгне кшудр виспхулиг вйуччаранти</i>. Подобно искрам, вылетающим из костра, крошечные индивидуальные души являются искрами большого духовного пламени. В «Бхагавад-гите» (9.4) Господь Кришна говорит: <i>мат-стхни сарва-бхӯтни на чха тешв авастхита</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Все существа пребывают во Мне, но Я остаюсь вне их». Хотя все живые существа пребывают в Нем, словно искры большого пламени, их положение отлично от положения Господа. В «Вишну-пуране» тоже сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>эка-деа-стхитасйгнер<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джйотсн вистриӣ йатх<br />
парасйа брахмаа актис<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татхедам акхила джагат</i></div>
<div class="purp">«Огонь находится в одном месте, но его тепло и свет распространяются вокруг него. Подобно этому, Верховная Личность Бога распространяет вокруг Себя Свои разнообразные энергии». Живое существо всего лишь одна из таких энергий (пограничная). В каком-то смысле энергия и источник энергии тождественны друг другу, но вместе с тем они отличаются друг от друга по положению как энергия и ее источник. Что же касается формы <i>сач-чид-ананда,</i> о которой говорится в «Брахма-самхите» <i>(ӣвара парама кша сач-чид-нанда-виграха), </i>то она отлична от формы живого существа, в каком бы состоянии, обусловленном или освобожденном, оно ни находилось. Только атеисты могут считать живое существо и Личность Бога равными во всех отношениях. Поэтому Чайтанья Махапрабху говорил: <i>мйвди-бхшйа униле хайа сарва-на</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Тот, кто следует наставлениям философов-<i>майявади</i> и считает Верховную Личность Бога и индивидуальную душу тождественными друг другу, никогда не сможет понять истинной философии».</div>
<div id="t64"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 64</b></div>
<div class="textno">64</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Sa MaaNaSaae h&amp;Saae h&amp;SaeNa Pa[iTabaeiDaTa" )<br />
SvSQaSTaÜyi&gt;acare&lt;a NaíaMaaPa PauNa" SMa*iTaMa( )) 64 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва са мнасо хасо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хасена пратибодхита<br />
сва-стхас тад-вйабхичреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нашм па пуна смтим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он (индивидуальная душа); <i>мнаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живя вместе в сердце; <i>хаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как лебедь; <i>хасена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от другого лебедя; <i>пратибодхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получая наставления; <i>сва-стха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигший самоосознания; <i>тат-вйабхичреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отделенный от Сверхдуши; <i>нашм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утраченную; <i>па</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обрел; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь; <i>смтим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;истинную память.</div>
<div class="translation"><b>Так, вдвоем, эти лебеди живут в сердце. Когда один лебедь получает наставления от другого, он возвращается в свое изначальное естественное состояние. Это значит, что он вновь обретает сознание Кришны, утраченное из-за привязанности к материальному.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе ясно сказано: <i>хасо хасена пратибодхита</i>. Индивидуальную душу и Сверхдушу сравнивают с лебедями <i>(хаса), </i>поскольку обе они белые, то есть неоскверненные. Однако один из лебедей занимает более высокое положение и дает другому наставления. Когда подчиненный лебедь отворачивается от другого лебедя, у него возникает желание наслаждаться материей, которое становится причиной его падения. Но, слушая наставления другого лебедя, он осознает свое истинное положение и вновь обретает свое изначальное сознание. Верховная Личность Бога, Кришна, нисходит в этот мир <i>(аватра), </i>чтобы освободить Своих преданных и уничтожить демонов. Помимо этого, Он дает живым существам Свои возвышенные наставления в виде «Бхагавад-гиты». Чтобы понять свое место, живому существу нужна милость Господа и духовного учителя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;одной академической образованности недостаточно, чтобы постичь смысл «Бхагавад-гиты». Заключенное в «Бхагавад-гите» знание должно быть получено от осознавшей себя души.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тад виддхи праиптена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парипранена севай<br />
упадекшйанти те джна<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джнинас таттва-дарина</i></div>
<div class="purp">«Чтобы постичь истину, обратись к духовному учителю. Вопрошай его со смирением и служи ему. Осознавшая себя душа может дать тебе знание, ибо она узрела истину» (Б.-г., 4.34).</div>
<div class="para">Итак, человек должен обратиться к истинному духовному учителю, который поможет ему возродить его изначальное сознание. Тогда индивидуальная душа сможет понять, что она всегда находится в подчиненном положении по отношению к Сверхдуше. Когда индивидуальная душа отказывается подчиняться Сверхдуше и пытается наслаждаться независимо от Нее, она становится обусловленной. Избавившись от желания владеть или наслаждаться чем-либо независимо от Господа, индивидуальная душа освобождается от материального рабства. Очень важным в этом стихе является слово <i>сва-стха,</i> «находящийся в своем изначальном, естественном состоянии». Отказавшись от пагубного стремления к превосходству, живое существо возвращается в свое изначальное состояние. Большое значение имеет и слово <i>тад-вйабхичреа:</i> когда живое существо, восстав против Бога, разлучается с Ним, оно теряет свой разум. Но по милости Кришны и <i>гуру</i> оно может вновь обрести его, то есть получить освобождение. Шрила Нарада Муни рассказал обо всем этом для того, чтобы помочь нам восстановить свое изначальное сознание. Хотя живое существо и Сверхдуша в качественном отношении неотличны друг от друга, индивидуальная душа должна следовать наставлениям Сверхдуши. В этом заключается смысл освобождения.</div>
<div id="t65"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 65</b></div>
<div class="textno">65</div>
<div class="devanagari">bihRZMaàeTadDYaaTMa&amp; Paarae+Yae&lt;a Pa[diXaRTaMa( )<br />
YaTParae+aiPa[Yaae devae &gt;aGavaNa( ivì&gt;aavNa" )) 65 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>бархишманн этад адхйтма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прокшйеа прадаритам<br />
йат парокша-прийо дево</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн вива-бхвана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бархишман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь Прачинабархи; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>адхйтмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказ о процессе самоосознания; <i>прокшйеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;косвенно; <i>прадаритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;давая наставления; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;потому что; <i>парокша-прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описанный языком иносказаний и потому привлекательный; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Личность Бога; <i>вива-бхвана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь Прачинабархишат, известно, что Верховную Личность Бога, причину всех причин, можно постичь с помощью иносказаний. Вот почему я рассказал тебе историю Пуранджаны. В сущности, она является руководством к самоосознанию.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В Пуранах есть немало аналогичных историй, помогающих человеку осознать свою духовную природу. В Ведах сказано: <i>парокша-прий ива хи дев</i>. Многочисленные повествования, содержащиеся в Пуранах, призваны вызвать у обыкновенных людей интерес к трансцендентным предметам, но речь в них идет о том, что происходило на самом деле. Было бы ошибкой считать эти повествования вымыслом, лишенным трансцендентного смысла. В некоторых из них описаны реальные исторические события. Однако того, кто слушает эти повествования, должен интересовать их глубинный смысл. Простые люди легко воспринимают наставления, изложенные в форме иносказаний. В сущности, заниматься <i>бхакти-йогой</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит слушать рассказы об играх Верховной Личности Бога <i>(раваа кӣртана вишо), </i>но те, кто не хочет слушать непосредственно о деяниях Господа или не способен понять их смысл, получат большую пользу, слушая рассказы и иносказания, подобные истории, которую поведал Нарада Муни.</div>
<div class="purp">Ниже приводится словарь наиболее важных слов, встречающихся в этой главе.</div>
<div class="glossary-1"><i>Агастйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ум.</div>
<div class="glossary"><i>деа-крӣ</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поступки, являющиеся результатом греховной деятельности.</div>
<div class="glossary"><i>Амтйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;повелитель чувств, ум.</div>
<div class="glossary"><i>Арбуда-арбуда</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;различные виды <i>шраванам</i> и <i>киртанам, </i>связанные с именем Верховного Господа, Его качествами, формами и т.д.</div>
<div class="glossary"><i>Ари</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;препятствия, например, болезни.</div>
<div class="glossary-1"><i>Бхога</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;наслаждения. В данном случае это слово относится к истинным наслаждениям духовной жизни.</div>
<div class="glossary"><i>Бхтйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слуги тела, то есть органы чувств.</div>
<div class="glossary-1"><i>Ваидарбхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;женщина, которая в прошлой жизни была мужчиной, но, из-за сильной привязанности к женщинам, в этой жизни получила женское тело. <i>Дарбха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это трава <i>куша</i>. Траву <i>куша</i> используют для проведения ведических ритуалов, описанных в разделе <i>карма-канда</i>. Таким образом, <i>ваидарбхӣ</i> называют того, кто родился в семье, члены которой следуют принципам <i>карма-кандии</i>. Но, если человеку, занятому деятельностью, описанной в разделе <i>карма-канда,</i> посчастливится встретить преданного (как это произошло с Вайдарбхи, вышедшей замуж за Малаядваджу), он сможет достичь цели жизни. Тогда он начнет заниматься преданным служением Господу. Чтобы обрести освобождение, обусловленная душа должна следовать указаниям истинного духовного учителя.</div>
<div class="glossary"><i>Видарбха-рджасиха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучшие из тех, кто занимается кармической деятельностью.</div>
<div class="glossary"><i>Вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;милосердный, сострадательный человек.</div>
<div class="glossary-1"><i>Гха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;дом. Чтобы заниматься духовной практикой, человеку нужно место, где ему никто не будет мешать, или благотворное общение с преданными.</div>
<div class="glossary-1"><i>Двра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;врата тела (глаза, уши и т.д.).</div>
<div class="glossary"><i>Джй</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разум.</div>
<div class="glossary"><i>Джӣра-сарпа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ослабевший жизненный воздух.</div>
<div class="glossary"><i>Дравиа-рджа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданное служение, а также тот, кто достоин заниматься преданным служением.</div>
<div class="glossary-1"><i>Идхмавха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданный, обратившийся к духовному учителю. <i>Идхма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это дрова для костра. <i>Брахмачари</i> должен собирать дрова, чтобы поддерживать жертвенный огонь. В процессе духовного обучения <i>брахмачари</i> учится с утра разжигать огонь и совершать жертвоприношения. Чтобы овладеть трансцендентной наукой, он должен обратиться к духовному учителю, а согласно предписаниям Вед, идя к духовному учителю, нужно взять с собой дрова для проведения <i>ягий,</i> жертвоприношений. Дословно ведическое предписание звучит так:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тад-виджнртха са гурум эвбхигаччхет<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самит-пи ротрийа брахма-нишхам</i></div>
<div class="purp">«Чтобы постичь трансцендентную науку, необходимо обратиться к духовному учителю. Идя к учителю, человек должен принести с собой дрова, которые будут сожжены во время жертвоприношений. Истинным духовным учителем называют того, кто постиг суть ведического знания и потому всегда служит Верховной Личности Бога» (Мундака-упанишад, 1.2.12). Служа истинному духовному учителю, обусловленная душа постепенно избавляется от привязанности к материальным наслаждениям и под руководством такого учителя уверенно продвигается по пути духовного самоосознания. У того, кто введен в заблуждение иллюзорной энергией, никогда не возникает желания обратиться к духовному учителю, чтобы достичь цели жизни.</div>
<div class="glossary-1"><i>Клаканй</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;старческая немощь.</div>
<div class="glossary"><i>Кма</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сильный жар, лихорадка.</div>
<div class="glossary"><i>Кулчала</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;место, где царит мир и покой.</div>
<div class="glossary"><i>Куумбинӣ</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;разум.</div>
<div class="glossary-1"><i>Мадирекша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Слово <i>мадирекша</i> означает «та, чьи глаза так прекрасны, что любой, кто увидит их, сходит с ума от любви». Иными словами, <i>мадирекша</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это очень красивая девушка. По мнению Дживы Госвами, в данной аллегории <i>мадирекша</i> олицетворяет богиню <i>бхакти</i>. Тот, кого привлек культ <i>бхакти,</i> начинает служить Господу и духовному учителю и таким образом достигает цели жизни. Вайдарбхи, героиня этой главы, отправилась вслед за своим мужем. Подобно тому как она покинула свой уютный дом ради того, чтобы служить мужу, тот, кто действительно хочет обрести духовное знание, должен отказаться от всего и служить своему духовному учителю. Как говорил Вишванатха Чакраварти Тхакур, <i>йасйа прасдд бхагават-прасда</i>. Тот, кто действительно хочет достичь цели жизни, должен неукоснительно выполнять указания духовного учителя. Тогда он, без сомнения, будет быстро продвигаться по духовному пути. Эти слова Вишванатхи Чакраварти соответствуют предписанию «Шветашватара-упанишад» (6.23):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйа деве пар бхактир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатх деве татх гурау<br />
тасйаите катхит хй артх<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праканте махтмана</i></div>
<div class="purp">«Только тем великим душам, которые непоколебимо верят в Господа и духовного учителя, открывается суть ведического знания». А в «Чхандогья-упанишад» сказано: <i>чрйавн пурушо веда</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Обратившись к истинному духовному учителю, человек сможет понять все, что необходимо для духовного самоосознания».</div>
<div class="glossary"><i>Малайадхваджа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;искренний преданный, который подобен сандаловому дереву.</div>
<div class="glossary-1"><i>Пачла</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пять объектов чувств.</div>
<div class="glossary"><i>Париччхада</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;совокупность чувств.</div>
<div class="glossary"><i>Паура-джана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;семь элементов, из которых состоит тело.</div>
<div class="glossary"><i>Паутра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;терпение и серьезность.</div>
<div class="glossary"><i>Праджвра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вид жара, называемый <i>вишну-джварой.</i></div>
<div class="glossary"><i>Пратикрий</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;меры противодействия, такие, как <i>мантры</i> или лекарства.</div>
<div class="glossary"><i>Пура-плака</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух.</div>
<div class="glossary"><i>Путра</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сознание.</div>
<div class="glossary-1"><i>Саиника</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тройственные страдания.</div>
<div class="glossary"><i>Сапта-сута</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;семь сыновей: слушание, повторение, памятование, вознесение молитв, служение лотосным стопам Господа, поклонение Божеству и исполнение обязанностей слуги Господа.</div>
<div class="glossary"><i>Саухдйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;усердие.</div>
<div class="glossary"><i>Сута</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сын Вайдарбхи; имеется в виду человек, достигший определенных успехов в кармической деятельности и получивший возможность встретиться с духовным учителем-преданным. У такого человека пробуждается интерес к науке преданного служения.</div>
<div class="glossary-1"><i>Явана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слуга Ямараджи.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцать восьмой главе Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Как Пуранджана в следующей жизни родился женщиной».</i></div>
</body>
</html>
