<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Нарада дает наставления Прачетам</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">31</div>
<div class="canto">[песнь 4, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРИДЦАТЬ ПЕРВАЯ</div>
<div class="chapter-title">Нарада дает наставления Прачетам</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
TaTa oTPaàivjaNaa AaìDaae+aJa&gt;aaizTaMa( )<br />
SMarNTa AaTMaJae &gt;aaYaa| ivSa*JYa Pa[av]JaNa( Ga*haTa( )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
тата утпанна-виджн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>в адхокшаджа-бхшитам<br />
смаранта тмадже бхрй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>висджйа првраджан гхт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>утпанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;развили; <i>виджн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая совершенным знанием; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень скоро; <i>адхокшаджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личностью Бога; <i>бхшитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что было сказано; <i>смаранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помня; <i>тма-дже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своему сыну; <i>бхрйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою жену; <i>висджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдав; <i>првраджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ушли; <i>гхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из дома.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея продолжал: После этого Прачеты много тысяч лет прожили дома и, одухотворив свое сознание, обрели совершенную мудрость. В конце жизни они вспомнили о благословениях Верховной Личности Бога и ушли из дома, оставив свою жену на попечение достойного сына.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Закончив совершать аскезы, Прачеты получили благословение Верховной Личности Бога. Благословляя Прачетов, Господь сказал, что, завершив семейную жизнь, они в положенный срок вернутся домой, к Богу. После того как Прачеты прожили в семье много тысяч лет по времяисчислению полубогов, они решили уйти из дома, поручив свою жену заботам сына по имени Дакша. Таков закон ведической цивилизации. В начале жизни <i>брахмачари</i> должен совершать аскезы, чтобы обрести духовное знание. <i>Брахмачари,</i> ученику, запрещено общение с женщинами: нельзя, чтобы в начале жизни он узнал вкус сексуальных отношений. Главный порок современной цивилизации заключается в том, что юноши и девушки, еще учась в школах и институтах, могут свободно вступать в половые отношения. Сейчас большинство детей относятся к категории <i>варна-санкары, </i>(«рожденных от нежелательных отцов и матерей»). Поэтому во всем мире царит хаос. В действительности же человеческая цивилизация должна строиться на ведических принципах. Это значит, что в начале жизни юноши и девушки должны вести аскетичный, подвижнический образ жизни. Став взрослыми, они могут вступить в брак и, живя в семье, зачать детей. А когда дети вырастут, мужчина должен уйти из дома, чтобы развить в себе сознание Кришны. Так он достигает цели жизни и возвращается домой, в царство Бога.</div>
<div class="para">Тот, кто в период ученичества не совершает аскез, не сможет убедиться в существовании Бога, а не постигнув Кришну, нельзя достичь совершенства в жизни. Из этого стиха следует, что, когда дети вырастут, отец должен поручить им заботиться о матери, а сам уйти из дома, чтобы развить в себе сознание Кришны. Все зависит от того, когда он достигнет духовной зрелости. Царь Прачинабархишат, отец Прачетов, ушел из дома, не дожидаясь возвращения сыновей, которые совершали аскезы под водой. Как только наступит время, то есть как только человек полностью разовьет в себе сознание Кришны, он должен уйти из дома, даже если не успел выполнить всех возложенных на него обязанностей. Прачинабархишат ждал возвращения своих сыновей, но, как только его разум достаточно окреп, он, следуя наставлениям Нарады, оставил министрам распоряжения, чтобы те передали их его сыновьям. Так он ушел из дома, не дожидаясь возвращения сыновей.</div>
<div class="para">Каждому человеку рано или поздно нужно оставить свой уютный дом, последовав совету Прахлады Махараджи: <i>хитвтма-пта гхам андха-кӯпам,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чтобы покончить с материалистическим образом жизни, нужно отказаться от так называемого домашнего уюта, который убивает душу <i>(тма-птам)</i>. Дом сравнивают с темным заброшенным колодцем, который зарос травой; всякий, кто упадет туда, неизбежно погибнет, не дождавшись помощи. Таким образом, человек не должен слишком привязываться к семейной жизни, поскольку из-за этой привязанности он не сможет развить в себе сознание Кришны.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">dqi+aTaa b]øSa}ae&lt;a SavR&gt;aUTaaTMaMaeDaSaa )<br />
Pa[TaqCYaa&amp; idiXa vel/aYaa&amp; iSaÖae_&gt;aUÛ}a JaaJail/" )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дӣкшит брахма-сатреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-бхӯттма-медхас<br />
пратӣчй дии велй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхо 'бхӯд йатра джджали</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дӣкшит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполненные решимости; <i>брахма-сатреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;осознав Всевышнего; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>тма-медхас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая подобными себе; <i>пратӣчйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в западном; <i>дии</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;направлении; <i>велйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к морскому побережью; <i>сиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенства; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>джджали</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Джаджали.</div>
<div class="translation"><b>Прачеты отправились на запад и дошли до берега моря, где жил великий мудрец, освобожденная душа, Джаджали. Когда Прачеты обрели совершенное духовное знание, они стали одинаково относиться ко всем живым существам и достигли совершенства в сознании Кришны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Брахма-сатра</i> значит «постижение духовного знания». На самом деле словом <i>брахма</i> называют Веды и аскезы. <i>Ведас таттва тапо брахма. Брахма</i> также значит «Абсолютная Истина». Изучая Веды и совершая аскезы, человек должен постичь Абсолютную Истину. Когда Прачеты достигли этого уровня, они стали одинаково относиться ко всем живым существам. В «Бхагавад-гите» (18.54) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>брахма-бхӯта прасаннтм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на очати на ккшати<br />
сама сарвешу бхӯтешу<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мад-бхакти лабхате парм</i></div>
<div class="purp">«Достигнув трансцендентного уровня, человек сразу постигает природу Верховного Брахмана и сердце его наполняется радостью. Он ни о чем не скорбит, ничего не желает и одинаково относится ко всем живым существам. С этого момента он посвящает себя чистому преданному служению Мне».</div>
<div class="para">Тот, кто действительно достиг духовного совершенства, не видит различий между одним живым существом и другим. Чтобы подняться на этот уровень, необходимо обладать решимостью. Когда человек обретает совершенное знание, он перестает видеть внешнюю оболочку живого существа. Он видит не тело, а заключенную в нем душу и потому не проводит различий между человеком и животным, ученым <i>брахманом</i> и <i>чандалом</i>.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>видй-винайа-сампанне<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брхмае гави хастини<br />
уни чаива вапке ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паит сама-дарина</i></div>
<div class="purp">«Смиренный мудрец, обладающий истинным знанием, не видит разницы между ученым и благовоспитанным <i>брахманом,</i> коровой, слоном, собакой и собакоедом [неприкасаемым]» (Б.-г., 5.18).</div>
<div class="para">Тот, кто обладает знанием, понимает, что с духовной точки зрения все живые существа равны между собой. Такой человек хочет, чтобы каждое живое существо обрело сознание Кришны. Место, в котором поселились Прачеты, идеально подходило для духовной практики, поскольку, как сказано в этом стихе, именно там обрел <i>мукти</i> (освобождение) великий мудрец Джаджали. Если человек хочет достичь совершенства, то есть получить освобождение, он должен общаться с освобожденной душой. Это называется <i>садху-сангой,</i> общением с преданным, достигшим совершенства.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">TaaiàiJaRTaPa[a&lt;aMaNaaevcaed*Xaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iJaTaaSaNaaNa( XaaNTaSaMaaNaivGa]haNa( )<br />
Pare_Male/ b]øi&lt;a YaaeiJaTaaTMaNa"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SauraSaure@yae dd*Xae SMa Naard" )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тн нирджита-пра-мано-вачо-до<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джитсанн нта-самна-виграхн<br />
паре 'мале брахмаи йоджиттмана<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сурсурейо даде сма нрада</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>нирджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью подчинив себе; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух (посредством <i>пранаямы</i>); <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речь; <i>да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и зрение; <i>джита-санн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;овладевшие йогической <i>асаной,</i> сидячей позой; <i>нта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворенные; <i>самна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прямо; <i>виграхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи тела; <i>паре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным; <i>амале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью свободным от материальной скверны; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышним; <i>йоджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заняты; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умы которых; <i>сура-асура-ӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому поклоняются демоны и полубоги; <i>даде</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидели; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в прошлом; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого мудреца Нараду.</div>
<div class="translation"><b>Научившись выполнять йога-асаны мистической йоги, Прачеты обрели способность управлять потоками жизненного воздуха, умом, речью и зрением. Так, занимаясь пранаямой, они полностью освободились от материальных привязанностей и, держа корпус перпендикулярно к поверхности земли, сосредоточили свой ум на верховном Брахмане. Когда Прачеты занимались пранаямой, перед ними появился великий мудрец Нарада, которому поклоняются и демоны, и полубоги.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Большое значение в этом стихе имеют слова <i>паре амале</i>. Процесс постижения Брахмана описан в «Шримад-Бхагаватам». Абсолютную Истину постигают в трех аспектах: как безличное сияние (Брахман), как локализованную Параматму и как Верховную Личность Бога, Бхагавана. Господь Шива в своих молитвах главным образом описывал личностные черты Парабрахмана: <i>снигдха-прв-гхана-ймам</i> (Бхаг., 4.24.45). Прачеты, следуя наставлениям Господа Шивы, тоже сосредоточили ум на верховном Брахмане в образе Шьямасундары. Хотя безличный Брахман, Брахман в образе Параматмы и Брахман в образе Верховной Личности находятся на одном и том же, трансцендентном, уровне, личностный аспект верховного Брахмана является высшей целью и последней ступенью познания трансцендентного.</div>
<div class="para">Великий мудрец Нарада странствует повсюду. Он бывает у полубогов и у демонов, которые относятся к нему с одинаковым уважением. Вот почему в этом стихе Нарада назван <i>сурсурейа,</i> что значит «тот, кому поклоняются и демоны, и полубоги». Перед Нарадой Муни открыты двери любого дома. Хотя демоны и полубоги вечно враждуют между собой, и те и другие всегда рады видеть у себя Нараду Муни. Как известно, Нараду считают одним из полубогов, а само слово <i>деварши</i> означает «святой среди полубогов». Но даже демоны не питают к Нараде Муни вражды и почитают его так же, как полубоги. Совершенный вайшнав должен вести себя так же, как Нарада Муни, то есть он должен ни от кого не зависеть и всегда оставаться беспристрастным.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">TaMaaGaTa&amp; Ta oTQaaYa Pa[i&lt;aPaTYaai&gt;aNaNÛ c )<br />
PaUJaiYaTva YaQaadeXa&amp; Sau%aSaqNaMaQaab]uvNa( )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>там гата та уттхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праипатйбхинандйа ча<br />
пӯджайитв йатхдеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сукхсӣнам атхбруван</i></div>
<div class="word-by-word"><i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибывшему; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Прачеты; <i>уттхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поднявшись; <i>праипатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдали поклоны; <i>абхинандйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приветствуя; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>пӯджайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказав почести; <i>йатх деам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в соответствии с регулирующими принципами; <i>сукха-сӣнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удобно расположившемуся; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>абруван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они сказали.</div>
<div class="translation"><b>Увидев, что к ним прибыл великий мудрец Нарада, Прачеты, сидевшие в асанах, тут же встали со своих мест. Поклонившись Нараде Муни, они оказали ему должные почести и, удобно усадив гостя, стали задавать ему вопросы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Необходимо отметить, что все Прачеты занимались <i>йогой</i> для того, чтобы сосредоточить ум на Верховной Личности Бога.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Pa[ceTaSa Ocu"</span><br />
SvaGaTa&amp; Tae SaurzeR_Û idíya Naae dXaRNa&amp; GaTa" )<br />
Tav cx(k[/=Ma&lt;a&amp; b]øà&gt;aYaaYa YaQaa rve" )) 5 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">прачетаса ӯчу</span><br />
свгата те сурарше 'дйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дишй но дарана гата<br />
тава чакрамаа брахманн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абхаййа йатх раве</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прачетаса ӯчу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачеты сказали; <i>су-гатам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приветствуем; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>сура-ше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мудрец среди полубогов; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по счастью; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нашему; <i>даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встречу; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты прибыл; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твои; <i>чакрамаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странствия; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий <i>брахман; абхаййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы избавить от страха; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>раве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнце.</div>
<div class="translation"><b>Обращаясь к великому мудрецу Нараде, Прачеты в один голос сказали: О великий мудрец, о брахман, надеемся, что на пути сюда тебе не встретилось никаких препятствий. Для нас возможность увидеть тебя&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великая удача. Благодаря тому что солнце обходит вселенную, люди избавляются от страха, который им внушает ночная тьма и промышляющие по ночам воры и разбойники. Так и ты, странствуя по вселенной, подобно солнцу, прогоняешь любые страхи.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Темной ночью, особенно в больших городах, все боятся воров и разбойников. Людям страшно выйти на улицу, и мы знаем, что даже жители такого огромного города, как Нью-Йорк, не любят по ночам выходить из дому. Ночью каждый в той или иной степени испытывает страх, будь то в городе или в деревне, но стоит взойти солнцу, и люди вздыхают с облегчением. Точно так же весь материальный мир является темным по природе, и потому его обитатели живут в постоянном страхе, но тот, кто увидит преданного, такого, как Нарада, избавится от любых страхов. Подобно солнцу, которое рассеивает ночную тьму, появление такого великого мудреца, как Нарада, рассеивает тьму неведения. Встретив Нараду или его представителя, которым является духовный учитель, человек избавляется от всех тревог, порожденных невежеством.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Yadaidí&amp; &gt;aGavTaa iXaveNaaDaae+aJaeNa c )<br />
Tad( Ga*hezu Pa[Sa¢-aNaa&amp; Pa[aYaXa" +aiPaTa&amp; Pa[&gt;aae )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад диша бхагават</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ивендхокшаджена ча<br />
тад гхешу прасактн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прйаа кшапита прабхо</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>дишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;было велено; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвышенной личностью; <i>ивена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом Шивой; <i>адхокшаджена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господом Вишну; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делами семьи; <i>прасактнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы, которые были слишком поглощены; <i>прйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почти; <i>кшапитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;забыто; <i>прабхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о повелитель.</div>
<div class="translation"><b>О учитель, мы должны признаться тебе в том, что, поглощенные семейными заботами, мы почти забыли об указаниях, которые получили от Господа Шивы и Господа Вишну.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Возможность вести семейную жизнь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это своего рода уступка тем, кто желает наслаждаться. Человек должен понимать, что в чувственных удовольствиях, как таковых, нет надобности и их следует получать лишь в той мере, в какой это необходимо для жизни. В «Шримад-Бхагаватам» (1.2.10) сказано: <i>кмасйа нендрийа-прӣти</i>. Каждый из нас должен стать <i>госвами</i> и держать чувства в повиновении, используя их не для наслаждения, а только для того, чтобы душа продолжала оставаться в теле. Шрила Рупа Госвами дает нам следующий совет: <i>ансактасйа вишайн йатхрхам упайуджата</i>. Не привязываясь к объектам чувств, мы должны получать ровно столько чувственных удовольствий, сколько нам необходимо. Если человек хочет наслаждаться больше, чем нужно, он привяжется к семейной жизни, а значит, попадет в рабство. Все Прачеты признали, что совершили ошибку, так долго оставаясь домохозяевами.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">TaNNa" Pa[ÛaeTaYaaDYaaTMajaNa&amp; TatvaQaRdXaRNaMa( )<br />
YaeNaaÅSaa TairZYaaMaae duSTar&amp; &gt;avSaaGarMa( )) 7 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тан на прадйотайдхйтма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна таттвртха-даранам<br />
йенджас таришймо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дустара бхава-сгарам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в нас; <i>прадйотайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, пробуди; <i>адхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>таттва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолютную Истину; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с целью; <i>даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;философию; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которой; <i>аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;легко; <i>таришйма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы сможем преодолеть; <i>дустарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непреодолимый; <i>бхава-сгарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;океан неведения.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой учитель, открой нам трансцендентное знание, чтобы, неся его, как факел, мы смогли найти путь во мгле материальной жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прачеты попросили Нараду открыть им трансцендентное знание. Обыкновенные люди, встречая святого, как правило, стремятся получить от него какие-нибудь материальные благословения. Но Прачетам не нужны были материальные блага: они уже достаточно насладились ими. Не привлекала их и возможность осуществить свои материальные желания. Единственное их желание состояло в том, чтобы переправиться через океан неведения. Каждый должен стремиться вырваться из когтей материальной природы, и для того, чтобы узнать, как это сделать, необходимо обратиться к святому. Святому не нужно докучать, выпрашивая у него материальные благословения. Принимая у себя святых людей, домохозяева рассчитывают, что те благословят их, но, как правило, они надеются на то, что это благословение поможет им стать счастливыми в материальном мире. Однако <i>шастры</i> не рекомендуют нам искать подобных благословений.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa Pa[ceTaSaa&amp; Pa*íae &gt;aGavaàardae MauiNa" )<br />
&gt;aGavTYautaMaëaek- AaivíaTMaab]vqà*PaaNa( )) 8 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити прачетас пшо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн нрадо муни<br />
бхагаватй уттама-лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>виштмбравӣн нпн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>прачетасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетов; <i>пша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выслушав просьбу; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий преданный Верховной Личности Бога; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погруженный в мысли; <i>бхагавати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Верховной Личности Бога; <i>уттама-локе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающей безупречной репутацией; <i>виша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружен; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум которого; <i>абравӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ответил; <i>нпн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царям.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея продолжал: Дорогой Видура, выслушав просьбу, с которой к нему обратились Прачеты, великий преданный Нарада, всегда поглощенный мыслями о Верховной Личности Бога, дал им следующий ответ.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Употребленные в этом стихе слова <i>бхагавн нрада</i> указывают на то, что Нарада постоянно погружен в мысли о Верховной Личности Бога. <i>Бхагаватй уттама-лока виштм</i>. У Нарады нет иных занятий, кроме как думать о Кришне, говорить о Кришне и проповедовать от имени Кришны, поэтому его иногда называют <i>бхагаваном</i>. <i>Бхагавн</i> значит «обладающий всеми богатствами». Того, кто хранит в своем сердце Бхагавана, тоже иногда называют <i>бхагаваном</i>. Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур говорит: <i>скшд-дхаритвена самаста-страи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все <i>шастры</i> сходятся в том, что духовный учитель неотличен от Верховной Личности Бога. Это не значит, что духовный учитель или святой, такой, как Нарада, стал Самим Богом, но, поскольку духовный учитель хранит Господа в своем сердце, его считают неотличным от Господа, или, как сказано в этом стихе <i>(виштм), </i>того, кто погружен в мысли о Кришне, тоже называют <i>бхагаваном</i>. Бхагаван владеет всеми богатствами. Поэтому тот, кто всегда хранит в своем сердце Бхагавана, тоже становится обладателем всех богатств. В этом смысле великого преданного, подобного Нараде, можно назвать <i>бхагаваном</i>. Однако нельзя допускать, чтобы <i>бхагаваном</i> называли какого-нибудь негодяя или самозванца. Называться <i>бхагаваном</i> может либо тот, кто владеет всеми богатствами, либо тот, кто хранит в своем сердце Верховного Господа, Бхагавана, владеющего всеми богатствами.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Naard ovac</span><br />
TaÂNMa TaaiNa k-MaaRi&lt;a TadaYauSTaNMaNaae vc" )<br />
Na*&lt;aa&amp; YaeNa ih ivìaTMaa SaeVYaTae hirrqìr" )) 9 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">нрада увча</span><br />
тадж джанма тни карми</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тад йус тан мано вача<br />
н йена хи вивтм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>севйате харир ӣвара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нрада увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарада сказал; <i>тат джанма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то рождение; <i>тни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;та; <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармическая деятельность; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>йу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;срок жизни; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которыми; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>вива-тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуше; <i>севйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;служат; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;верховному повелителю.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Нарада сказал: Рождение человека, его труды, прожитые им годы, его ум и речи поистине совершенны, если он появился на свет для того, чтобы с любовью и преданностью служить Верховному Господу, повелевающему всей вселенной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Очень важным в этом стихе является слово <i>нм</i>. Живые существа рождаются в разных формах жизни, но в данном случае Нарада Муни говорит о рождении в теле человека. Существуют разные категории людей. Тех из них, кто обладает духовным знанием, или сознанием Кришны, называют <i>ариями</i>. А среди <i>ариев</i> высшей цели жизни достигает тот, кто занимается преданным служением Господу. Что касается низших животных, то, как указывает слово <i>нм,</i> от них никто не ожидает, что они будут служить Господу. Но в совершенном человеческом обществе заниматься преданным служением должен каждый. Беден человек или богат, темная у него кожа или светлая, не имеет значения. Между теми, кто появился на свет среди людей, может быть очень много материальных различий, но, как бы ни отличались между собой люди, каждый из них должен преданно служить Господу. Современные цивилизованные страны променяли сознание Бога на экономическое процветание. Мы видим, что люди, предки которых следовали заповедям религии, уже не стремятся развить в себе сознание Бога. Каждый человек причисляет себя к одной из религий: индуизму, исламу, буддизму, иудаизму и т.д. Но исповедовать истинную религию&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит развивать в себе сознание Бога. Как сказано в этом стихе, человек, стремящийся обрести сознание Кришны, родился не напрасно. Назвать какую-либо деятельность успешной тоже можно лишь в том случае, если она ведет к служению Господу. Философские поиски истины или размышления можно считать успешными, если они направлены на то, чтобы постичь Верховную Личность Бога. Органы чувств приносят человеку пользу только тогда, когда они заняты служением Господу. В сущности, заниматься преданным служением&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит использовать органы чувств в служении Господу. Сейчас наши органы чувств не очищены, поэтому они служат обществу, дружбе, любви, политике, социологии и т.д. Но тот, кто занимает органы чувств служением Господу, обретает <i>бхакти,</i> то есть вступает на путь преданного служения. Более подробно об этом рассказано в следующем стихе.</div>
<div class="para">Увидев Господа Чайтанью Махапрабху, один великий преданный из числа Его последователей сказал, что теперь все его желания исполнились. Он выразил это так: «Сегодня мне выпала великая удача. Отныне место, где я родился, и вся округа будут воспеты в веках. Сегодня всем моим органам чувств, от глаз и до пальцев на ногах, выпало великое счастье. Сегодня я достиг цели жизни, ибо мне довелось увидеть лотосные стопы, которым поклоняется богиня процветания».</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">ik&amp;- JaNMai&gt;aiñi&gt;aveRh XaaE§-Saaiv}aYaaijkE-" )<br />
k-MaRi&gt;avaR }aYaqPa[ae¢E-" Pau&amp;Saae_iPa ivbuDaaYauza )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ки джанмабхис трибхир веха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аукра-свитра-йджикаи<br />
кармабхир в трайӣ-проктаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пусо 'пи вибудхйуш</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что толку; <i>джанмабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в рождениях; <i>трибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трех; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>аукра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из семени; <i>свитра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через духовное посвящение; <i>йджикаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;став безупречным <i>брахманом; кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действиями; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>трайӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Веды; <i>проктаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которым учат; <i>пуса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человека; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>вибудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогов; <i>йуш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с продолжительностью жизни.</div>
<div class="translation"><b>Цивилизованный человек рождается три раза. Его первое рождение&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;от чистых отца и матери&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;называется рождением из семени. Во второй раз человек рождается, когда получает посвящение от духовного учителя: это рождение называют савитри. А третье рождение, называемое ягьикой, происходит, когда человек получает возможность поклоняться Господу Вишну. Но даже если человек пройдет через все эти рождения и будет наделен долголетием полубогов, вся его жизнь будет напрасной тратой времени, если он не служит Господу. И точно так же, если деятельность человека, мирская или духовная, не направлена на удовлетворение Господа, она является бесполезной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>аукра-джанма</i> значит «рождение из семени». Так рождаются не только люди, но и животные. Однако человек, выполняя указания Вед, может очистить <i>шаукра-джанму</i>. Перед рождением, то есть перед тем, как отец соединится с матерью, необходимо провести обряд, который называется <i>гарбхадхана-самскарой</i>. Особенно важно, чтобы этот обряд совершали представители высших каст, и прежде всего <i>брахманы</i>. В <i>шастрах</i> сказано, что, если представители высших каст не проводят <i>гарбхадхана-самскары,</i> все члены их семьи становятся <i>шудрами</i>. Говорится также, что сейчас, в век Кали, каждый является <i>шудрой,</i> поскольку никто не совершает <i>гарбхадхана-самскары</i>. Таковы законы ведической цивилизации. Впрочем, согласно принципам <i>панчаратрики,</i> несмотря на то что в Кали-югу из-за отсутствия <i>гарбхадхана-самскары</i> все рождаются <i>шудрами,</i> тем, у кого есть хотя бы небольшое желание обрести сознание Кришны, нужно дать возможность подняться на трансцендентный уровень преданного служения. Движение сознания Кришны основано на принципе <i>панчаратрика-видхи,</i> сформулированном Шрилой Санатаной Госвами, который говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йатх кчанат йти<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ксйа раса-видхната<br />
татх дӣкш-видхнена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двиджатва джйате нм</i></div>
<div class="purp">«Соединив колокольную бронзу с ртутью, можно превратить ее в золото; точно так же любого, далеко не золотого, человека можно превратить в <i>двиджу, брахмана,</i> дав ему духовное посвящение» (Хари-бхакти-виласа, 2.12). Таким образом, получив посвящение от истинного духовного учителя, человек сразу становится дваждырожденным. В Движении сознания Кришны мы сначала даем ученику первую инициацию и вместе с ней&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;право повторять Харе Кришна <i>маха-мантру</i>. Регулярно повторяя <i>маха-мантру</i> и следуя регулирующим принципам, человек приобретает качества, необходимые для брахманической инициации, ибо того, кто не обладает качествами <i>брахмана,</i> нельзя допускать к поклонению Господу Вишну. Это называется <i>йджика-джанма</i>. У нас, в Обществе сознания Кришны, тому, кто не имеет двух посвящений: первого, дающего право повторять <i>мантру</i> Харе Кришна, и второго, позволяющего повторять <i>мантру гаятри,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не разрешается заходить на кухню или в алтарную и выполнять там соответствующие обязанности. Но, когда человек достигает уровня чистоты, необходимого для того, чтобы поклоняться Божеству, его происхождение больше не имеет никакого значения.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>чало 'пи двиджа-решхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хари-бхакти-парйаа<br />
хари-бхакти-вихӣна ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двиджо 'пи вапачдхама</i></div>
<div class="purp">«Человек, вставший на путь преданного служения Господу, становится лучшим из <i>брахманов,</i> даже если он родился в семье <i>чандала</i>. С другой стороны, <i>брахман,</i> не занятый преданным служением, находится на одном уровне с собакоедами». Если человек достиг высокой ступени в преданном служении Господу, его происхождение не имеет значения: даже тот, кто родился в семье <i>чандала,</i> очищается от материальной скверны. Шри Прахлада Махараджа говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>випрд двиша-гуа-йутд аравинда-нбха-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пдравинда-вимукхч чхвапача варишхам</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 7.9.10</i></div>
<div class="purp"><i>Брахмана,</i> обладающего всеми брахманическими качествами, но не желающего поклоняться Верховной Личности Бога, следует считать падшим. Но тот, кто неустанно служит Господу, достоин славы, даже если он родился в семье <i>чандала</i>. Более того, такой <i>чандал</i> может спасти не только себя, но и всех своих предков. В то же время чванливый <i>брахман,</i> не занимающийся преданным служением, не способен спасти даже самого себя, не говоря уже о членах своей семьи. В <i>шастрах</i> приводится немало примеров, когда <i>брахман</i> становился <i>кшатрием, вайшьей, шудрой</i> или <i>млеччхой,</i> то есть переставал быть <i>брахманом</i>. Известно также немало случаев, когда <i>кшатрий, вайшья</i> или человек еще более низкого происхождения, получив в восемнадцать лет духовное посвящение, достигал уровня <i>брахмана</i>. Поэтому Нарада Муни говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйа йал лакшаа прокта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пусо варбхивйаджакам<br />
йад анйатрпи дйета<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тат тенаива винирдиет</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 7.11.35</i></div>
<div class="purp">Не следует думать, что человек, родившийся в семье <i>брахмана,</i> обязательно является <i>брахманом</i>. У него больше возможностей стать <i>брахманом,</i> но считать его таковым можно лишь в том случае, если он обладает всеми брахманическими качествами. С другой стороны, если брахманические качества обнаруживает человек, родившийся <i>шудрой,</i> его без колебаний следует признать <i>брахманом</i>. В подтверждение этому можно привести немало цитат из «Бхагаватам», «Махабхараты», «Бхарадваджа-самхиты», «Панчаратры» и многих других священных писаний.</div>
<div class="para">Что же касается продолжительности жизни полубогов, то о Господе Брахме, например, говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сахасра-йуга-парйантам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахар йад брахмао виду<br />
ртри йуга-сахасрнт<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те 'хо-ртра-видо джан</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Б.-г., 8.17</i></div>
<div class="purp">Цикл из четырех юг длится 4 320 000 лет, а один день Брахмы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в тысячу раз больше, и столько же длится его ночь. Брахма живет сто лет, состоящих из таких дней и ночей. Слово <i>вибудхйуш</i> указывает на то, что, если человек не является преданным, его жизнь лишена всякого смысла, какой бы долгой она ни была. Живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечный слуга Верховного Господа, поэтому, пока человек не вступит на путь преданного служения, его долгая жизнь, знатное происхождение, великие достижения и все остальное не будет иметь никакой ценности.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">é[uTaeNa TaPaSaa va ik&amp;- vcaei&gt;aiêtav*itai&gt;a" )<br />
buÖya va ik&amp;- iNaPau&lt;aYaa ble/NaeiNd]YaraDaSaa )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рутена тапас в ки</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вачобхи читта-вттибхи<br />
буддхй в ки нипуай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>баленендрийа-рдхас</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рутена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изучая Веды; <i>тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая аскезы; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой смысл; <i>вачобхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словами; <i>читта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сознания; <i>вттибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выполняя предписанные обязанности; <i>буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что толку; <i>нипуай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;искусным; <i>балена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;телесной силой; <i>индрийа-рдхас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой чувств.</div>
<div class="translation"><b>Какой смысл в суровых аскезах, слушании писаний, умении произносить речи и строить умозаключения, в сильном разуме, крепком теле и развитых органах чувств, если человек не занимается преданным служением Господу?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из Упанишад (Мундака-упанишад, 3.2.3) мы узнаём следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нйам тм правачанена лабхйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на медхай на бахун рутена<br />
йам эваиша вуте тена лабхйас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасйаиша тм вивуте танӯ свм</i></div>
<div class="purp">Просто изучая Веды, невозможно восстановить свои взаимоотношения с Верховным Господом. Многие <i>санньяси-майявади</i> поглощены изучением Вед, «Веданта-сутры» и Упанишад, но, к сожалению, истинный смысл ведического знания остается скрытым от них. Иными словами, они не могут постичь Верховную Личность Бога. Что толку изучать Веды, если человек не может постичь их суть&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Кришну? В «Бхагавад-гите» (15.15) Господь говорит: <i>ведаи ча сарваир ахам эва ведйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Цель изучения всех Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постичь Меня».</div>
<div class="para">Многие религиозные системы настойчиво рекомендуют своим последователям совершать аскезы и умерщвлять плоть, но в итоге не дают им возможности постичь Кришну, Верховную Личность Бога. Поэтому в таких аскезах <i>(тапасье)</i> нет никакого смысла. Тому, кто действительно постиг Верховную Личность Бога, незачем совершать суровые аскезы. Постичь Верховного Господа можно только в процессе преданного служения. В девятой главе «Бхагавад-гиты» метод преданного служения назван <i>раджа-гухьям,</i> царем сокровенного знания. Есть немало замечательных чтецов ведических писаний, которые декламируют такие произведения, как «Рамаяна», «Шримад-Бхагаватам» и «Бхагавад-гита». Порой эти профессиональные чтецы проявляют завидную эрудицию и искусно жонглируют словами. К сожалению, ни один из них не является преданным Верховного Господа и потому не способен открыть своим слушателям суть истинного знания, Кришну. Помимо этого, в мире есть много выдающихся писателей и философов, но, если, несмотря на свою ученость, они не способны приблизиться к Верховной Личности Бога, значит, все созданное ими&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;никому не нужные измышления. В материальном мире есть немало людей, которые благодаря своему могучему интеллекту делают множество открытий, предоставляющих людям новые возможности для наслаждений. Кроме того, они скрупулезно изучают материальные элементы творения, но, несмотря на их глубокие познания и исчерпывающий научный анализ мироздания, все их усилия бессмысленны, поскольку не дают им возможности постичь Верховную Личность Бога.</div>
<div class="para">Что касается органов чувств, то многие представители животного мира, звери и птицы, способны пользоваться ими гораздо более эффективно, чем люди. Например, грифы или ястребы, поднявшись высоко в небо, отчетливо видят лежащее на земле маленькое тело. Это значит, что они обладают настолько острым зрением, что могут разглядеть свою добычу с огромной высоты. Безусловно, их зрение гораздо острее, чем зрение человека, но из этого не следует, что их существование исполнено более глубокого смысла, чем жизнь человека. Собаки могут на большом расстоянии различать всевозможные запахи, а многие рыбы способны по звуку узнавать о приближении врага. Все это примеры, приведенные в «Шримад-Бхагаватам». Если органы чувств не помогают человеку достичь высшего совершенства, то есть познать Всевышнего, все они абсолютно бесполезны.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">ik&amp;- va YaaeGaeNa Saa&amp;:YaeNa NYaaSaSvaDYaaYaYaaeriPa )<br />
ik&amp;- va é[eYaaei&gt;arNYaEê Na Ya}aaTMaPa[dae hir" )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ки в йогена скхйена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нйса-свдхййайор апи<br />
ки в рейобхир анйаи ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на йатртма-прадо хари</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что толку; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>йогена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь мистической <i>йогой; скхйена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изучая философию <i>санкхьи; нйса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв <i>санньясу; свдхййайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и изучая ведические писания; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что толку; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>рейобхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоприятной деятельностью; <i>анйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другой; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>тма-прада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полное удовлетворение души; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
<div class="translation"><b>Любые виды трансцендентной деятельности, будь то занятия мистической йогой, аналитическое изучение природы материи, совершение аскез, принятие санньясы или изучение ведических писаний, бесполезны, если они не помогают человеку постичь Верховную Личность Бога. Они могут играть очень важную роль в духовном развитии человека, но, если в результате ему не удается постичь Верховную Личность Бога, Хари, значит, все эти методы оказались бесполезными.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 24.109) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхакти вин кевала джне`мукти' нхи хайа<br />
бхакти сдхана каре йеи`прпта-брахма-лайа'</i></div>
<div class="purp">Имперсоналисты не занимаются преданным служением, предпочитая ему другие методы самоосознания, такие, как аналитическое изучение материальных элементов, философское постижение различия между материей и духом и систему мистической <i>йоги</i>. Все эти методы приносят пользу только в том случае, когда они сочетаются с преданным служением. Поэтому Чайтанья Махапрабху сказал Санатане Госвами, что занятия <i>гьяной, йогой</i> и философией <i>санкхьи</i> приносят желаемый результат лишь тогда, когда в них присутствуют элементы преданного служения. Имперсоналисты хотят слиться с Верховным Брахманом, но и для этого им нужно заниматься преданным служением. Абсолютную Истину постигают в трех аспектах: как безличный Брахман, как Параматму и как Верховную Личность Бога. Чтобы постичь любой из этих аспектов, необходимо в той или иной форме заниматься преданным служением. Иногда даже <i>майявади</i> повторяют Харе Кришна <i>маха-мантру, </i>но делают это для того, чтобы погрузиться в Брахман&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сияние Абсолюта. Иногда Харе Кришна <i>маха-мантру</i> начинают повторять <i>йоги,</i> но их цель тоже отличается от цели <i>бхакт</i>. Какой бы путь ни избрал человек&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>карму, гьяну</i> или <i>йогу,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;без <i>бхакти</i> он не сможет достичь на нем успеха. Таков смысл данного стиха.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">é[eYaSaaMaiPa SaveRzaMaaTMaa ùviDarQaRTa" )<br />
SaveRzaMaiPa &gt;aUTaaNaa&amp; hirraTMaaTMad" iPa[Ya" )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рейасм апи сарвешм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тм хй авадхир артхата<br />
сарвешм апи бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харир тмтмада прийа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рейасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельности, приносящей благо; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сарвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всей; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душа; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>авадхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цель; <i>артхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сущности; <i>сарвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сверхдуша; <i>тма-да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая поможет нам осознать нашу изначальную природу; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогая.</div>
<div class="translation"><b>В сущности, первоисточником и первопричиной самоосознания является Верховная Личность Бога. Поэтому у любой благотворной деятельности, будь то карма, гьяна, йога или бхакти, нет иной цели, кроме Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пограничная, а материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;внешняя энергия Верховного Господа. Поэтому мы должны осознать, что настоящим источником и материи, и духа является Верховный Господь. В седьмой главе «Бхагавад-гиты» (7.4&ndash;5) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхӯмир по 'нало вйу<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кха мано буддхир эва ча<br />
ахакра итӣйа ме<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхинн практир ашадх</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>апарейам итас тв анй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практи виддхи ме парм<br />
джӣва-бхӯт мах-бхо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайеда дхрйате джагат</i></div>
<div class="purp">«Земля, вода, огонь, воздух, эфир, ум, разум и ложное эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все эти восемь элементов суть Мои отделенные материальные энергии. Помимо низшей энергии, о могучерукий Арджуна, существует Моя высшая энергия, состоящая из живых существ, которые ведут борьбу с материальной природой и поддерживают существование вселенной».</div>
<div class="para">Весь проявленный космос представляет собой не что иное, как соединение материи и духа. Его духовной составляющей являются живые существа. Их называют <i>пракрити,</i> энергией. Живое существо никогда не называют <i>пурушей,</i> Верховной Личностью, поэтому отождествлять живое существо с Верховным Господом могут только невежды. Живое существо является пограничной энергией Верховного Господа, хотя, в сущности, между энергией и ее источником нет разницы. Долг живого существа состоит в том, чтобы осознать свою истинную природу. Тогда Кришна даст ему все возможности для того, чтобы подняться на уровень преданного служения, то есть достичь совершенства жизни. Об этом говорится в ведических Упанишадах:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йам эваиша вуте тена лабхйас<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасйаиша тм вивуте танӯ свм</i></div>
<div class="purp">В «Бхагавад-гите» (10.10) Господь Кришна тоже говорит об этом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">«Тех, кто неустанно служит Мне и поклоняется Мне с любовью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне». Итак, каждый человек должен подняться на уровень <i>бхакти-йоги,</i> даже если он начал свой путь с <i>карма-йоги, гьяна-йоги</i> или <i>аштанга-йоги</i>. Не достигнув уровня <i>бхакти-йоги,</i> мы не сможем постичь ни свою духовную природу, ни природу Абсолютной Истины.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">YaQaa TaraeMaURl/iNazecNaeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ta*PYaiNTa TaTSk-NDa&gt;auJaaePaXaa%a" )<br />
Pa[a&lt;aaePaharaÀ YaQaeiNd]Yaa&lt;aa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaQaEv SavaRhR&lt;aMaCYauTaeJYaa )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх тарор мӯла-нишечанена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тпйанти тат-скандха-бхуджопакх<br />
пропахрч ча йатхендрий<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татхаива сарврхаам ачйутеджй</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>таро</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дерева; <i>мӯла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;корень; <i>нишечанена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поливая; <i>тпйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насыщаются; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>скандха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ствол; <i>бхуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветви; <i>упакх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и веточки; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизненный воздух; <i>упахрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;питая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>индрийм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувств; <i>татх эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно этому; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем полубогам; <i>архаам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение; <i>ачйута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>иджй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклонение.</div>
<div class="translation"><b>Поливая водой корень дерева, мы снабжаем энергией ствол, большие и маленькие ветки и все остальные части дерева, а отправляя в желудок пищу, даем силу органам чувств и другим частям тела. Точно так же, просто поклоняясь Верховному Господу в процессе преданного служения, человек тем самым удовлетворяет полубогов, которые являются неотъемлемыми частями Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Иногда нас спрашивают, почему Движение сознания Кришны призывает людей поклоняться только Кришне, отвергая поклонение полубогам. Ответ на этот вопрос содержится в данном стихе, где приведен очень наглядный пример с деревом, корень которого поливают водой. В «Бхагавад-гите» (15.1) сказано: <i>ӯрдхва-мӯлам адха-кхам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;материальный космос простирается сверху вниз, а его корнем является Верховная Личность Бога. В другом стихе «Бхагавад-гиты» (10.8) Господь подтверждает это, говоря: <i>аха сарвасйа прабхава</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Я источник всех духовных и материальных миров». Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;корень всего сущего, поэтому, служа Верховной Личности Бога, Кришне <i>(кришна-сева),</i> мы служим всем полубогам. Одни люди говорят, что для того, чтобы добиться успеха на поприще <i>кармы</i> и <i>гьяны,</i> следует добавить к ним элементы <i>бхакти,</i> а другие утверждают, что для достижения цели <i>бхакти-йоги</i> необходимо прибегать к методам <i>кармы</i> и <i>гьяны</i>. Но в действительности <i>бхакти</i> не нуждается в помощи <i>кармы</i> и <i>гьяны,</i> тогда как достичь успеха на пути <i>кармы</i> или <i>гьяны</i> без <i>бхакти</i> невозможно. Более того, по словам Шрилы Рупы Госвами <i>(анйбхилшит-ӯнйа джна-кармдй-анвтам), </i>чистое преданное служение не должно быть осквернено примесью <i>кармы</i> и <i>гьяны</i>. Современные люди занимаются разного рода благотворительной, филантропической и тому подобной деятельностью, но не знают, что все эти виды деятельности могут привести к успеху только в том случае, если их целью является Верховная Личность Бога, Кришна. Нас могут спросить: разве плохо поклоняться и Кришне, и разным частям Его тела, то есть полубогам? Данный стих отвечает и на этот вопрос. Снабжая пищей желудок, человек тем самым удовлетворяет и все свои органы чувств, <i>индрии</i>. Если же он попытается накормить глаза или уши, ничего хорошего из этого не выйдет. Чтобы удовлетворить органы чувств, нужно просто наполнить пищей желудок. Нет ни надобности, ни смысла служить каждому из них в отдельности. Таким образом, служа Кришне <i>(кришна-сева),</i> мы сможем достичь всех целей. В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 22.62) в подтверждение этому говорится: <i>кше бхакти каиле сарва-карма кта хайа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;человек, который занимается преданным служением Верховной Личности Бога, достигает всего.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">YaQaEv SaUYaaRTPa[&gt;aviNTa var"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PauNaê TaiSMaNa( Pa[ivXaiNTa k-ale/ )<br />
&gt;aUTaaiNa &gt;aUMaaE iSQarJa®MaaiNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>TaQaa hravev Gau&lt;aPa[vah" )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатхаива сӯрйт прабхаванти вра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуна ча тасмин правианти кле<br />
бхӯтни бхӯмау стхира-джагамни<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татх харв эва гуа-правха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>сӯрйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от солнца; <i>прабхаванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;происходит; <i>вра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вода; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опять; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>тасмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в него; <i>правианти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входит; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в положенный срок; <i>бхӯтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все живые существа; <i>бхӯмау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в землю; <i>стхира</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неподвижные; <i>джагамни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и движущиеся; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так и; <i>харау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Верховную Личность Бога; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>гуа-правха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исходящая из Господа материальная природа.</div>
<div class="translation"><b>В сезон дождей солнце производит воду, а по прошествии некоторого времени, летом, снова поглощает ее. Так и все живые существа, движущиеся и неподвижные, появляются из земли и через некоторое время возвращаются в нее, став прахом. Подобно этому, все сущее исходит из Верховного Господа и в положенный срок снова входит в Него.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из-за скудости своих знаний философы-имперсоналисты не способны понять, каким образом все сущее выходит из Верховного Господа, а затем вновь погружается в Него. В «Брахма-самхите» (5.40) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйа прабх прабхавато джагад-аа-кои-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>коишв аеша-васудхди-вибхӯти-бхиннам<br />
тад брахма нишкалам анантам аеша-бхӯта<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">Трансцендентные лучи исходят от тела Кришны, и в этих лучах, которые образуют сияние Брахмана, покоится все сущее. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (9.4): <i>мат-стхни сарва-бхӯтни</i>. Хотя Кришна в Своей личностной форме не находится всюду, из Его энергии возникает все мироздание. Весь материальный космос&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как проявление энергии Кришны.</div>
<div class="para">В этом стихе приведены два очень наглядных примера. В сезон дождей выпадающие на землю осадки способствуют росту растений, от которых люди и животные получают жизненную энергию. Если дожди не выпадают, возникает нехватка пищи, приводящая к гибели людей и животных. Все растения, равно как и движущиеся живые существа, изначально возникают из земли. Они выходят из земли, чтобы снова вернуться в нее. Точно так же, когда из тела Кришны появляется совокупная материальная энергия, весь материальный космос переходит в проявленное состояние. А когда Кришна сворачивает Свою энергию, все исчезает. В «Брахма-самхите» (5.48) это объясняется следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйаика-нивасита-клам атхваламбйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джӣванти лома-виладж джагад-аа-нтх<br />
вишур махн са иха йасйа кал-виешо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">Все мироздание возникает из тела Верховного Господа, а когда приходит время уничтожения этого мироздания, оно снова входит в Господа. Материальный мир возникает и разрушается благодаря дыханию Маха-Вишну, который является лишь частичной экспансией Господа Кришны.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">WTaTPad&amp; TaÂGadaTMaNa" Par&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sak*-iÜ&gt;aaTa&amp; SaivTauYaRQaa Pa[&gt;aa )<br />
YaQaaSavae JaaGa]iTa SauáXa¢-Yaae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>d]VYai§-YaajaNai&gt;ada&gt;a]MaaTYaYa" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этат пада тадж джагад-тмана пара<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакд вибхта савитур йатх прабх<br />
йатхсаво джграти супта-актайо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дравйа-крий-джна-бхид-бхрамтйайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это космическое проявление; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место обитания; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;той; <i>джагат-тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентной; <i>сакт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>вибхтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявлено; <i>савиту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;солнца; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>прабх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свет; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>асава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувства; <i>джграти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявляются; <i>супта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бездействующие; <i>актайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии; <i>дравйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные элементы; <i>крий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>бхид-бхрама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;различия, возникающие из-за неправильного понимания; <i>атйайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исчезающие.</div>
<div class="translation"><b>Как солнечный свет неотличен от солнца, так и проявленный космос неотличен от Верховного Господа. Поэтому Личность Бога пронизывает Собой все материальное творение. Когда органы чувств действуют, они кажутся составной частью тела, но, когда тело спит, деятельность чувств прекращается. Подобно этому, все мироздание кажется одновременно отличным и неотличным от Верховной Личности Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот стих подтверждает философию <i>ачинтья-бхедабхеда-таттвы</i> (философию одновременного тождества и различия), которой учил Господь Шри Чайтанья Махапрабху. Господь, Верховная Личность Бога, отличен от проявленного космоса и в то же время неотличен от него. В одном из предыдущих стихов уже говорилось, что Верховная Личность Бога, подобно корню дерева, является изначальной причиной всего сущего. Кроме того, было объяснено, почему Верховную Личность Бога называют вездесущей. Верховный Господь находится в каждом атоме материального творения. Энергия Всевышнего неотлична от Него Самого, поэтому материальное мироздание тоже неотлично от Господа, хотя может казаться, что это не так. Солнечный свет одновременно отличен и неотличен от самого солнца. Находиться в лучах солнца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;еще не значит быть на Солнце. Обитатели материального мира живут в лучах, исходящих от тела Верховной Личности Бога, но, обусловленные материей, они лишены возможности лицезреть Самого Господа.</div>
<div class="para">Употребленное в этом стихе слово <i>падам</i> относится к обители Верховной Личности Бога. Как сказано в «Ишопанишад», <i>ӣвсйам ида сарвам</i>. Владелец дома может занимать в нем всего одну комнату, но ему принадлежит весь дом. Английский король может занимать только одну комнату Букингемского дворца, но весь дворец считается его собственностью. Чтобы все комнаты дворца принадлежали королю, ему не нужно жить в каждой из них. Он может не присутствовать в них физически, тем не менее весь дворец считается королевской резиденцией.</div>
<div class="para">Солнечные лучи, так же как планета Солнце и бог Солнца, излучают свет, но солнечные лучи не тождественны богу Солнца, Вивасвану. В этом смысл философии одновременного тождества и различия <i>(ачинтья-бхедабхеда-таттвы)</i>. Все планеты покоятся на солнечных лучах, и благодаря исходящему от Солнца теплу все они движутся по своим орбитам. На всех планетах деревья и травы растут и меняют свой цвет благодаря свету Солнца. Солнечный свет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это лучи Солнца, поэтому он неотличен от самого Солнца. Планеты тоже неотличны от Солнца, поскольку все они покоятся на его лучах. Весь материальный мир порожден Солнцем и потому полностью зависит от него. Будучи причиной, в скрытом виде Солнце присутствует во всех своих следствиях. Подобно этому, причиной всех причин является Кришна, поэтому Он присутствует во всех следствиях. Весь проявленный космос следует считать экспансией энергии Верховного Господа.</div>
<div class="para">Когда человек спит, органы его чувств бездействуют, но это не значит, что они перестают существовать. Стоит нам проснуться, как чувства начинают действовать вновь. Подобно этому, материальный космос тоже переходит то в проявленное, то в непроявленное состояние, как сказано в «Бхагавад-гите» <i>(бхӯтв бхӯтв пралӣйате)</i>. После уничтожения вселенной материальный космос как бы пребывает в спящем, бездеятельном состоянии. Но, независимо от того, проявлен материальный космос или нет, энергия Верховного Господа существует вечно. Поэтому слова «появление» и «исчезновение» относятся только к мирозданию.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">YaQaa Na&gt;aSYa&gt;a]TaMa"Pa[k-aXaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;aviNTa &gt;aUPaa Na &gt;avNTYaNau§-MaaTa( )<br />
Wv&amp; Pare b]øi&lt;a Xa¢-YaSTvMaU<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>rJaSTaMa" SatviMaiTa Pa[vah" )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йатх набхасй абхра-тама-прак<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаванти бхӯп на бхавантй анукрамт<br />
эва паре брахмаи актайас тв амӯ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>раджас тама саттвам ити правха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>набхаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в небе; <i>абхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тучи; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьма; <i>прак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и свет; <i>бхаванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существуют; <i>бхӯ-п</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о цари; <i>на бхаванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не появляются; <i>анукрамт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;последовательно; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>паре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в верховном; <i>брахмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Абсолюте; <i>актайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;энергии; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>амӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страсть; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьма; <i>саттвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благость; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>правха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эманация.</div>
<div class="translation"><b>Дорогие цари, иногда небо затянуто тучами, иногда покрыто тьмой, а иногда озарено светом. Все эти явления следуют одно за другим. Точно так же в Верховном Абсолюте гуны страсти, невежества и благости проявляются в определенной последовательности. Они то появляются, то вновь исчезают.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тьма, свет и тучи то появляются, то исчезают, но, даже когда они исчезают, породившая их энергия сохраняется, поскольку она существует вечно. Иногда на небе собираются тучи, в другое время идет дождь или снег. На смену ночи приходит день, а свет дня сменяется темнотой. Хотя все эти изменения происходят благодаря Солнцу, они не оказывают на него никакого влияния. Так и Верховный Господь не подвержен влиянию материальной природы, хотя и является изначальной причиной всего материального мироздания. В «Бхагавад-гите» (7.4) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхӯмир по 'нало вйу<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кха мано буддхир эва ча<br />
ахакра итӣйа ме<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхинн практир ашадх</i></div>
<div class="purp">«Земля, вода, огонь, воздух, эфир, ум, разум и ложное эго&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все эти восемь элементов суть Мои отделенные материальные энергии».</div>
<div class="para">Хотя материальные, или физические, элементы являются энергией Верховного Господа, они отделены от Него. Поэтому материальные условия не влияют на Верховную Личность Бога. Об этом говорится также в «Веданта-сутре»: <i>джанмадй асйа йата</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причиной возникновения, существования и разрушения проявленного космоса является Верховная Личность Бога. Но на Самого Господа изменения, происходящие с материальными элементами, не оказывают никакого влияния. На это указывает употребленное здесь слово <i>правха</i> («эманация»). Солнце всегда излучает яркий свет: ни тучи, ни тьма никак не влияют на само Солнце. Так и Верховный Господь всегда пребывает в Своей духовной энергии и не подвержен влиянию материальных элементов. Это подтверждает «Брахма-самхита» (5.1):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ӣвара парама кша<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сач-чид-нанда-виграха<br />
андир дир говинда<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-краа-краам</i></div>
<div class="purp">«Кришна, которого называют Говиндой,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, обладающая вечным, духовным, исполненным блаженства телом. Он источник всего сущего, тогда как у Него Самого нет источника, ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин». Господь является высшей причиной, причиной всех причин, но, несмотря на это, Он есть <i>парама,</i> трансцендентный, а Его тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сач-чид-ананда,</i> вечное и исполненное духовного блаженства. Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прибежище всего сущего, это утверждают все священные писания. Кришна является глубинной, а материальная природа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;непосредственной причиной возникновения материального космоса. В «Чайтанья-чаритамрите» сказано, что считать первопричиной <i>пракрити</i> (природу)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что считать сосцы на шее козла источником молока. Материальная природа является непосредственной причиной мироздания, но его первопричина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Нараяна, Кришна. Некоторые люди считают, что причиной появления глиняного горшка является глина. На гончарном круге достаточно глины, чтобы сделать много горшков, и, хотя неразумный человек скажет, что причиной горшка является глина, тот, кто знает, как делаются горшки, понимает, что первопричина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это гончар, который приносит глину и вращает круг. Материальная природа содействует появлению на свет материального космоса, но она не является его высшей причиной. Вот почему в «Бхагавад-гите» (9.10) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>майдхйакшеа практи<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сӯйате са-чарчарам</i></div>
<div class="purp">«О сын Кунти, материальная природа действует под Моим надзором, производя на свет все движущиеся и неподвижные существа».</div>
<div class="para">Верховный Господь бросает на материальную энергию взгляд, который приводит в движение три <i>гуны</i> природы. Так начинается процесс творения. Иначе говоря, природа не может быть причиной материального космоса. Причиной всех причин является Верховный Господь.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">TaeNaEk-MaaTMaaNaMaXaezdeihNaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-al&amp;/ Pa[DaaNa&amp; Pauåz&amp; PareXaMa( )<br />
SvTaeJaSaa ßSTaGau&lt;aPa[vah‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaaTMaEk-&gt;aaveNa &gt;aJaßMaÖa )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тенаикам тмнам аеша-дехин<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кла прадхна пуруша пареам<br />
сва-теджас дхваста-гуа-правхам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тмаика-бхвена бхаджадхвам аддх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>экам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одной; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Душе; <i>аеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесчисленных; <i>дехинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;индивидуальных душ; <i>клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;время; <i>прадхнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вещественная причина; <i>пурушам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности; <i>пара-ӣам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентному повелителю; <i>сва-теджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей духовной энергией; <i>дхваста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отстраненному; <i>гуа-правхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от материальных элементов; <i>тма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;душу; <i>эка-бхвена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считая равной в качественном отношении; <i>бхаджадхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимайтесь преданным служением; <i>аддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку Верховный Господь&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин, Он является Сверхдушой всех индивидуальных живых существ, а также глубинной и непосредственной причиной всего сущего. Господь непосредственно не соприкасается с материальными стихиями, вот почему Он не зависит от их взаимодействия и является повелителем материальной природы. Поэтому вы должны преданно служить Господу, считая себя в качественном отношении неотличными от Него.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно Ведам, существует три причины творения: время, субстанция и творец. В совокупности их называют <i>тритаятмака,</i> что значит «три причины». Благодаря этим причинам возникло все, что существует в материальном мире, и все они заключены в Верховной Личности Бога. Это подтверждается в «Брахма-самхите»: <i>сарва-краа-краам</i>. Поэтому Нарада Муни велит Прачетам поклоняться этой первопричине, Верховной Личности Бога. Как уже было сказано, поливая корень дерева, мы насыщаем энергией все его части. По совету Нарады Муни нужно заниматься только преданным служением Господу. Такое преданное служение включает в себя все виды благочестивой деятельности. В «Чайтанья-чаритамрите» сказано: <i>кше бхакти каиле сарва-карма кта хайа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;тот, кто поклоняется Верховному Господу, Кришне, преданно служа Ему, занимается всеми видами благочестивой деятельности. Очень важными в этом стихе являются слова <i>сва-теджас дхваста-гуа-правхам</i>. Господь, Верховная Личность, никогда не попадает под влияние материальных <i>гун,</i> хотя все они возникают из Его духовной энергии. Тот, кто действительно постиг это, способен все использовать в служении Господу, поскольку в материальном мире нет ничего, что не было бы связано с Верховной Личностью Бога.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">dYaYaa SavR&gt;aUTaezu SaNTauíya YaeNa ke-Na va )<br />
SaveRiNd]YaaePaXaaNTYaa c TauZYaTYaaéu JaNaadRNa" )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дайай сарва-бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сантушй йена кена в<br />
сарвендрийопантй ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тушйатй у джанрдана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дайай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказывая милость; <i>сарва-бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем живым существам; <i>сантушй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будучи удовлетворенными; <i>йена кена в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так или иначе; <i>сарва-индрийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все чувства; <i>упантй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуздывая; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тушйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;становится удовлетворенным; <i>у</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень быстро; <i>джанрдана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Повелитель всех живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто проявляет милосердие ко всем живым существам, при всех обстоятельствах остается удовлетворенным и не позволяет своим чувствам бесконтрольно наслаждаться, может очень быстро снискать благосклонность Верховной Личности Бога, Джанарданы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе говорится о том, как преданный может снискать благосклонность Верховной Личности Бога. Первый из перечисленных здесь способов&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>дайай сарва-бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;милосердие ко всем обусловленным душам. Лучший способ оказать милость другим живым существам&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;распространять философию сознания Кришны. Весь мир страдает из-за отсутствия духовного знания. Люди должны знать, что изначальной причиной всего сущего является Верховная Личность Бога. Это знание побуждает человека заниматься преданным служением Господу. Те, кто действительно обладает знанием, кто глубоко постиг духовную науку, должны проповедовать философию сознания Кришны по всему миру, чтобы дать каждому возможность встать на путь преданного служения и достичь цели жизни.</div>
<div class="para">Особого внимания заслуживает слово <i>сарва-бхӯтешу,</i> так как оно относится не только к людям, но и ко всем живым существам, принадлежащим к 8 400 000 форм жизни. Преданный способен помочь не только людям, но и всем остальным живым существам. Повторение Харе Кришна <i>маха-мантры </i>приносит каждому огромное духовное благо. Слушая трансцендентные звуки <i>мантры </i>Харе Кришна, даже деревья, животные и насекомые получают пользу, поэтому тот, кто громко повторяет Харе Кришна <i>маха-мантру, </i>оказывает милость всем живым существам. Чтобы распространить сознание Кришны по всему миру, преданные должны оставаться удовлетворенными при любых обстоятельствах.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нрйаа-пар сарве<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на кутачана бибхйати<br />
сваргпаварга-наракешв<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апи тулйртха-дарина</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 6.17.28</i></div>
<div class="purp">Ради того, чтобы проповедовать, чистый преданный готов отправиться даже в ад. Верховный Господь обитает на Вайкунтхе, но также живет и в сердце свиньи. Даже проповедуя в аду, преданный остается чистым благодаря постоянному общению с Верховной Личностью Бога. Но, чтобы достичь этого уровня, необходимо обуздать свои чувства. Способность управлять своими чувствами приходит к человеку, когда его ум поглощен служением Господу.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">APahTaSak-lE/z&lt;aaMal/aTMa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>NYaivrTaMaeiDaTa&gt;aavNaaePahUTa" )<br />
iNaJaJaNavXaGaTvMaaTMaNaae_Ya‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>à SariTa i^d]vd+ar" SaTaa&amp; ih )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>апахата-сакалаишамалтманй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авиратам эдхита-бхванопахӯта<br />
ниджа-джана-ваа-гатвам тмано 'йан<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на сарати чхидравад акшара сат хи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>апахата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изгнаны; <i>сакала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>эшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желания; <i>амала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безупречно чистому; <i>тмани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к уму; <i>авиратам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно; <i>эдхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нарастающим; <i>бхван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с чувством; <i>упахӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отвечая на зов; <i>ниджа-джана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих преданных; <i>ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во власти; <i>гатвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправляясь; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих; <i>айан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зная; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>сарати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покидает; <i>чхидра-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как небо; <i>акшара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>сатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданных; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>Избавившись от всех материальных желаний, преданные очищают от скверны свой ум. Так они обретают способность постоянно думать о Господе и искренне молиться Ему. А Верховный Господь, зная, что Он подвластен Своим преданным, ни на мгновение не покидает их, подобно тому как небо всегда остается у нас над головой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В предыдущем стихе было ясно сказано, что своим служением преданные Верховного Господа, Джанарданы, очень быстро добиваются Его благосклонности. Чистый преданный всегда поглощен мыслями о Верховной Личности Бога. <i>ват сва-катх кша</i>. Постоянно думая о Кришне, чистый преданный очищает свое сердце от всех материальных желаний. В материальном мире сердце живого существа переполняют материальные желания, но, очистившись, живое существо уже не думает ни о чем материальном. Тот, кто полностью очистил свой ум, достигает совершенства в мистической <i>йоге,</i> ибо такой <i>йог</i> всегда видит в своем сердце Верховную Личность Бога <i>(дхйанвастхита-тад-гатена манас пайанти йа йогина)</i>. А когда в сердце преданного воцаряется Верховный Господь, преданный сразу же выходит из-под оскверняющего влияния материальных <i>гун</i>. Пока живое существо находится во власти трех <i>гун</i> природы, его обуревают материальные желания и оно строит всевозможные планы, осуществление которых должно принести ему чувственные удовольствия. Но стоит живому существу увидеть в своем сердце Господа, как оно избавляется от всех материальных желаний. Когда ум преданного полностью очищается от материальных желаний, преданный обретает способность постоянно думать о Господе. Так преданный ставит себя в полную зависимость от лотосных стоп Господа. Чайтанья Махапрабху в Своих молитвах говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>айи нанда-тануджа кикара<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>патита м вишаме бхавмбудхау<br />
кпай тава пда-пакаджа-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стхита-дхӯлӣ-сада вичинтайа</i></div>
<div class="purp">«О Господь, я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Твой вечный слуга, но так уж случилось, что я попал в океан материальной жизни. Пожалуйста, вызволи меня из этого океана и позволь мне стать пылинкой у Твоих лотосных стоп» (Шикшаштака, 5). Шрила Нароттама дас Тхакур обращается к Господу с похожей молитвой:</div>
<div class="bengali"><i>х х прабху нанда-сута,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вшабхну-сут-йута,<br />
каруа караха эи-бра<br />
нароттама-дса кайа,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>н хелиха рг-пйа,<br />
том вине ке чхе мра</i></div>
<div class="purp">«О Господь, сейчас Ты предо мной вместе с дочерью царя Вришабхану, Шримати Радхарани. Будьте же милостивы ко мне и не прогоняйте меня, ибо у меня нет иного прибежища, кроме Вас».</div>
<div class="para">Так Верховный Господь попадает в зависимость от Своего преданного. Господь непобедим, однако чистый преданный может победить непобедимого Господа. Господь наслаждается зависимостью от Своего преданного. Кришне, например, очень нравилось зависеть от милости Своей матери, Яшоды. Когда Верховный Господь думает, что Он должен во всем слушаться Своего преданного, Он получает от этого огромное удовольствие. Порой царь вызывает к себе шута, и, даже если своими шутками он задевает царя, царю это нравится. Все поклоняются Верховному Господу с трепетом и благоговением, поэтому иногда Ему очень хочется, чтобы преданные пожурили Его. Таким образом, Господа и Его преданного связывают вечные отношения, такие же неизменные, как небо у нас над головой.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">Na &gt;aJaiTa ku-MaNaqiz&lt;aa&amp; Sa wJYaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>hirrDaNaaTMaDaNaiPa[Yaae rSaj" )<br />
é[uTaDaNaku-l/k-MaR&lt;aa&amp; MadEYaeR<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivdDaiTa PaaPaMaik-ÄNaezu SaTSau )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на бхаджати куманӣши са иджй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харир адхантма-дхана-прийо раса-джа<br />
рута-дхана-кула-карма мадаир йе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видадхати ппам акичанешу сатсу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>бхаджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимает; <i>ку-манӣшим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей с оскверненным сердцем; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он; <i>иджйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подношение; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховный Господь; <i>адхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к тем, у кого нет никакой материальной собственности; <i>тма-дхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто во всем зависит от Господа; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который дорог; <i>раса-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принимающий самую суть жизни; <i>рута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;образованием; <i>дхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатством; <i>кула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знатностью; <i>кармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и успехами в кармической деятельности; <i>мадаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за гордости; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все те, кто; <i>видадхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказывает; <i>ппам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непочтение; <i>акичанешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющим материальной собственности; <i>сатсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;преданным.</div>
<div class="translation"><b>Господь, Верховная Личность Бога, становится очень дорог преданным, которые не имеют никакой материальной собственности, но обладают даром преданного служения, приносящим им счастье. Служение таких преданных доставляет Господу подлинное наслаждение. Те же, кто кичится материальным образованием, богатством, знатным происхождением и достижениями в кармической деятельности, очень гордятся всем, что у них есть, и в гордыне своей нередко насмехаются над преданными. Даже если такие люди поклоняются Господу, Господь никогда не принимает их поклонения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховная Личность Бога зависит от Своих чистых преданных, но от тех, кто не предан Ему, Господь не принимает никаких подношений. Чистым преданным называют того, кто не ощущает себя владельцем каких бы то ни было материальных богатств. Преданные всегда счастливы только от того, что владеют даром преданного служения Господу. Иногда преданные в материальном отношении бедны, но, поскольку преданные владеют огромными духовными богатствами, они очень дороги Верховной Личности Бога. Такие преданные не привязаны к семье, обществу, друзьям, детям и т.д. Отрешившись от всего материального, они всегда счастливы, поскольку обрели прибежище у лотосных стоп Господа. И Верховный Господь знает, как к Нему относится Его преданный. Поэтому, если кто-то насмехается над преданным, Господь отворачивается от такого человека. Иными словами, Верховный Господь никогда не прощает тех, кто оскорбляет чистых преданных. Это подтверждают многочисленные примеры из истории. Некогда великий <i>йог</i>-мистик Дурваса Муни оскорбил великого преданного Амбаришу Махараджу, и в наказание за это его стала преследовать Сударшана-чакра Господа. Великий мистик обратился за помощью к Самому Верховному Господу, но не получил прощения. Поэтому люди, стремящиеся к освобождению, должны быть очень осмотрительными и никогда не оскорблять чистых преданных Господа.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">ié[YaMaNaucrTaq&amp; TadiQaRNaê<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iÜPadPaTaqNa( ivbuDaa&amp;ê YaTSvPaU&lt;aR" )<br />
Na &gt;aJaiTa iNaJa&gt;a*TYavGaRTaN}a"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>k-QaMaMauMauiÜSa*JaeTPauMaaNa( k*-Taj" )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рийам анучаратӣ тад-артхина ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двипада-патӣн вибудх ча йат сва-пӯра<br />
на бхаджати ниджа-бхтйа-варга-тантра<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>катхам амум удвисджет пумн кта-джа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня процветания; <i>анучаратӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следующая за Ним; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>артхина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто хочет обрести благосклонность; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>двипада-патӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правители людей; <i>вибудхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубоги; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>сва-пӯра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самодостаточен; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>бхаджати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любит; <i>ниджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своих; <i>бхтйа-варга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от преданных; <i>тантра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зависящий; <i>катхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>амум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>удвисджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;может отвергнуть; <i>пумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>кта-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодарный.</div>
<div class="translation"><b>Хотя Верховный Господь является самодостаточным, Он ставит Себя в зависимость от Своих преданных. Ему нет дела ни до богини процветания, ни до царей и полубогов, которые ищут ее благосклонности. Так какой же по-настоящему благодарный человек не станет поклоняться Господу?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Все люди в материальном мире, в том числе великие цари, а также полубоги с райских планет поклоняются богине процветания Лакшми. Но сама Лакшми всегда старается услужить Верховному Господу, хотя Он и не нуждается в ее услугах. В «Брахма-самхите» говорится, что Господу поклоняются тысячи богинь процветания, но Верховный Господь не нуждается в их услугах, так как при желании с помощью Своей духовной энергии Он может создать миллионы богинь процветания. Однако тот же Верховный Господь по Своей беспричинной милости ставит Себя в зависимость от Своих преданных. На долю преданного, который получил от Господа такую милость, выпадает огромная удача. Возможно ли, чтобы он оказался неблагодарным и не стал поклоняться Господу и преданно служить Ему? Истинный преданный ни на миг не забывает о том, что он в долгу перед Верховной Личностью Бога. Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур говорит, что Верховного Господа и Его преданного всегда переполняют трансцендентные эмоции <i>(раса-джа).</i> Взаимную привязанность Господа и Его преданного ни в коем случае не следует считать материальной. Она существует вечно и является трансцендентной реальностью. Есть восемь видов трансцендентного экстаза (<i>бхава, анубхава, стхайи-бхава</i> и т.д.), описанных в «Нектаре преданности». Те, кому неизвестно истинное положение живого существа и Верховной Личности Бога, Кришны, думают, что взаимное влечение Господа и Его преданных порождено материальной энергией. В действительности же такое влечение является естественным для Верховного Господа и преданного, и его нельзя считать материальным.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa Pa[ceTaSaae raJaàNYaaê &gt;aGavTk-Qaa" )<br />
é[aviYaTva b]øl/aek&amp;- YaYaaE SvaYaM&gt;auvae MauiNa" )) 23 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити прачетасо рджанн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анй ча бхагават-катх<br />
рвайитв брахма-лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайау свйамбхуво муни</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетам; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>анй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другим; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>бхагават-катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказы о взаимоотношениях преданных и Верховной Личности Бога; <i>рвайитв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказав; <i>брахма-локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на Брахмалоку; <i>йайау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вернулся; <i>свйамбхува</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Господа Брахмы; <i>муни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея продолжал: Дорогой царь Видура, так Шри Нарада Муни, сын Господа Брахмы, поведал Прачетам о взаимоотношениях преданных и Верховной Личности Бога. После этого он вернулся на Брахмалоку.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Повествования о Верховной Личности Бога нужно слушать в изложении чистого преданного, и Прачеты получили такую возможность, услышав о деяниях Верховного Господа и Его преданных от великого мудреца Нарады.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Tae_iPa TaNMau%iNaYaaRTa&amp; YaXaae l/aek-Mal/aPahMa( )<br />
hreiNaRXaMYa TaTPaad&amp; DYaaYaNTaSTaÓiTa&amp; YaYau" )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>те 'пи тан-мукха-нирйта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йао лока-малпахам<br />
харер ниамйа тат-пда</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дхййантас тад-гати йайу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Прачеты; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Нарады; <i>мукха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из уст; <i>нирйтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изошедшие; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повествования, прославляющие; <i>лока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мира; <i>мала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;грехи; <i>апахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожающие; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Хари; <i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>пдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на стопы; <i>дхййанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;медитируя; <i>тат-гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Его обитель; <i>йайу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отправились.</div>
<div class="translation"><b>Когда Прачеты услышали от Нарады повествования, прославляющие Господа, которые способны избавить мир от всех несчастий, в их сердцах тоже возникла привязанность к Верховной Личности Бога. Медитируя на лотосные стопы Господа, они достигли высшей обители.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из этого стиха явствует, что, слушая, как осознавший себя преданный прославляет Господа, Прачеты без труда развили в себе сильную привязанность к Верховной Личности Бога. А в конце жизни, медитируя на лотосные стопы Верховного Господа, они достигли высшей цели&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обители Всевышнего, Вишнулоки. Каждый, кто постоянно слушает повествования, прославляющие Господа, и думает о Его лотосных стопах, непременно достигнет этой трансцендентной обители. В «Бхагавад-гите» (18.65) Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ман-ман бхава мад-бхакто<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мад-йджӣ м намаскуру<br />
мм эваишйаси сатйа те<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратиджне прийо 'си ме</i></div>
<div class="purp">«Всегда думай обо Мне, стань Моим преданным, поклоняйся Мне и падай предо Мною ниц. Тогда ты непременно придешь ко Мне. Я обещаю тебе это, ибо ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Мой самый дорогой друг».</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">WTatae_i&gt;aihTa&amp; +ataYaRNMaa&amp; Tv&amp; PairPa*ívaNa( )<br />
Pa[ceTaSaa&amp; NaardSYa Sa&amp;vad&amp; hirk-ITaRNaMa( )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этат те 'бхихита кшаттар</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йан м тва парипшавн<br />
прачетас нрадасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>савда хари-кӣртанам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>абхихитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все, о чем; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>парипшавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спрашивал; <i>прачетасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетов; <i>нрадасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Нарадой; <i>савдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о беседе; <i>хари-кӣртанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославляющей Господа.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Видура, я рассказал тебе все, что ты хотел узнать о беседе Нарады с Прачетами, в которой они прославляли Господа. Я поведал тебе о ней все, что знал сам.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Шримад-Бхагаватам» собраны повествования, прославляющие Верховного Господа и Его преданных. Поскольку главная цель этого произведения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прославление Господа, нет ничего удивительного в том, что попутно в «Шримад-Бхагаватам» прославляются и Его преданные.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
Ya Wz otaaNaPadae MaaNavSYaaNauvi&lt;aRTa" )<br />
v&amp;Xa" iPa[Yav]TaSYaaiPa iNabaeDa Na*PaSataMa )) 26 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
йа эша уттнападо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мнавасйнуварита<br />
ваа прийавратасйпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нибодха нпа-саттама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которой; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об этой династии; <i>уттнапада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Уттанапады; <i>мнавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сына Сваямбхувы Ману; <i>ануварита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал, следуя по стопам <i>ачарьев</i> прошлого; <i>ваа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о династии; <i>прийавратасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Приявраты; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>нибодха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;послушай; <i>нпа-саттама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший из царей.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами продолжал: О лучший из царей [Махараджа Парикшит], я рассказал тебе о потомках первого сына Сваямбхувы Ману, Уттанапады, а теперь постараюсь рассказать о деяниях потомков Приявраты, второго сына Сваямбхувы Ману. Слушай же меня внимательно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Дхрува Махараджа был сыном царя Уттанапады, и Шри Шукадева Госвами поведал о деяниях потомков Дхрувы Махараджи и царя Уттанапады вплоть до Прачетов. Теперь же он хочет рассказать царю Парикшиту о потомках Махараджи Приявраты, второго сына Сваямбхувы Ману.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">Yaae NaardadaTMaivÛaMaiDaGaMYa PauNaMaRhqMa( )<br />
&gt;auKTva iv&gt;aJYa Pau}ae&gt;Ya Weìr&amp; SaMaGaaTPadMa( )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йо нрадд тма-видйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>адхигамйа пунар махӣм<br />
бхуктв вибхаджйа путребхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аивара самагт падам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>нрадт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от великого мудреца Нарады; <i>тма-видйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовное знание; <i>адхигамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив; <i>пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опять; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>бхуктв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насладившись; <i>вибхаджйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разделив; <i>путребхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;между своими сыновьями; <i>аиварам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного; <i>самагт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уровня.</div>
<div class="translation"><b>Получив от великого мудреца Нарады наставления, Махараджа Прияврата тем не менее стал править Землей. Когда же он вдоволь насладился материальными благами, то поделил все, чем владел, между своими сыновьями. После этого он достиг такого уровня, с которого смог вернуться домой, к Богу.</b></div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">wMaa&amp; Tau k-aEzariv&lt;aaePavi&lt;aRTaa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>+ataa iNaXaMYaaiJaTavadSaTk-QaaMa( )<br />
Pa[v*Ö&gt;aavae_é[uk-l/aku-l/ae MauNae‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>dRDaar MaUDNaaR cr&lt;a&amp; ôda hre" )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>им ту каушравиопаварит<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшатт ниамйджита-вда-сат-катхм<br />
правддха-бхво 'ру-калкуло мунер<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дадхра мӯрдхн чараа хд харе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>каушрави</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтреей; <i>упаваритм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;описанное; <i>кшатт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>ниамйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;услышав; <i>аджита-вда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославление Верховного Господа; <i>сат-катхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное послание; <i>правддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;усилились; <i>бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;экстатические переживания; <i>ару</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слез; <i>кал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каплями; <i>кула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переполняемый чувствами; <i>муне</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого мудреца; <i>дадхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонился; <i>мӯрдхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;головой; <i>чараам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к лотосным стопам; <i>хд</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сердцем; <i>харе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, когда Видура услышал от великого мудреца Майтреи трансцендентные повествования о Верховной Личности Бога и о преданных Господа, его охватил экстаз. Со слезами на глазах он припал к лотосным стопам гуру, своего духовного учителя, и после этого поместил Верховную Личность Бога в сокровенные покои своего сердца.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По описанным здесь признакам можно узнать того, кто общается с великими преданными Господа. Получая наставления от освобожденной души, преданный испытывает трансцендентное блаженство и впадает в экстаз. Об этом говорил Прахлада Махараджа:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>наиш матис твад урукрамгхри<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спатй анартхпагамо йад-артха<br />
махӣйас пда-раджо-'бхишека<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нишкичанн на вӣта йват</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 7.5.32</i></div>
<div class="purp">Достичь совершенства в преданном служении Господу можно, только дотронувшись до лотосных стоп великого преданного. Человека, которого ничто не связывает с материальным миром, называют <i>нишкинчаной</i>. Чтобы осознать свою духовную природу и вернуться домой, к Богу, нужно вручить себя истинному духовному учителю и посыпать свою голову пылью с его лотосных стоп. Это помогает человеку продвигаться по пути постижения трансцендентной реальности. Видура достиг всего, о чем говорится в этом стихе, потому что поклонялся Майтрее как своему духовному учителю.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ivdur ovac</span><br />
Saae_YaMaÛ MahaYaaeiGaNa( &gt;avTaa k-å&lt;aaTMaNaa )<br />
diXaRTaSTaMaSa" Paarae Ya}aaik-ÄNaGaae hir" )) 29 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">видура увча</span><br />
со 'йам адйа мах-йогин</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхават карутман<br />
даритас тамаса про</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатркичана-го хари</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видура увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура сказал; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>мах-йогин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий мистик; <i>бхават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>каруа-тман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самым милостивым; <i>дарита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне была показана; <i>тамаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьмы; <i>пра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другая сторона; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>акичана-га</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достичь которой могут те, кто освободился из материального плена; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога.</div>
<div class="translation"><b>Шри Видура сказал: О великий мистик, самый возвышенный из преданных Господа, по твоей беспричинной милости мне был указан путь, ведущий к освобождению из мира тьмы. Человек, идущий этим путем, сможет покинуть материальный мир и вернуться домой, к Богу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир называют <i>тама,</i> что значит «мир тьмы», тогда как духовный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это мир света. Веды призывают каждого попытаться выйти из тьмы и войти в царство света. Узнать об этом царстве можно только по милости осознавшей себя души. Кроме того, необходимо избавиться от всех материальных желаний. Как только человек освободится от материальных желаний и начнет общаться с освобожденной душой, перед ним откроется путь, ведущий домой, к Богу.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[qéuk- ovac</span><br />
wTYaaNaMYa TaMaaMaN}Ya ivdurae GaJaSaaûYaMa( )<br />
SvaNaa&amp; idd*+au" Pa[YaYaaE jaTaqNaa&amp; iNav*RTaaXaYa" )) 30 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-ука увча</span><br />
итй намйа там мантрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видуро гаджасхвайам<br />
свн дидкшу прайайау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джтӣн нирвтайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-ука увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Шри Шукадева Госвами сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>намйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонившись; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Майтреей; <i>мантрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испросив разрешение; <i>видура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура; <i>гаджа-схвайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Хастинапур; <i>свнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своих; <i>дидкшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая увидеть; <i>прайайау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покинул то место; <i>джтӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своих родственников; <i>нирвта-айа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенный материальных желаний.</div>
<div class="translation"><b>Шукадева Госвами продолжал: Выразив почтение великому мудрецу Майтрее, Видура с его разрешения отправился в Хастинапур, чтобы увидеться с родственниками, хотя у него и не осталось никаких материальных желаний.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда святой человек хочет встретиться со своими родственниками, его желание не следует считать материальным. Он просто хочет дать им наставления, заботясь об их благе. Видура принадлежал к царскому роду Кауравов и, хотя он знал, что все члены его семьи погибли в битве на Курукшетре, он все же решил встретиться со своим старшим братом Дхритараштрой, надеясь вызволить его из когтей <i>майи</i>. Такие великие святые, как Видура, встречаются со своими родственниками только для того, чтобы освободить их из плена <i>майи</i>. Итак, почтительно поклонившись своему духовному учителю, Видура отправился в Хастинапур, столицу царства Кауравов.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">WTaÛ" é*&lt;auYaad]aJaNa( raja&amp; hYaRiPaRTaaTMaNaaMa( )<br />
AaYauDaRNa&amp; YaXa" SviSTa GaiTaMaEìYaRMaaPNauYaaTa( )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>этад йа уйд рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рдж харй-арпиттманм<br />
йур дхана йаа свасти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гатим аиварйам пнуйт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>уйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слушает; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь Парикшит; <i>рджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царях; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>арпита-тманм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посвятивших свою жизнь; <i>йу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;долгую жизнь; <i>дханам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славу; <i>свасти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удачу; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшую цель жизни; <i>аиварйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальное могущество; <i>пнуйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обретает.</div>
<div class="translation"><b>О царь, каждый, кто слушает эти повествования о царях, безраздельно преданных Верховной Личности Бога, обретает долгую жизнь, богатство, доброе имя, удачу и, наконец, возможность вернуться домой, к Богу.</b></div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к тридцать первой главе Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Нарада дает наставления Прачетам».</i></div>
<div class="end"><b>КОНЕЦ ЧЕТВЕРТОЙ ПЕСНИ</b></div>
</body>
</html>
