<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Описание качеств царя Пуранджаны</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">25</div>
<div class="canto">[песнь 4, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ДВАДЦАТЬ ПЯТАЯ</div>
<div class="chapter-title">Описание качеств царя Пуранджаны</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa SaiNdXYa &gt;aGavaNa( baihRzdEri&gt;aPaUiJaTa" )<br />
PaXYaTaa&amp; raJaPau}aa&lt;aa&amp; Ta}aEvaNTadRDae hr" )) 1 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити сандийа бхагавн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брхишадаир абхипӯджита<br />
пайат рджа-путр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татраивнтардадхе хара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Майтрея продолжил свой рассказ; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сандийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дав наставления; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могущественный владыка; <i>брхишадаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья царя Бархишата; <i>абхипӯджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которому поклонялись; <i>пайатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда они смотрели; <i>рджа-путрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья царя; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>антардадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал невидимым; <i>хара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива.</div>
<div class="translation"><b>Обращаясь к Видуре, великий мудрец Майтрея сказал: Дорогой Видура, выслушав наставления Господа Шивы, сыновья царя Бархишата с великой преданностью и благоговением оказали Господу Шиве подобающие почести, после чего Господь Шива скрылся у них из виду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Эта глава в высшей степени поучительна. В ней, в частности, рассказывается о том, как правили цари в давно минувшие времена. Прежде чем сложить с себя царские обязанности, царь Бархишат отправил своих сыновей совершать аскезы, чтобы они на благо своим подданным стали совершенными правителями. Тем временем сам царь Бархишат выслушал наставления великого мудреца Нарады, который рассказал ему о природе материального мира и о живом существе, которое хочет наслаждаться им. Отсюда видно, какую подготовку получали цари и царевичи, которым доверялось управлять государством. Цари заботились о благополучии своих подданных, видя смысл своей деятельности в том, чтобы дать простым людям возможность постичь Верховную Личность Бога. Человеческая форма жизни создана именно для того, чтобы живые существа могли постичь Господа и свои взаимоотношения с Ним и служить Ему. Цари старались обеспечить своим подданным все возможности для духовного развития, поэтому и царь, и подданные, обладавшие сознанием Кришны, были счастливы. В этой связи напомним, что царская династия, к которой принадлежал Прачинабархишат, вела начало от Махараджи Дхрувы, великого преданного Господа, прославленного ученика Нарады Муни. В то время царь Прачинабархишат был полностью поглощен кармической деятельностью, проводя разнообразные жертвоприношения. Благодаря <i>ягьям</i> человек может попасть на высшие или на райские планеты, но о его освобождении или возвращении домой, к Богу, не может быть и речи. Увидев, что потомок Махараджи Дхрувы увлекся кармической деятельностью и сбился с пути, Нарада проникся к нему состраданием и сам пришел рассказать ему о <i>бхакти-йоге, </i>которая является высшим благом для людей. Эта глава&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;увлекательный рассказ о том, как Нарада Муни с помощью иносказаний познакомил царя Прачинабархишата с системой <i>бхакти-йоги</i>.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">åd]GaqTa&amp; &gt;aGavTa" STaae}a&amp; SaveR Pa[ceTaSa" )<br />
JaPaNTaSTae TaPaSTaePauvRzaR&lt;aaMaYauTa&amp; Jale/ )) 2 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рудра-гӣта бхагавата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стотра сарве прачетаса<br />
джапантас те тапас тепур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>варшм айута джале</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рудра-гӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;песнь Господа Шивы; <i>бхагавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа; <i>стотрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молитву; <i>сарве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царевичи, которых называли Прачетами; <i>джапанта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторяя; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>тепу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершали; <i>варшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет; <i>айутам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десять тысяч; <i>джале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде.</div>
<div class="translation"><b>На протяжении десяти тысяч лет все царевичи-Прачеты находились под водой и повторяли молитвы, которые дал им Господь Шива.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Современный человек, возможно, удивится, услышав, что царевичи провели под водой десять тысяч лет. Но жить в воде не труднее, чем на воздухе: этому просто нужно научиться. Рыбы проводят под водой всю свою жизнь. Определенные обстоятельства помогают им приспособиться к жизни в воде. В те времена люди жили по сто тысяч лет, и если из них десять тысяч лет человек посвящал аскезам, то ему был гарантирован успех в будущей жизни. В то время это было в порядке вещей. Сейчас совершать такие аскезы невозможно, но людям Сатья-юги это было вполне по силам.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">Pa[acqNabihRz&amp; +ata" k-MaRSvaSa¢-MaaNaSaMa( )<br />
Naardae_DYaaTMaTatvj" k*-Paalu/" Pa[TYabaeDaYaTa( )) 3 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>прчӣнабархиша кшатта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кармасв сакта-мнасам<br />
нрадо 'дхйтма-таттва-джа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кплу пратйабодхайат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прчӣнабархишам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царю Прачинабархишату; <i>кшатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Видура; <i>кармасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к кармической деятельности; <i>сакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привязанному; <i>мнасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с таким умонастроением; <i>нрада</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Нарада; <i>адхйтма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;духовная наука; <i>таттва-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто знает истину; <i>кплу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сострадания; <i>пратйабодхайат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дал наставления.</div>
<div class="translation"><b>Пока царевичи совершали в воде суровые аскезы, их отец занимался разнообразной кармической деятельностью. Узнав об этом, святой мудрец Нарада, великий знаток духовной науки, проникся состраданием к царю и решил дать ему наставления, касающиеся духовной жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Шрила Прабодхананда Сарасвати Тхакур, великий преданный Господа Чайтаньи, сравнивает <i>кайвалью,</i> слияние с сиянием Брахмана, с адом, а жизнь на высших планетах и райские наслаждения он называет фантасмагорией. Это значит, что преданный ни во что не ставит высшую цель <i>карми</i> и <i>гьяни</i>. Высшая цель <i>карми</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;попасть на райские планеты, а цель <i>гьяни</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;погрузиться в сияние Брахмана. <i>Гьяни,</i> безусловно, стоят гораздо выше <i>карми,</i> о чем говорил сам Господь Чайтанья: <i>коти-карманишха-мадхйе эка`джнӣ' решха&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;</i>«Один <i>гьяни,</i> или имперсоналист, стоит многих тысяч людей, занятых кармической деятельностью» (Ч.-ч., Мадхья, 19.147). Поэтому преданный никогда не встает на путь <i>кармы,</i> то есть избегает заниматься кармической деятельностью. Увидев, что царь Прачинабархишат полностью поглощен кармической деятельностью, Нарада Муни пожалел его. Разумеется, те, кто совершает <i>ягьи,</i> рассчитывая попасть на высшие планеты, занимают гораздо более высокое положение, чем обыкновенные материалисты. Но, с точки зрения чистого преданного, и <i>карма,</i> и <i>гьяна</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это различные проявления иллюзорной энергии, которые сбивают человека с истинного пути.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">é[eYaSTv&amp; k-TaMad]aJaNa( k-MaR&lt;aaTMaNa wRhSae )<br />
du"%haiNa" Sau%avaiá" é[eYaSTaàeh ceZYaTae )) 4 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>рейас тва катамад рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карматмана ӣхасе<br />
дукха-хни сукхвпти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рейас тан неха чешйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшее благо; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>катамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что за; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармической деятельностью; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;души; <i>ӣхасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты желаешь; <i>дукха-хни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавление от всех страданий; <i>сукха-авпти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достижение полного счастья; <i>рейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословение; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этой связи; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>ишйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доступно.</div>
<div class="translation"><b>Нарада Муни спросил царя Прачинабархишата: Дорогой царь, чего ты хочешь достичь, занимаясь кармической деятельностью? Главная цель жизни заключается в том, чтобы полностью избавиться от страданий и обрести счастье, но ее нельзя достичь с помощью кармической деятельности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это царство иллюзии, которая затмевает истинный разум живого существа. Под влиянием <i>гуны</i> страсти человек трудится не покладая рук, чтобы насладиться плодами своего труда, но ему не приходит в голову, что время не позволит ему ничем наслаждаться вечно. Достигнутая им цель, как правило, не стоит тех сил, которые он затратил на ее достижение. Но, даже если его усилия окупаются, все то, чего он достигает, достается ему очень дорогой ценой. Если человек, родившийся в небогатой семье, хочет иметь дом, машину и прочие материальные вещи, то ради этого он вынужден трудиться в поте лица своего на протяжении многих лет. Таким образом, никакое счастье нельзя обрести, не страдая.</div>
<div class="para">В сущности, в материальном мире не бывает безоблачного счастья. За любые наслаждения здесь нужно расплачиваться страданием. В общем, страдание заложено в природе материального мира, а любые удовольствия, которых мы ищем,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это иллюзия. В конце концов, всем приходится испытывать страдания, связанные с рождением, старостью, болезнями и смертью. Сколько бы замечательных лекарств мы ни создали, нам не удастся избежать страданий, которые приносят болезни или смерть. На самом деле медицина бессильна помочь человеку справиться с болезнями и смертью. Строго говоря, в материальном мире нет счастья, но введенный в заблуждение человек работает не покладая рук в надежде обрести его. Более того, он думает, что его тяжелый труд и есть счастье. Это называется иллюзией.</div>
<div class="para">Зная об этом, Нарада Муни спросил царя Прачинабархишата, чего он хочет достичь, устраивая так много дорогостоящих жертвоприношений. Даже попав на райские планеты, человек не сможет избежать страданий, связанных с рождением, старостью, болезнями и смертью. Нам могут возразить, что преданным тоже приходится страдать, совершая аскезы, сопряженные с преданным служением Господу. Безусловно, неофитам зачастую бывает тяжело исполнять свои обязанности в преданном служении, но у них, по крайней мере, есть надежда на то, что в конце концов они смогут избавиться от всех страданий и, достигнув совершенства, обрести подлинное счастье. У обыкновенных <i>карми</i> такой надежды нет: даже попав на высшие планеты, они не смогут избавиться от страданий, связанных с рождением, старостью, болезнями и смертью. Даже Господу Брахме, живущему на высшей планете материального мира, Брахмалоке, приходится умирать. Хотя Господь Брахма рождается и умирает не так, как обыкновенный человек, но и он, находясь в материальном мире, не может избежать мук рождения, старости, болезней и смерти. Тот, кто действительно хочет избавиться от этих страданий, должен встать на путь преданного служения. Господь Сам подтверждает это в «Бхагавад-гите» (4.9):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>джанма карма ча ме дивйам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>эва йо ветти таттвата<br />
тйактв деха пунар джанма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>наити мм эти со 'рджуна</i></div>
<div class="purp">«Тот, кто постиг трансцендентную природу Моего явления и Моих деяний, оставив тело, никогда больше не родится в материальном мире, но вернется в Мою вечную обитель, о Арджуна».</div>
<div class="para">Итак, преданный, который полностью развил в себе сознание Кришны, после смерти не рождается снова в материальном мире, а возвращается домой, к Богу. Это и есть настоящее счастье, не омраченное никакими страданиями.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">raJaaevac</span><br />
Na JaaNaaiMa Maha&gt;aaGa Par&amp; k-MaaRPaivÖDaq" )<br />
b]Uih Mae ivMal&amp;/ jaNa&amp; YaeNa MauCYaeYa k-MaRi&gt;a" )) 5 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рджовча</span><br />
на джнми мах-бхга</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пара кармпавиддха-дхӣ<br />
брӯхи ме вимала джна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мучйейа кармабхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рдж увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь ответил; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>джнми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я знаю; <i>мах-бхга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великая душа; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентное; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармической деятельностью; <i>апавиддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзенный; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мой разум; <i>брӯхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожалуйста, расскажи; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>вималам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безупречное; <i>джнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знание; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с помощью которого; <i>мучйейа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я смогу освободиться; <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из плена кармической деятельности.</div>
<div class="translation"><b>Царь ответил: О великая душа, Нарада, мой разум запутался в сетях кармической деятельности, поэтому я не знаю, в чем заключается высшая цель жизни. Прошу тебя, открой мне чистое знание, которое поможет мне освободиться от пут кармической деятельности.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В одной из песен Шри Нароттамы даса Тхакура есть такие слова:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сат-сага чхи' каину асате вилса<br />
те-крае лгила йе карма-бандха-пхса</i></div>
<div class="purp">Пока живое существо находится в сетях кармической деятельности, оно вынуждено менять одно материальное тело за другим. Это и называется <i>карма-бандха-пхса</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«путы кармической деятельности». Занимаемся мы благочестивой деятельностью или греховной, не имеет значения: и в том и в другом случае нам придется получать все новые и новые материальные тела. Человеку, совершавшему благочестивые поступки, представляется возможность родиться в богатой семье, получить хорошее образование и иметь красивую внешность, но это еще не значит, что он полностью избавляется от страданий. В западных странах много людей, родившихся в знатных, богатых семьях, получивших хорошее образование и имеющих красивую внешность, но это не значит, что жители Запада не ведают горя. Современные молодые люди в западных странах образованны, красивы, богаты, и, хотя у них достаточно еды, одежды и есть все возможности для чувственных наслаждений, эти юноши и девушки несчастливы. Разочаровавшись во всем, они становятся хиппи, и законы природы заставляют их влачить жалкое существование. Они ходят немытыми и полуголодными, не имеют крова и вынуждены спать на улице. Таким образом, благочестивая деятельность сама по себе не может сделать нас счастливыми. Даже человек, родившийся в рубашке, обречен на страдания, связанные с рождением, старостью, болезнями и смертью. Поэтому, совершая благочестивые или греховные поступки, нельзя стать счастливым. Подобная деятельность приводит только к тому, что живое существо еще больше запутывается в сетях материальной жизни, переселяясь из одного тела в другое. Нароттама дас Тхакур называет это <i>карма-бандха-пхса</i>.</div>
<div class="para">Признав это, царь Прачинабархишат прямо спросил у Нарады Муни, как ему вырваться из сетей кармической деятельности, <i>карма-бандха-пхансы</i>. Это определенная ступень познания, о которой говорится в первом стихе «Веданта-сутры»: <i>атхто брахма-джиджс</i>. Тот, кто больше не питает никаких иллюзий относительно <i>карма-бандха-пхансы,</i> задается вопросом об истинном смысле жизни. Поиски ответа на этот вопрос называются <i>брахма-джиджс</i>. Человеку, который стремится узнать о высшей цели жизни, Веды (Мундака-упанишад, 11.2.12) рекомендуют: <i>тад-виджнртха са гурум эвбхигаччхет</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Чтобы постичь трансцендентную науку, необходимо найти истинного духовного учителя».</div>
<div class="para">Царь Прачинабархишат нашел лучшего из духовных учителей, Нараду Муни, и спросил его, как можно вырваться из сетей <i>карма-бандха-пхансы,</i> кармической деятельности. Именно в этом заключается смысл человеческой жизни. <i>Джӣвасйа таттва-джиджс нртхо йа чеха кармабхи</i>. Во второй главе Первой песни «Шримад-Бхагаватам» (1.2.10) сказано, что единственное, чем должен заниматься человек,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это задавать вопросы истинному духовному учителю, чтобы он помог ему освободиться от пут <i>карма-бандха-пхансы</i>.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">Ga*hezu kU-$=DaMaeRzu Pau}adarDaNaaQaRDaq" )<br />
Na Par&amp; ivNdTae MaU!ae &gt;a]aMYaNa( Sa&amp;SaarvTMaRSau )) 6 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>гхешу кӯа-дхармешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>путра-дра-дханртха-дхӣ<br />
на пара виндате мӯхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрмйан сасра-вартмасу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семейной жизни; <i>кӯа-дхармешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в иллюзорных обязанностях; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей; <i>дра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жену; <i>дхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богатство; <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;целью жизни; <i>дхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто считает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного; <i>виндате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигает; <i>мӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;негодяй; <i>бхрмйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блуждая; <i>сасра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальной жизни; <i>вартмасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по дорогам.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто стремятся только к так называемой благополучной жизни, то есть хотят жить как домохозяева, обремененные женой и детьми и мечтающие разбогатеть, думают, что это и есть высшая цель жизни. Такие люди просто переселяются из одного материального тела в другое и скитаются по материальному миру, так и не узнав, в чем заключается высшая цель человеческой жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Те, кто слишком привязан к семейной жизни, то есть к жене, детям, богатству и дому, исполняют мнимые обязанности, называемые <i>кӯа-дхарма</i>. Прахлада Махараджа сравнил такие обязанности с темным, заброшенным колодцем <i>(андха-купам). </i>Прахлада не случайно сделал такое сравнение, имея в виду, что человек, упавший в заброшенный колодец, обречен на гибель. Он может сколько угодно кричать и звать на помощь, но его никто не услышит и не придет на его зов.</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе имеют слова <i>бхрмйан сасра-вартмасу</i>. В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 19.151) Шри Чайтанья Махапрабху говорит: <i>брахма бхрамите кона бхгйавн джӣва</i>. Все живые существа переселяются из одного тела в другое, с одной планеты на другую, и только тем из них, кому во время этих странствий попадется на жизненном пути преданный, посланный к ним Верховной Личностью Бога, удается достичь высшей цели жизни. Великий мудрец Нарада Муни пришел к царю Прачинабархишату, несмотря на то, что тот был поглощен кармической деятельностью. Царю необыкновенно повезло: он получил возможность общаться с Нарадой, который открыл ему духовное знание. Долг всех святых людей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;по примеру Нарады Муни путешествовать по всему миру, объезжая все страны и селения, рассказывать введенным в заблуждение людям о цели жизни и вызволять их из сетей <i>карма-бандхи,</i> кармической деятельности.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Naard ovac</span><br />
&gt;aae &gt;aae" Pa[JaaPaTae raJaNa( PaéUNa( PaXYa TvYaaßre )<br />
Sa&amp;jaiPaTaaÅqvSaºaiàga*R&lt;aeNa SahóXa" )) 7 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">нрада увча</span><br />
бхо бхо праджпате рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>паӯн пайа твайдхваре<br />
саджпит джӣва-сагхн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ниргхена сахасраа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нрада увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Нарада ответил; <i>бхо бхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здравствуй; <i>прадж-пате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правящий своим народом; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>паӯн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на животных; <i>пайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взгляни же; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>адхваре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во время жертвоприношений; <i>саджпитн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убитых; <i>джӣва-сагхн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;группы животных; <i>ниргхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без жалости; <i>сахасраа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысячами.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Нарада сказал: О царь, повелевающий своим народом, узри же на небесах тех животных, которых ты безжалостно убил во время жертвоприношений.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку жертвоприношения животных рекомендованы в Ведах, они являются частью почти всех религиозных ритуалов. Однако это не значит, что человек должен довольствоваться закланием животных в соответствии с указаниями священных писаний. Он должен подняться над уровнем обрядов и ритуалов и постараться постичь истину, понять смысл человеческой жизни. Нарада Муни хотел объяснить царю, в чем заключается истинный смысл жизни, и вселить в его сердце дух отречения. Знание и отречение от мира <i>(гьяна-вайрагья) </i>являются высшей целью человеческой жизни. Не обладая знанием, невозможно избавиться от стремления к материальным наслаждениям, а не избавившись от привязанности к материальным наслаждениям, невозможно продвигаться по духовному пути. <i>Карми</i> в большинстве своем живут ради чувственных удовольствий и для достижения этой цели готовы пойти на любой грех. Одним из таких грехов является принесение в жертву животных. Поэтому Нарада Муни воспользовался своими мистическими способностями и показал царю Прачинабархишату животных, которых тот умертвил во время жертвоприношений.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">WTae Tva&amp; SaMPa[Taq+aNTae SMarNTaae vEXaSa&amp; Tav )<br />
SaMPareTaMa( AYa"kU-$E=iX^NdNTYauiTQaTaMaNYav" )) 8 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте тв сампратӣкшанте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смаранто ваиаса тава<br />
сампаретам айа-кӯаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>чхиндантй уттхита-манйава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>твм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>сампратӣкшанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ожидают; <i>смаранта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помня; <i>ваиасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смертельные раны; <i>тава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>сампаретам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после твоей смерти; <i>айа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;железными; <i>кӯаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рогами; <i>чхинданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзают; <i>уттхита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возбужденные; <i>манйава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;гнев.</div>
<div class="translation"><b>Все эти животные ждут твоей смерти, чтобы отомстить тебе за нанесенные им смертельные раны. Когда ты умрешь, они будут в ярости пронзать твое тело железными рогами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Нарада Муни хотел обратить внимание царя Прачинабархишата на то, к каким последствиям приводит убийство животных во время жертвоприношений. В <i>шастрах</i> сказано, что человек, приносящий животных в жертву, дает им возможность в следующей жизни родиться людьми. Подобно этому, <i>кшатрии,</i> которые, сражаясь за правое дело, убивают на поле битвы своих врагов, после смерти попадают на райские планеты. В «Ману-самхите» говорится, что царь должен непременно казнить убийцу, чтобы в следующей жизни тот не страдал из-за совершенных им преступлений. Исходя из этого, Нарада Муни предупреждает царя о том, что животные, которых он убил во время жертвоприношений, ждут его смерти, чтобы отомстить за себя. В словах Нарады Муни нет противоречия. Нарада Муни хотел убедить царя в том, что слишком увлекаться принесением в жертву животных рискованно, потому что даже незначительная ошибка, допущенная в ходе жертвоприношения, может привести к тому, что убитое животное не получит человеческого тела. Это значит, что человеку, принесшему его в жертву, придется отвечать за смерть животного, так же как убийце человека приходится отвечать за свой поступок. Когда животных убивают на бойне, за это убийство несут ответственность шесть человек, которые причастны к нему. Тот, кто дает разрешение на убийство, тот, кто совершает его, тот, кто помогает убийце, тот, кто покупает мясо, тот, кто готовит это мясо, и тот, кто ест его,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все они считаются соучастниками убийства. Вот на что хотел указать царю Нарада Муни. Таким образом, в убийстве животных нет ничего хорошего, даже если их убивают во время жертвоприношений.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">A}a Tae k-QaiYaZYae_MauiMaiTahaSa&amp; PauraTaNaMa( )<br />
PaurÅNaSYa cirTa&amp; iNabaeDa GadTaae MaMa )) 9 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>атра те катхайишйе 'мум</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>итихса пуртанам<br />
пураджанасйа чарита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нибодха гадато мама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в связи с этим; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>катхайишйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я расскажу; <i>амум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;об этом; <i>итихсам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;историю; <i>пуртанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень древнюю; <i>пураджанасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Пуранджане; <i>чаритам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его характере; <i>нибодха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постарайся понять; <i>гадата мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока я буду говорить.</div>
<div class="translation"><b>В этой связи я хочу поведать тебе одну очень древнюю историю о царе по имени Пуранджана. Слушай же меня как можно внимательнее.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий мудрец Нарада Муни переводит разговор на другую тему: он хочет рассказать царю историю Пуранджаны. В сущности, это история самого царя Прачинабархишата. Иначе говоря, история царя Пуранджаны является аллегорией. Слово <i>пура-джана</i> значит «тот, кто наслаждается, находясь в теле». Более подробно об этом будет рассказано в последующих главах. Людям, поглощенным материальной деятельностью, очень нравится слушать рассказы о ней, поэтому Нарада Муни решил рассказать историю царя Пуранджаны, имея в виду царя Прачинабархишата. Нарада Муни не стал прямо высказывать свое неодобрение и осуждать принесение в жертву животных. В отличие от него, Господь Будда безоговорочно отверг подобные жертвоприношения. Как говорит Шрила Джаядева Госвами, <i>ниндаси йаджа-видхер ахаха рути-джтам</i>. Слово <i>рути-джтам</i> указывает на то, что жертвоприношения животных рекомендованы в Ведах, поэтому Господь Будда, чтобы прекратить их, отверг авторитет Вед. Вот почему последователи Вед не признают учение Господа Будды. Поскольку Господь Будда не признавал авторитет Вед, его называют агностиком или атеистом. Великий мудрец Нарада не мог подвергнуть сомнению авторитетность Вед, но тем не менее он хотел указать царю Прачинабархишату на то, что путь <i>карма-канды</i> очень труден и рискован.</div>
<div class="para">В поисках чувственных наслаждений глупцы вступают на тернистый путь <i>карма-канды.</i> Тех, кто слишком привязан к чувственным удовольствиям, называют <i>мудхами</i> (негодяями). <i>Мудхам</i> очень трудно понять, в чем заключается высшая цель человеческой жизни. Проповедуя философию сознания Кришны, мы видим, что многих людей эта философия не привлекает, потому что они&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>мудхи,</i> поглощенные кармической деятельностью. Известный афоризм гласит: <i>упадео хи мӯркх пракопйа на нтайе</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;если глупцу или негодяю дать добрый совет, он только рассердится и, вместо того чтобы воспользоваться этим советом, поступит наперекор ему. Прекрасно зная об этом, Нарада Муни рассказал царю аллегорию, в которой описал историю всей его жизни. Чтобы иметь возможность носить золотое или бриллиантовое украшение в носу или серьги в ушах, человек должен проколоть себе нос или уши. Эта боль является платой за чувственные наслаждения и сопутствует любой кармической деятельности, относящейся к сфере <i>карма-канды</i>. Тот, кто хочет наслаждаться в будущем, должен быть готов перенести те или иные лишения сейчас. Если человек хочет стать миллионером и наслаждаться своим богатством, он должен трудиться не покладая рук, чтобы накопить денег. Такова природа <i>карма-кандии</i>. Однако люди, привязанные к кармической деятельности, ради чувственных наслаждений готовы мириться с этим. Нарада Муни хотел показать царю Прачинабархишату, что кармическая деятельность связана со множеством хлопот и страданий. Человека, который очень привязан к материальной деятельности, называют <i>вишаи</i>. <i>Вишаи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто наслаждается <i>вишаей, </i>то есть спит, ест, совокупляется и заботится о собственной безопасности. Рассказывая историю Пуранджаны, Нарада Муни хочет объяснить царю Прачинабархишату, что еда, сон, совокупление и самозащита&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;хлопотные и рискованные занятия.</div>
<div class="para">Слова <i>итихсам</i> («история») и <i>пуртанам</i> («древняя»), указывают на то, что, хотя живое существо живет в недолговечном материальном теле, история его жизни в материальном теле восходит к глубокой древности. В одной из песен Шрилы Бхактивиноды Тхакура есть такие слова: <i>анди карама-пхале, паи' бхаврава-джале, тарибре н декхи упйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Из-за того, что в прошлом я пытался наслаждаться плодами своего труда, я попал в океан материальной жизни и теперь не знаю, как выбраться из него». Каждое живое существо в материальном мире страдает из-за поступков, совершенных в прошлых жизнях, и потому история его скитаний в материальном мире уходит корнями в глубокую древность. Глупые ученые-материалисты придумали теорию эволюции, которая касается только материального тела. Но на самом деле эволюцию тела нельзя назвать подлинной эволюцией. Настоящая эволюция&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это история живого существа, <i>пуранджаны,</i> «того, кто живет в теле». В этих главах «Шримад-Бхагаватам» Шри Нарада Муни даст объяснение теории эволюции, предназначенное для разумных людей.</div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">AaSaqTPaurÅNaae NaaMa raJaa raJaNa( b*hC^\va" )<br />
TaSYaaivjaTaNaaMaaSaqTSa%aivjaTaceiíTa" )) 10 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сӣт пураджано нма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рдж рджан бхач-чхрав<br />
тасйвиджта-нмсӣт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакхвиджта-чешита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Пуранджана; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>бхат-рав</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вершивший великие дела; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>авиджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизвестный; <i>нм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени; <i>сӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;был; <i>сакх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друг; <i>авиджта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непонятны; <i>чешита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действия которого.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, жил некогда на свете правитель по имени Пуранджана, совершивший много великих дел. У него был друг, которого звали Авигьятой [«неизвестным»]. Понять действия Авигьяты не мог никто.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждое живое существо является <i>пуранджаной</i>. Слово <i>пурам</i> значит «в этом теле, в этой форме жизни», а <i>джана</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«живое существо». Таким образом, каждый из нас&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>пуранджана</i>. Каждое живое существо считается царем своего тела, так как обладает полным правом распоряжаться им по своему усмотрению. Обычно живые существа используют свое тело для того, чтобы наслаждаться, поскольку те, кто находится во власти телесных представлений о жизни, считают служение чувствам своей высшей целью. В этом заключается суть <i>карма-канды</i>. Человека, лишенного духовных знаний, человека, который не сознает, что он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;духовная душа, живущая в теле, и, как зачарованный, исполняет все прихоти своих чувств, называют материалистом. Материалиста, жаждущего чувственных удовольствий, можно назвать <i>пуранджаной</i>. А поскольку он использует свои чувства, как ему заблагорассудится, его также можно назвать царем. Безответственный царь считает государство своей собственностью и тратит содержимое казны на собственные наслаждения.</div>
<div class="para">Большое значение в этом стихе также имеет слово <i>бхач-чхрав</i>. <i>рава</i> значит «известность». Живое существо славится с незапамятных времен, ибо, как сказано в «Бхагавад-гите» (2.20), <i>на джйате мрийате в:</i> «Живое существо никогда не рождается и не умирает». Оно вечно, поэтому все его поступки также являются вечными, хотя и совершаются в разных телах. <i>На ханйате ханйамне арӣре:</i> «Живое существо не умирает даже после смерти тела». Живое существо просто переселяется из одного тела в другое, и в каждом из них оно занимается разнообразной деятельностью. Иногда оно становится великим героем, таким, как Хираньякашипу и Камса, или в современную эпоху Наполеон и Гитлер. Эти люди, безусловно, совершили много великих дел, но со смертью их тела пришел конец и всем их свершениям. Все, что осталось от них,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это имена. Поэтому живое существо можно назвать <i>бхач-чхрва: </i>не исключено, что совершенные им поступки некогда принесли ему громкую славу. При всем том у него есть друг, о котором живое существо ничего не знает. Материалистам неизвестно, что Бог в образе Сверхдуши находится в сердце каждого живого существа. Как друг <i>дживатмы,</i> Параматма всегда находится рядом с живым существом, но оно не знает об этом. Вот почему его называют <i>авиджт-сакх,</i> что значит «тот, у кого есть неведомый ему друг». Слово <i>авиджта-чешита</i> также несет большую смысловую нагрузку. Оно указывает на то, что живое существо, направляемое Параматмой, неустанно трудится и находится в полной власти законов природы. Но, несмотря на это, оно думает, что не зависит ни от Бога, ни от незыблемых законов материальной природы. В «Бхагавад-гите» (2.24) говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аччхедйо 'йам адхйо 'йам<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акледйо 'ошйа эва ча<br />
нитйа сарва-гата стхур<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ачало 'йа сантана</i></div>
<div class="purp">«Индивидуальную душу нельзя разбить, растворить, сжечь или иссушить. Неуничтожимая, вездесущая, неизменная и неподвижная, она существует вечно».</div>
<div class="para">Живое существо бессмертно. Поэтому его называют <i>сантана. </i>Его нельзя убить никаким оружием, испепелить огнем, пропитать или намочить водой и иссушить воздухом, поэтому говорится, что оно не подвержено материальным воздействиям. Хотя живое существо меняет тела, материальные условия не оказывают на него влияния. Оно попадает в те или иные материальные условия и действует под руководством своего друга, Сверхдуши. В «Бхагавад-гите» (15.15) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарвасйа чха хди саннивишо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матта смтир джнам апохана ча</i></div>
<div class="purp">«Я пребываю в сердце каждого живого существа, и от Меня исходят память, знание и забвение». Таким образом, Господь в образе Параматмы пребывает в сердце каждого, и под Его руководством живое существо получает возможность действовать, как оно того хочет. Ни в предыдущих жизнях, ни сейчас живое существо не подозревает, что это Господь дает ему возможность исполнить свои желания. Без позволения Господа никто не смог бы осуществить ни одного своего желания. Все то, чем располагает обусловленная душа, дано ей Господом, но она ничего не знает об этом.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">Saae_NvezMaa&lt;a" Xar&lt;a&amp; b&gt;a]aMa Pa*iQavq&amp; Pa[&gt;au" )<br />
NaaNauæPa&amp; YadaivNdd&gt;aUTSa ivMaNaa wv )) 11 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>со 'нвешама араа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бабхрма птхивӣ прабху<br />
ннурӯпа йадвиндад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>абхӯт са виман ива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь Пуранджана; <i>анвешама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в поисках; <i>араам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убежища; <i>бабхрма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;странствовал; <i>птхивӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по всей земле; <i>прабху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы стать независимым господином; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>анурӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на его вкус; <i>йад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>авиндат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он мог найти; <i>абхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стал; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>виман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;угрюмым; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>В поисках подходящего места для жилья царь Пуранджана объехал весь мир. Но и после долгих странствий он не нашел места, которое пришлось бы ему по нраву. В конце концов, отчаявшись, он погрузился в уныние.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Странствия Пуранджаны похожи на странствия современных хиппи. В большинстве своем хиппи&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это выходцы из зажиточных семей, имеющие состоятельных родителей. Далеко не все из них жили в бедности. Но по той или иной причине они отказались от опеки своих богатых родителей и теперь скитаются по свету. Как сказано в этом стихе, живое существо стремится стать <i>прабху,</i> господином. Слово <i>прабху</i> означает «господин», но на самом деле живое существо не является господином: оно&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вечный слуга Бога. Когда живое существо отказывается от опеки Бога, Кришны, и само пытается стать господином, оно начинает скитаться по материальному миру. Многие миллиарды и триллионы планет материального мира заселены 8 400 000 видов жизни. Живое существо получает разные типы тел и попадает на разные планеты, подобно царю Пуранджане, который путешествовал по всему миру в поисках подходящего места для жилья.</div>
<div class="para">В одной из песен Шри Нароттамы даса Тхакура есть такие слова: <i>карма-ка, джна-ка, кевала вишера бха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Пути <i>карма-канды</i> [кармической деятельности] и <i>гьяна-канды</i> [философских изысканий] подобны кубкам с ядом». <i>Амта балий йеб кхйа, нн йони сад пхире:</i> «Тот, кто принимает этот яд за нектар и пьет его, обречен на бесконечные скитания по материальному миру в разных формах жизни». <i>Кадарйа бхакшаа каре:</i> «В зависимости от полученного им тела живое существо питается омерзительной пищей». Например, получив тело свиньи, живое существо ест испражнения, а оказавшись в теле вороны, питается отбросами, не брезгая даже гноем и слизью, и получает от этого огромное удовольствие. Таким образом, Нароттама дас Тхакур указывает на то, что живое существо переселяется из одного тела в другое и питается чем попало. В конце концов, так и не найдя счастья, оно впадает в уныние или становится хиппи.</div>
<div class="para">Как сказано в этом стихе <i>(на анурӯпам), </i>царю так и не удалось найти для себя подходящее жилье. Имеется в виду, что, в какой бы форме жизни и на какой бы планете ни оказалось живое существо, оно нигде не находит счастья, потому что духовной душе не место в материальном мире. Здесь сказано, что живое существо хочет стать <i>прабху</i> и ни от кого не зависеть. И до тех пор, пока оно не избавится от этого желания и не станет слугой Бога, Кришны, оно не сможет обрести счастье. В одной из песен Шрилы Бхактивиноды Тхакура говорится:</div>
<div class="bengali"><i>мичхе мйра вае,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йччха бхесе',<br />
кхччха хбуубу, бхи</i></div>
<div class="purp">«О живое существо, почему тебя носят волны <i>майи?</i>» В «Бхагавад-гите» (18.61) по этому поводу сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ӣвара сарва-бхӯтн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хд-дее 'рджуна тишхати<br />
бхрмайан сарва-бхӯтни<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йантррӯхни мйай</i></div>
<div class="purp">«Верховный Господь, о Арджуна, находится в сердце каждого и направляет странствия всех живых существ, которые словно сидят в машине, созданной из материальной энергии».</div>
<div class="para">В машине материального тела живое существо путешествует по разным формам жизни и бесчисленным планетам материальной вселенной. Бхактивинода Тхакур спрашивает живое существо, что заставляет его бесконечно скитаться в этих машинах, оказываясь в различных ситуациях. Он советует живому существу предаться Кришне, чтобы обуздать волны <i>майи:</i></div>
<div class="bengali"><i>джӣва кша-дса,</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>э вивса,</i><br />
<i>карле та' ра дукха ни</i></div>
<div class="purp">Как только мы обращаемся к Кришне, Он говорит нам:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарва-дхармн паритйаджйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мм эка араа враджа<br />
аха тв сарва-ппебхйо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мокшайишйми м уча</i></div>
<div class="purp">«Оставь все религии и просто предайся Мне. Я избавлю Тебя от всех последствий твоих грехов. Не бойся ничего» (Б.-г., 18.66).</div>
<div class="para">Если мы последуем совету Кришны, то наши странствия по разным телам и планетам материальной вселенной прекратятся. Шри Чайтанья Махапрабху говорит: <i>брахма бхрамите кона бхгйавн джӣва</i> (Ч.-ч., Мадхья, 19.151). Если во время скитаний по материальному миру живому существу выпадет удача, оно получит благословенную возможность встретиться с преданными и обрести сознание Кришны. С этого момента начинается его настоящая жизнь. Движение сознания Кришны предоставляет всем живым существам, скитающимся по вселенной, эту возможность: благодаря этому Движению каждое живое существо может найти прибежище у лотосных стоп Кришны и обрести счастье.</div>
<div class="para">Очень важными в этом стихе являются слова <i>виман ива</i>. В материальном мире всех без исключения, даже великого повелителя райских планет, обуревают тревоги. Если даже самого Господа Брахму одолевают беспокойства, то что тогда говорить об обыкновенных живых существах, обитателях планеты Земля? В «Бхагавад-гите» (8.16) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>брахма-бхуванл лок<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пунар вартино 'рджуна</i></div>
<div class="purp">«Все планеты материального мира, от самой высшей и до самой низшей, являются юдолью страданий, где снова и снова повторяется рождение и смерть». В материальном мире живое существо не может быть счастливым. Даже став Брахмой, Индрой или Чандрой, живое существо не знает покоя по той простой причине, что оно надеется обрести счастье в материальном мире.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">Na SaaDau MaeNae Taa" SavaR &gt;aUTale/ YaavTaq" Paur" )<br />
k-aMaaNa( k-aMaYaMaaNaae_SaaE TaSYa TaSYaaePaPataYae )) 12 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на сдху мене т сарв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтале йватӣ пура<br />
кмн кмайамно 'сау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасйа тасйопапаттайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>сдху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хорошие; <i>мене</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думал; <i>т</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>сарв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>бхӯ-тале</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на планете Земля; <i>йватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всевозможные; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жилища; <i>кмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то, что доставляет наслаждение; <i>кмайамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот царь; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>тасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>упапаттайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы получить.</div>
<div class="translation"><b>Желаниям царя Пуранджаны не было конца, он хотел постоянно наслаждаться и потому странствовал по всему миру в поисках места, где он смог бы осуществить все свои желания. Но, к сожалению, ощущение неудовлетворенности и неполноты повсюду преследовало его.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В одной из песен Шрилы Видьяпати, великого поэта-вайшнава, есть такие слова:</div>
<div class="bengali"><i>ттала саикате,<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ври-бинду-сама,<br />
сута-мита-рамаӣ-самдже</i></div>
<div class="purp">Он сравнивает материальное наслаждение, которое доставляет человеку светское общение, дружба и любовь, с каплей воды, упавшей в пустыне. Чтобы напоить пустыню, нужны океаны воды&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;что толку от одной капли? Подобно этому, живое существо является неотъемлемой частицей Верховного Господа, который, согласно «Веданта-сутре», исполнен блаженства, <i>нандамайо 'бхйст</i>. Будучи частицей Верховной Личности Бога, живое существо тоже ищет абсолютного блаженства, но его невозможно обрести независимо от Верховного Господа. Попадая в разные тела, принадлежащие к разным формам жизни, живое существо может получить те или иные наслаждения, но ни в одном из материальных тел невозможно испытать абсолютное блаженство. Так Пуранджана, живое существо, странствует по всей вселенной, меняя материальные тела, но все попытки Пуранджаны насладиться жизнью приносят ему одни разочарования. Иными словами, духовная искра, покрытая материей, не может в полной мере удовлетворить свои чувства, в каких бы материальных условиях она ни находилась. Оленя пленяют звуки свирели охотника, но за это наслаждение ему приходится расплачиваться собственной жизнью. Рыба получает огромное наслаждение от вкуса пищи, но, съев наживку, насаженную рыбаком на крючок, она тоже будет вынуждена расстаться с жизнью. Даже могучий слон попадает в ловушку и лишается свободы, когда пытается удовлетворить свои гениталии, наслаждаясь слонихой. В каждой форме жизни живое существо получает тело, позволяющее ему удовлетворить те или иные чувства, но ему не дано удовлетворить все чувства одновременно. Только получив тело человека, живое существо получает возможность в извращенной форме удовлетворить все органы чувств, но эти попытки так изнуряют его, что в конце концов оно становится подавленным и угрюмым. Чем упорнее оно пытается удовлетворить свои чувства, тем сильнее запутывается в сетях материальной деятельности.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">Sa Wk-da ihMavTaae di+a&lt;aeZvQa SaaNauzu )<br />
ddXaR Navi&gt;aÜaRi&gt;aR" Paur&amp; l/i+aTal/+a&lt;aaMa( )) 13 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са экад химавато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дакшиешв атха снушу<br />
дадара навабхир дврбхи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пура лакшита-лакшам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот царь Пуранджана; <i>экад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;однажды; <i>химавата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гималайских гор; <i>дакшиешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;южном; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>снушу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на плоскогорье; <i>дадара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нашел; <i>навабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с девятью; <i>дврбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воротами; <i>пурам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>лакшита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видимый; <i>лакшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всеми благоприятными возможностями.</div>
<div class="translation"><b>В своих странствиях он дошел до земли, лежащей к югу от Гималаев, которая носит имя Бхарата-варши [Индии], и там увидел город с девятью воротами. В том городе было все, что необходимо для счастливой жизни.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Земля, лежащая к югу от Гималайских гор,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Индия, которую в былые времена называли Бхарата-варшей. Считается, что живым существам, родившимся в Бхарата-варше, очень повезло. Сам Чайтанья Махапрабху говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>бхрата-бхӯмите хаила манушйа-джанма йра<br />
джанма сртхака кари' кара пара-упакра</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Ч.-ч., Ади, 9.41</i></div>
<div class="purp">Каждый, кто родился в Бхарата-варше, получает все необходимое для жизни. Воспользовавшись этими возможностями, он может развиваться как в материальном, так и в духовном отношении и в конце концов достичь цели человеческой жизни. А достигнув цели жизни, он должен служить человечеству, делясь своими знаниями и опытом со всем миром. Иными словами, тот, кто благодаря своим благочестивым поступкам рождается на земле Бхарата-варши, получает все возможности для дальнейшей эволюции в теле человека. Климатические условия Индии позволяют человеку жить мирной и счастливой жизнью в самых благоприятных материальных условиях. Во времена Махараджи Юдхиштхиры или Господа Рамачандры люди вообще не знали невзгод. Они не страдали ни от сильного холода, ни от изнуряющей жары. В те времена, когда миром правили эти цари, люди не испытывали тройственных страданий&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>адхьятмики, адхибхаутики</i> и <i>адхидайвики</i> (страданий, обусловленных телом и умом; страданий, причиняемых другими живыми существами, и страданий, связанных со стихийными бедствиями). Сейчас, по сравнению с другими странами мира, Индия переживает период искусственно вызванного кризиса. Но, несмотря на то что материальные условия жизни в Индии сейчас не такие благоприятные, как раньше, культура этой страны позволяет человеку, родившемуся в ней, без труда достичь цели жизни, то есть освободиться из материального плена. Поэтому родиться в Индии может только тот, кто в прошлых жизнях совершил много благочестивых поступков.</div>
<div class="para">Употребленное в этом стихе слово <i>лакшита-лакшам</i> указывает на то, что родиться человеком в Бхарата-варше&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великая удача. Ведическая культура является сокровищницей знаний, и у человека, родившегося в Индии, есть все возможности для того, чтобы воспользоваться этими знаниями и преимуществами социальной системы <i>варнашрама-дхармы</i>. Даже сейчас, путешествуя по миру, мы видим, что в некоторых странах у людей есть все материальные удобства, но при этом они лишены возможности духовно развиваться. Повсюду мы сталкиваемся с отрицательными последствиями такой односторонности. Слепой может ходить, но ничего не видит, а хромой не может ходить, зато видит все. <i>Андха-пангу-ньяя</i>. Если слепой посадит хромого себе на плечи, тот будет указывать ему путь. Только объединившись, они смогут достичь чего-то, но поодиночке ни слепой, ни хромой не дойдут до цели. Подобно этому, человеческая форма жизни предоставляет живому существу все возможности для духовного развития и удовлетворения материальных потребностей. Жители западных стран имеют в своем распоряжении всевозможные материальные блага, но практически ничего не знают о пути духовного развития. Многие из них стремятся к духовной жизни, но, как правило, становятся жертвами многочисленных мошенников, которые обирают их и уходят. К счастью, сейчас жители западных стран могут присоединиться к Движению сознания Кришны, которое открывает перед ними все возможности для материального и духовного развития, и жители Запада могут воспользоваться этими возможностями. В Индии каждый деревенский житель, не испытавший на себе пагубного влияния жизни в больших городах, может и сейчас продвигаться по духовному пути, довольствуясь любыми условиями жизни. Тело называют городом «с девятью воротами». Девять ворот тела&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это два глаза, два уха, две ноздри, рот, детородный орган и прямая кишка. Если эти девять ворот чисты и функционируют нормально&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит, тело находится в здоровом состоянии. Жители индийских деревень содержат эти ворота в чистоте, вставая рано утром, совершая омовение в водоеме или реке, приходя в храм на <i>мангала-арати,</i> повторяя Харе Кришна <i>маха-мантру</i> и вкушая <i>прасад</i>. Таким образом они используют все возможности, которые предоставляет живому существу человеческая форма жизни. Постепенно мы внедряем эту систему и в разных центрах нашего Общества на Западе. Тот, кто следует этим принципам, обретает знание и начинает развиваться духовно. Современную Индию можно сравнить с хромым, а западные страны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;со слепым. Последние две тысячи лет Индия находилась под чужеземным игом, и ноги ее прогресса были сломаны. А в западных странах блеск материальных богатств ослепил людей, лишив их зрения. Западные страны и Индия, как слепой и хромой, должны объединить свои усилия в Движении сознания Кришны. Тогда хромая Индия сможет идти с помощью западных стран, а слепой Запад будет смотреть на мир глазами хромого. Одним словом, необходимо соединить материальный прогресс Запада с духовным богатством Индии, и это принесет благо всему человечеству.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">Pa[ak-araePavNaaÆal/Pair%Er+aTaaer&lt;aE" )<br />
Sv&lt;aRraEPYaaYaSaE" é*®E" Sax(ku=/l/a&amp; SavRTaae Ga*hE" )) 14 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пркропаванла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парикхаир акша-торааи<br />
свара-раупййасаи гаи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сакул сарвато гхаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пркра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стены; <i>упавана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;парки; <i>ала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;башни; <i>парикхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со рвами; <i>акша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окна; <i>торааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с воротами; <i>свара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золото; <i>раупйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;серебро; <i>айасаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделанными из железа; <i>гаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с куполами; <i>сакулм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переполненный; <i>сарвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;везде; <i>гхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домами.</div>
<div class="translation"><b>В этом городе, окруженном стенами и парками, были башни, окна, каналы и запирающиеся двери, а дома были украшены золотыми, серебряными и железными куполами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Стены, защищающие тело,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это кожа. Растущие на теле волосы сравнивают с парками, а выступающие части тела, например нос и голову,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с башнями. Морщины и углубления на разных частях тела подобны рвам или каналам, глаза&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;окнам, а веки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;запирающимся дверям. Три металла (золото, серебро и железо)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это три <i>гуны</i> материальной природы. Золото символизирует благость, серебро&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;страсть, а железо&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;невежество. Иногда тело также называют бурдюком, заполненным тремя компонентами, из которых состоит тело <i>(три-дхату): </i>слизью, желчью и воздухом <i>(капхой, питтой</i> и <i>ваю). Йасйтма-буддхи куапе три-дхтуке</i>. В «Бхагаватам» (10.84.13) говорится, что человек, отождествляющий себя с этим бурдюком, ничем не лучше коровы или осла.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Naql/Sf-i$=k-vEdUYaRMau¢-aMark-Taaå&lt;aE" )<br />
œáhMYaRSQal/I&amp; dqáa&amp; ié[Yaa &gt;aaeGavTaqiMav )) 15 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нӣла-спхаика-ваидӯрйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукт-маракатруаи<br />
кпта-хармйа-стхалӣ дӣпт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рий бхогаватӣм ива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сапфиры; <i>спхаика</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хрусталь; <i>ваидӯрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бриллианты; <i>мукт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жемчуга́; <i>мараката</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изумруды; <i>аруаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рубинами; <i>кпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенные; <i>хармйа-стхалӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полы дворцов; <i>дӣптм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающие; <i>рий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красотой; <i>бхогаватӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;небесный город Бхогавати; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>Полы домов в этом городе были сделаны из сапфира, хрусталя, бриллиантов, жемчугов, изумрудов и рубинов. Дома в центральной части города блестели и сверкали, так что он напоминал райский город Бхогавати.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Центром города-тела является сердце. Подобно тому как в столице государства особенно много красивых высотных зданий и великолепных дворцов, сердце, столица тела, тоже переполнено всевозможными желаниями и планами, связанными с удовлетворением материальных чувств. Иногда такие планы сравнивают с драгоценными камнями: сапфирами, рубинами, жемчугами и изумрудами. Сердце является центром, в котором сосредоточены все замыслы живого существа, поглощенного поисками материальных наслаждений.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Sa&gt;aacTvrrQYaai&gt;ara§-I@aYaTaNaaPa&lt;aE" )<br />
cETYaßJaPaTaak-ai&gt;aYauR¢-a&amp; ivd]uMaveidi&gt;a" )) 16 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сабх-чатвара-ратхйбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крӣйатанпааи<br />
чаитйа-дхваджа-паткбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йукт видрума-ведибхи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сабх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;домами собраний; <i>чатвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;площадями; <i>ратхйбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улицами; <i>крӣа-йатана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;игорными домами; <i>пааи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лавками; <i>чаитйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;местами для отдыха; <i>дхваджа-паткбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;флагами и гирляндами; <i>йуктм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшенные; <i>видрума</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без деревьев; <i>ведибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с возвышениями.</div>
<div class="translation"><b>В этом городе было много домов собраний, перекрестков, улиц, ресторанов, игорных домов, базаров, мест для отдыха, украшенных флагами и гирляндами, и прекрасных парков. Все это окружало город.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе приведено описание столицы, увиденной Пуранджаной. В этой столице были дома собраний, площади, перекрестки, проспекты и улицы, а также игорные дома, базары и места для отдыха, причем все они были украшены флагами и гирляндами. Площади были обнесены оградой, и на них не росло ни одного дерева. Сердце материального тела сравнивают с домом собраний, так как, согласно «Бхагавад-гите» (15.15), именно в нем пребывает живое существо вместе с Параматмой: <i>сарвасйа чха хди саннивишо матта смтир джнам апохана ча</i>. Сердце является тем центром, который отвечает за память, забывчивость и способность к размышлению. Глаза, уши и нос подобны увеселительным заведениям, где люди наслаждаются, а разбегающиеся в разных направлениях улицы можно сравнить с циркулирующими в теле воздушными потоками. Метод <i>йоги,</i> позволяющий управлять воздушными потоками в теле и нервными каналами, называется <i>сушумной,</i> то есть путем, ведущим к освобождению. Кроме того, тело является местом отдыха, поскольку, устав, живое существо отдыхает в теле. Ладони и подошвы ног сравнивают с флагами и гирляндами.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">PauYaaRSTau baùaePavNae idVYad]uMal/Taaku-le/ )<br />
NadiÜh®ail/ku-l/k-ael/ahl/Jal/aXaYae )) 17 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пурйс ту бхйопаване</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дивйа-друма-латкуле<br />
надад-вихагли-кула</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>колхала-джалайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пурй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого города; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>бхйа-упаване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в загородном саду; <i>дивйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прекрасные; <i>друма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>лат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лианы; <i>куле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со множеством; <i>надат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;певчих; <i>вихага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;птиц; <i>али</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пчел; <i>кула</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;роями; <i>колхала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жужжащих; <i>джала-айе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с озером.</div>
<div class="translation"><b>В предместьях города располагалось чудесное озеро, по берегам которого росли красивые деревья, увитые лианами. Над озером постоянно кружили стайки щебечущих птиц и роились жужжащие пчелы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тело&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это огромный город, и в нем должны быть озера и парки для отдыха и развлечений. В этом стихе речь идет о тех частях тела, которые возбуждают чувственность. Тело снабжено половыми органами, поэтому живое существо, будь то мужчина или женщина, достигнув определенного возраста, начинает испытывать половое влечение. При виде красивой женщины ребенок не возбуждается. У него тоже есть соответствующие органы, но до наступления половой зрелости ребенок не испытывает влечения к противоположному полу. Условия, способствующие возбуждению полового инстинкта, в этом стихе уподобляются саду или красивому пустынному парку. Когда представители противоположного пола видят друг друга, в них непроизвольно пробуждается сексуальное желание. Говорится, что мужчину, который, увидев в безлюдном месте женщину, не приходит в возбуждение, следует считать настоящим <i>брахмачари</i>. Но на это почти никто не способен. Половой инстинкт настолько силен, что, просто видя женщину, прикасаясь к ней, разговаривая или встречаясь с ней или даже только думая или вспоминая о ней, мужчина испытывает половое возбуждение. Вот почему <i>брахмачари</i> и <i>санньяси</i> запрещено общаться с женщинами, особенно в уединенном месте. Согласно <i>шастрам,</i> мужчина никогда не должен оставаться с женщиной наедине, будь то даже его дочь, сестра или мать. Половой инстинкт так силен, что даже очень образованного человека в таких условиях охватывает желание. Что же тогда говорить о молодом человеке, который видит красивую девушку на аллее чудесного парка?</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">ihMaiNa‡RrivPa[uZMaTku-SauMaak-rvaYauNaa )<br />
cl/TPa[val/iv$=PaNail/NaqTa$=SaMPaid )) 18 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>хима-нирджхара-випрушмат</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кусумкара-вйун<br />
чалат-правла-виапа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>налинӣ-таа-сампади</i></div>
<div class="word-by-word"><i>хима-нирджхара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от водопада, низвергающегося с покрытой льдом горы; <i>випру-мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несущий водяную пыль; <i>кусума-кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;весна; <i>вйун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воздухом; <i>чалат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущиеся; <i>правла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ветви; <i>виапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>налинӣ-таа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на берегу озера, усыпанного лотосами; <i>сампади</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великолепный.</div>
<div class="translation"><b>На ветви деревьев, росших по берегам озера, оседала водяная пыль, которую весенний ветер приносил от водопадов, низвергавшихся с покрытых льдом гор.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Особого внимания заслуживает употребленное в этом стихе слово <i>хима-нирджхара</i>. Водопад символизирует жидкость, «сок» в теле или <i>расу</i> (взаимоотношения). В теле есть разные жидкости и разные <i>расы</i>. Высшей <i>расой</i> (типом взаимоотношений) называют половые отношения <i>(ади-расу). </i>Соприкасаясь с потоком весеннего воздуха, несомого Купидоном, эта <i>ади-раса</i> приходит в возбуждение. Иными словами, данный стих содержит символическое описание <i>рупы, расы, гандхи, шабды</i> и <i>спарши</i>. Ветер&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>спарша,</i> прикосновение. Водопад&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>раса,</i> или вкус. Весенний воздух <i>(кусумкара) </i>символизирует запах. Все эти виды чувственных удовольствий делают жизнь в материальном мире очень приятной и удерживают нас в плену материального существования.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">NaaNaar&lt;YaMa*Gav]aTaErNaabaDae MauiNav]TaE" )<br />
AahUTa&amp; MaNYaTae PaaNQaae Ya}a k-aeik-l/kU-iJaTaE" )) 19 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ннрайа-мга-вртаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анбдхе муни-вратаи<br />
хӯта манйате пнтхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра кокила-кӯджитаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнообразных; <i>арайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лесных; <i>мга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;животных; <i>вртаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со стаями; <i>анбдхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не склонные к насилию; <i>муни-вратаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как великие мудрецы; <i>хӯтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно приглашала; <i>манйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;думает; <i>пнтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путник; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>кокила</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кукушек; <i>кӯджитаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кукованием.</div>
<div class="translation"><b>В этой атмосфере даже лесные звери стали такими же кроткими и беззлобными, как великие мудрецы, и потому ни на кого не нападали. Кукушки оглашали все вокруг своим кукованием. Сама атмосфера, царившая там, как бы приглашала каждого путника отдохнуть в этом прекрасном саду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Мирную семейную жизнь с женой и детьми сравнивают с атмосферой спокойствия, царящей в лесу. Дети подобны безобидным животным. Впрочем, иногда жену и детей называют <i>сваджкхйа-дасйу,</i> грабителями с большой дороги, скрывающимися под маской родственников. Отец семейства трудится не покладая рук, чтобы заработать на жизнь, а кончается все тем, что жена и дети обирают его, как лесные разбойники, которые грабят одиноких путников. Тем не менее для семейного человека голоса жены и детей подобны кукованию кукушек в саду семейной жизни. Очарованный этой атмосферой, человек, ведущий счастливую семейную жизнь, хочет во что бы то ни стало всегда находиться в кругу своей семьи.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Yad*C^YaaGaTaa&amp; Ta}a ddXaR Pa[MadaetaMaaMa( )<br />
&gt;a*TYaEdRXai&gt;araYaaNTaqMaekE-k-XaTaNaaYakE-" )) 20 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йадччхайгат татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дадара прамадоттамм<br />
бхтйаир даабхир йнтӣм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экаика-ата-нйакаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йадччхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неожиданно, праздно; <i>гатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зашел; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;туда; <i>дадара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он увидел; <i>прамад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одну женщину; <i>уттамм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень красивую; <i>бхтйаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженную слугами; <i>даабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десятью; <i>йнтӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;идущими навстречу; <i>эка-эка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждый из них; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сотен; <i>нйакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предводители.</div>
<div class="translation"><b>Бродя по чудесному саду, царь Пуранджана неожиданно увидел необыкновенно красивую женщину, которая праздно гуляла там. Ее сопровождало десять слуг, и каждого из них окружали сотни жен.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как уже говорилось, тело в этой аллегории уподобляют саду. В юности у человека просыпается половое желание, и его разум, рисующий картины будущего счастья, заставляет его искать контакта с противоположным полом. Юноши и девушки стремятся к общению друг с другом, побуждаемые к этому своим воображением. Разум воздействует на ум, а ум управляет десятью органами чувств. Пять из них являются познающими, а другие пять&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;действующими. У каждого органа чувств множество желаний и запросов. Такова природа тела, определяющая положение его обладателя, <i>пуранджаны,</i> который обитает в теле.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">PaÄXaqzaRihNaa Gauáa&amp; Pa[Taqhare&lt;a SavRTa" )<br />
ANvezMaa&lt;aaMa*z&gt;aMaPa[aE!a&amp; k-aMaæiPa&lt;aqMa( )) 21 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пача-ӣршхин гупт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пратӣхреа сарвата<br />
анвешамм шабхам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апраух кма-рӯпиӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пять; <i>ӣрша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голов; <i>ахин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змеем; <i>гуптм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищенная; <i>пратӣхреа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;телохранителем; <i>сарвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всех сторон; <i>анвешамм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая искала; <i>шабхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужа; <i>апраухм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отнюдь не старая; <i>кма-рӯпиӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сладострастная.</div>
<div class="translation"><b>Женщину со всех сторон защищал пятиглавый змей. Она была очень молода и привлекательна и, казалось, горела желанием найти себе достойного мужа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Жизненная сила живого существа включает в себя пять воздушных потоков, циркулирующих в теле, которые называются <i>прана, апана, вьяна, самана</i> и <i>удана</i>. Жизненную силу сравнивают со змеей, потому что змея может жить, питаясь одним воздухом. Жизненная сила, переносимая воздухом, названа здесь <i>пратихарой,</i> телохранителем. Лишившись жизненной силы, мы не сможем прожить ни мгновения. Более того, жизненная сила защищает все органы чувств и обеспечивает их функционирование.</div>
<div class="para">Женщина, символизирующая разум, искала мужа. Это значит, что разум не может действовать самостоятельно, без помощи сознания. Красивая женщина немногого стоит, если не находится под опекой достойного мужа. Разум всегда должен сохранять чистоту и свежесть, вот почему в этом стихе употреблено слово <i>апраухм</i> («очень молодая»). Разум того, кто ищет чувственных удовольствий, целиком сосредоточен на <i>рупе, расе, гандхе, шабде</i> и <i>спарше,</i> то есть на форме, вкусе, запахе, звуке и прикосновении.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">SauNaaSaa&amp; SaudTaq&amp; bal/a&amp; Sauk-Paael/a&amp; vraNaNaaMa( )<br />
SaMaivNYaSTak-&lt;aaR&gt;Yaa&amp; ib&gt;a]Taq&amp; ku-&lt;@l/ié[YaMa( )) 22 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сунс судатӣ бл</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сукапол варнанм<br />
сама-винйаста-карбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бибхратӣ куала-рийам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>су-нсм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень красивый нос; <i>су-датӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень красивые зубы; <i>блм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молодая женщина; <i>су-каполм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красивый лоб; <i>вара-нанм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красивое лицо; <i>сама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одинаково; <i>винйаста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенные; <i>карбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба уха; <i>бибхратӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверкающими; <i>куала-рийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с красивыми серьгами.</div>
<div class="translation"><b>Нос, зубы и лоб женщины были безупречно прекрасны. Не менее красивы были и ее уши, в которых сверкали серьги.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Тело разума наслаждается покрывающими его объектами чувств, такими, как запахи, образы и звуки. Слово <i>сунсм</i> («красивый нос») относится к органу обоняния, одному из познающих органов чувств. А рот&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это орган чувств, позволяющий получать знания о вкусе: пережевывая что-либо или дотрагиваясь языком до какого-либо объекта, мы узнаем его вкус. Слово <i>сукаполм</i> («красивый лоб») указывает на ясный разум, дающий человеку возможность видеть все в истинном свете. Разум позволяет все расставить на свои места. Продетые в уши серьги оказались в ушах благодаря деятельности разума. Таким образом, с помощью этих метафор в данном стихе описаны разные способы и пути обретения знания.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">iPaXa®Naqvq&amp; Saué[ae&lt;aq&amp; XYaaMaa&amp; k-Nak-Mae%l/aMa( )<br />
PaÙya&amp; Kv&lt;aÙya&amp; cl/NTaq&amp; NaUPaurEdeRvTaaiMav )) 23 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пиага-нӣвӣ суроӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йм канака-мекхалм<br />
падбхй кваадбхй чалантӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нӯпураир деватм ива</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пиага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желтые; <i>нӣвӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одежды; <i>су-роӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красивая талия; <i>ймм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;черный; <i>канака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотой; <i>мекхалм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пояс; <i>падбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стопами; <i>кваадбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;позванивая; <i>чалантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двигаясь; <i>нӯпураи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;колокольчиками на ногах; <i>деватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жительница райских планет; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>У женщины была очень красивая талия и бедра. Она была одета в желтое сари и перепоясана золотым поясом. При ходьбе колокольчики на ее ногах мелодично позванивали, и всем своим обликом она напоминала небожительницу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описана радость, которую испытывает ум мужчины, увидевшего женщину с высокой грудью, крутыми бедрами, наряженную в красивое <i>сари</i> и надевшую на себя богатые украшения.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">STaNaaE VYaiÅTakE-XaaeraE SaMav*taaE iNarNTaraE )<br />
vñaNTaeNa iNaGaUhNTaq&amp; v]q@Yaa GaJaGaaiMaNaqMa( )) 24 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>станау вйаджита-каиорау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сама-вттау нирантарау<br />
вастрнтена нигӯхантӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>врӣай гаджа-гминӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>станау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;груди; <i>вйаджита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являющиеся признаком; <i>каиорау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветущей юности; <i>сама-вттау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одинаково округлые; <i>нирантарау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;расположенные рядом, друг подле друга; <i>вастра-антена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;концом <i>сари; нигӯхантӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стараясь прикрыть; <i>врӣай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из стыдливости; <i>гаджа-гминӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;идущая, как величавый слон.</div>
<div class="translation"><b>Концом сари женщина старалась прикрыть свои плотно прижатые друг к другу, одинаково округлые груди. Проходя мимо величавой поступью слонихи, она снова и снова стыдливо поправляла сари на своей груди.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Две груди символизируют привязанность и неприязнь. Симптомы <i>раги</i> и <i>двеши</i> (привязанности и неприязни) описаны в «Бхагавад-гите» (3.34):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>индрийасйендрийасйртхе<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рга-двешау вйавастхитау<br />
тайор на ваам гаччхет<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тау хй асйа парипантхинау</i></div>
<div class="purp">«Воплощенные существа испытывают привязанность и неприязнь к объектам чувств, но человек не должен слепо подчиняться чувствам и их объектам, так как они препятствуют самоосознанию».</div>
<div class="para">Различные формы привязанности и неприязни очень мешают духовному развитию. Мужчина не должен терять голову при виде груди молодой женщины. Великий святой Шанкарачарья говорил, что грудь женщины, особенно молодой,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это всего лишь мышцы и кровь, поэтому нам не следует поддаваться влиянию иллюзорной энергии в форме высокой груди с сосками. Груди женщины&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это подручные <i>майи,</i> призванные поработить мужчину. Обе груди женщин одинаково привлекательны, их называют <i>сама-вттау</i>. Половое желание остается в сердце человека вплоть до самой смерти. Даже глубокие старики не свободны от него. Полностью избавиться от этого желания может лишь тот, кто достиг очень высокого духовного уровня. Примером такого человека является Ямуначарья, который говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йад-авадхи мама чета кша-пдравинде<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нава-нава-раса-дхманй удйата рантум сӣт<br />
тад-авадхи бата нрӣ-сагаме смарйаме<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхавати мукха-викра сушху нишхӣвана ча</i></div>
<div class="purp">«С тех пор как я посвятил себя трансцендентному любовному служению Кришне, черпая в нем неиссякаемое блаженство, при одной мысли о близости с женщиной я сплевываю и губы мои с отвращением кривятся». Человек, достигший высокого духовного уровня, остается равнодушным при виде куска плоти, которой является грудь молодой женщины.</div>
<div class="para">Слово <i>нирантарау</i> тоже несет определенную смысловую нагрузку: хотя две груди расположены в разных местах, они одинаково воздействуют на мужчину. Между привязанностью и неприязнью, по сути дела, нет никакой разницы. В «Бхагавад-гите» (3.37) сказано, что и то, и другое порождено <i>раджо-гуной (кма эша кродха эша раджо-гуа-самудбхава).</i></div>
<div class="para">Слово <i>нигӯхантӣ</i> («стараясь прикрыть») указывает на то, что, даже если человек осквернен <i>камой, лобхой, кродхой</i> и т.д., он может преобразовать их в сознании Кришны. Иначе говоря, <i>каму</i> (вожделение) тоже можно использовать в служении Господу. Обыкновенный человек трудится не разгибая спины, подгоняемый вожделением, а преданный не менее усердно трудится ради того, чтобы доставить удовольствие Кришне. <i>Карми</i> трудятся не жалея сил, чтобы удовлетворить <i>кама-кродху,</i> а преданный должен точно так же трудиться, чтобы удовлетворить Кришну. <i>Кродху</i> (гнев) тоже можно использовать в служении Кришне, если обратить его на демонов. Именно так использовал гнев Хануманджи. Этот великий преданный Господа Рамачандры обрушил свой гнев на демона-непреданного Равану, предав огню его царство. Таким образом, <i>каму</i> (вожделение) можно использовать, чтобы доставить удовольствие Кришне, а <i>кродху</i> (гнев)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;чтобы наказывать демонов. Поставленные на службу Кришне, вожделение и гнев перестают быть материальными и обретают духовную ценность.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">TaaMaah l/il/Ta&amp; vqr" Sav]q@iSMaTaXaae&gt;aNaaMa( )<br />
iòGDaeNaaPaa®Pau«eNa SPa*í" Pa[eMaaed(&gt;a[Mad(&gt;a[uva )) 25 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тм ха лалита вӣра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саврӣа-смита-обханм<br />
снигдхенпга-пукхена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спша премодбхрамад-бхрув</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к ней; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился; <i>лалитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень вежливо; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;герой; <i>са-врӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стыдливо; <i>смита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбаясь; <i>обханм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;необыкновенно красивая; <i>снигдхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;половым желанием; <i>апга-пукхена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стрелой взора; <i>спша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пронзенный; <i>према-удбхрамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возбуждающими любовь; <i>бхрув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровями.</div>
<div class="translation"><b>Красавица пленила доблестного Пуранджану своими бровями и улыбкой, и стрелы вожделения пронзили его. Ее лицо, освещенное застенчивой улыбкой, казалось Пуранджане необыкновенно красивым, поэтому он, хоть и был героем, не удержался и заговорил с ней.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждое живое существо является героем с двух точек зрения. С одной стороны, когда живое существо падает жертвой иллюзорной энергии, оно берет на себя роль великого героя в материальном мире и становится великим вождем, политиком, бизнесменом, промышленником и т.д. Его героическая деятельность в этих ролях способствует материальному прогрессу человеческой цивилизации. Но высокого звания героя заслуживает также тот, кто обуздал чувства и стал <i>госвами</i>. Любые подвиги на поприще материальной деятельности&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это ложный героизм. Истинный героизм состоит в том, чтобы удержать свои чувства от материальной деятельности. Каким бы великим героем ни был человек в материальном мире, он не сможет устоять перед двумя кусками плоти, называемыми женской грудью. История материалистической цивилизации подтверждает это многочисленными примерами: так, римского героя Антония покорила красота Клеопатры. Точно так же великий герой Индии Баджи Рао в период политической борьбы в Махараштре стал жертвой женских чар и из-за этого потерпел поражение. Из истории известно, что в былые времена политики часто прибегали к услугам красивых девушек, которых превращали в <i>виша-каний</i>. В тела этих девушек с детства вводили небольшие дозы яда, так что со временем у них вырабатывался иммунитет к этому яду, но сами они при этом становились настолько ядовитыми, что одного их поцелуя было достаточно, чтобы убить человека. Этих девушек подсылали к врагу, и они убивали его своим поцелуем. Мировая история знает немало примеров героев, которые пали жертвой женских чар. Как неотъемлемая частица Кришны, живое существо, безусловно, является великим героем, но из-за своей слабости оно не может устоять перед материальными соблазнами.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша-бахирмукха ха бхога-вчх каре<br />
никаа-стха мй тре джпаий дхаре</i></div>
<div class="purp">В «Према-виварте» сказано, что, как только у живого существа возникает желание наслаждаться материальной природой, оно тут же становится жертвой материальной энергии. Никто не заставляет живое существо приходить в материальный мир. Оно само делает этот выбор, привлеченное женской красотой. У каждого живого существа есть право выбора: оно может либо поддаться обольщению материальной природы, либо остаться героем и противостоять ее соблазнам. Все зависит от того, привлекают его материальные приманки или нет. Никто не заставляет живое существо вступать в контакт с материальной энергией. Тот, кто, сохраняя стойкость, не поддается соблазнам материальной природы, несомненно, является героем и заслуживает титула <i>госвами</i>. <i>Госвами </i>может стать только тот, кто обуздал свои чувства. В материальном мире живое существо стоит перед выбором: оно может стать либо слугой своих органов чувств, либо их хозяином. Служа чувствам, живое существо становится великим героем материального мира, а обуздав чувства, оно превращается в <i>госвами,</i> духовного героя.</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">k-a Tv&amp; k-ÅPal/aXaai+a k-SYaaSaqh ku-Ta" SaiTa )<br />
wMaaMauPa Paurq&amp; &gt;aqå ik&amp;- ick-IzRiSa Xa&amp;Sa Mae )) 26 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>к тва каджа-палкши</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>касйсӣха кута сати<br />
имм упа пурӣ бхӣру</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ки чикӣршаси аса ме</i></div>
<div class="word-by-word"><i>к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>каджа-пала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно лепестки лотоса; <i>акши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>касйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чья; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты есть; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>кута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;откуда; <i>сати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о целомудренная; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>упа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рядом; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>бхӣру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о робкая; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>чикӣршаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты намереваешься сделать; <i>аса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скажи, пожалуйста; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне.</div>
<div class="translation"><b>О лотосоокая, поведай мне, откуда ты пришла, кто ты и чья ты дочь. Ты производишь впечатление очень целомудренной девушки. С какой целью ты явилась сюда? Что намереваешься делать? Пожалуйста, расскажи мне об этом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Первый афоризм «Веданта-сутры» гласит: <i>атхто брахма-джиджс</i>. Тот, кто получил тело человека, должен задать множество вопросов самому себе и своему разуму. У живых существ, принадлежащих к менее развитым, чем человек, видам жизни, деятельность разума не выходит за рамки удовлетворения основных жизненных потребностей: еды, сна, совокупления и самозащиты. Собаки, кошки и тигры либо заняты поисками еды или места для сна, либо стараются защитить себя от врагов и насладиться сексом. Но человек должен быть достаточно разумным, чтобы задаться вопросом о том, кто он, зачем пришел в этом мир, в чем заключается его долг, кто повелевает миром, чем мертвая материя отличается от живого существа и т.д. Можно ломать голову над разрешением множества самых разных вопросов, но тот, кто действительно разумен, должен стремиться узнать о высшем источнике всего сущего, не отвлекаясь ни на что другое <i>(атхто брахма-джиджс)</i>. Любое живое существо наделено определенным разумом, но те, кто получил тело человека, должны стараться постичь свою духовную природу. Только таких людей можно назвать по-настоящему разумными. Говорится, что человек, сознание которого сосредоточено исключительно на удовлетворении телесных потребностей, ничем не лучше животного, хотя и имеет облик человека. В «Бхагавад-гите» (15.15) Шри Кришна говорит: <i>сарвасйа чха хди саннивишо матта смтир джнам апохана ча</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Я пребываю в сердце каждого живого существа, и от Меня исходит память, знание и забвение». Живое существо, находящееся в теле животного, не помнит о своих взаимоотношениях с Богом. Это называется <i>апоханам,</i> забвением. Но, поскольку человек обладает более развитым сознанием, у него есть возможность понять то, в каких отношениях он находится с Богом. Поэтому люди должны использовать данный им разум для того, чтобы найти ответы на главные вопросы, которые Пуранджана, живое существо, задал незнакомой девушке. Он спросил, откуда она пришла, чем занимается, с какой целью находится здесь и т.д. Все это вопросы, связанные с <i>атма-таттвой,</i> познанием себя. Подводя итог всему сказанному выше, можно утверждать, что человек, не пытающийся постичь свою истинную природу, практически ничем не отличается от животного.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">k- WTae_NauPaQaa Yae Ta Wk-adXa Maha&gt;a$=a" )<br />
WTaa va l/l/Naa" Sau&gt;a]u k-ae_Ya&amp; Tae_ih" Paur"Sar" )) 27 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ка эте 'нупатх йе та</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экдаа мах-бха<br />
эт в лалан субхру</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ко 'йа те 'хи пура-сара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ке</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>анупатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутники; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, которые; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твои; <i>экдаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одиннадцать; <i>мах-бха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучих телохранителей; <i>эт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>лалан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>су-бхру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о прекрасноокая; <i>ка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твой; <i>ахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змей; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;впереди; <i>сара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;движущийся.</div>
<div class="translation"><b>О лотосоокая красавица, кто эти одиннадцать могучих телохранителей, которые следуют за тобой, и кто эти десять особо приближенных слуг? Кто эти женщины, идущие за десятью слугами, и что за змей возглавляет вашу процессию?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Десять могучих слуг ума&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это пять органов действия и пять познающих органов чувств. Все эти десять органов действуют под эгидой ума. Ум и десять органов чувств&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это одиннадцать могучих телохранителей. Сотни женщин, подчиненных этим телохранителям, названы в этом стихе <i>лалан</i>. Деятельностью ума руководит разум, под началом ума находятся десять органов чувств, а десяти чувствам подчинены бесчисленные еще не осуществленные желания человека. Но все они зависят от жизненной силы, которую в этом стихе олицетворяет змей. Пока живое существо обладает жизненной силой, его ум работает, и под началом ума действуют чувства, порождающие разнообразные материальные желания. На самом деле живое существо, <i>пуранджана,</i> обременено этими многочисленными атрибутами, которые являются для него источником бесконечных тревог, и избавиться от этих тревог может лишь тот, кто предался Верховному Господу и поручил себя Его заботам. Вот почему Прахлада Махараджа советует человеку, живущему в материальном мире, где все преходяще и нет ничего постоянного, найти прибежище у лотосных стоп Верховной Личности Бога, сложить с себя все свои так называемые обязанности и тем самым полностью избавиться от тревог.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari"><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivicNvTaq ik&amp;- MauiNavd]hae vNae )<br />
Tvdx(iga[k-aMaaáSaMaSTak-aMa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Kv PaÚk-aeXa" PaiTaTa" k-raGa]aTa( )) 28 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>тва хрӣр бхавнй асй атха вг рам пати<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вичинватӣ ки мунивад рахо ване<br />
твад-агхри-кмпта-самаста-кма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ква падма-коа патита каргрт</i></div>
<div class="word-by-word"><i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>хрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;застенчивость; <i>бхавнӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женой Господа Шивы; <i>аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;являешься; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорее; <i>вк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сарасвати, богиней мудрости; <i>рам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиней процветания; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужа; <i>вичинватӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ищущей и думающей о; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты ли; <i>муни-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобно мудрецу; <i>раха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом пустынном месте; <i>ване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в лесу; <i>тват-агхри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоих стоп; <i>кма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая; <i>пта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достиг; <i>самаста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всего; <i>кмам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что можно пожелать; <i>ква</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>падма-коа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветок лотоса; <i>патита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;упал; <i>кара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из рук; <i>агрт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из передней части, или ладони.</div>
<div class="translation"><b>О красавица, ты точно сама богиня процветания или жена Господа Шивы, а может, ты богиня мудрости, супруга Господа Брахмы. Хотя ты наверняка одна из них, я вижу тебя бесцельно бродящей по этому лесу. Поистине, ты молчалива, как великие мудрецы. Может быть, ты ищешь своего мужа? Кем бы он ни был, увидев, как ты верна ему, он явится сюда, чтобы стать обладателем всех богатств мира. Мне кажется, что ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;богиня процветания, но я не вижу лотоса у тебя в руке. Скажи мне, где ты уронила его?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждый человек считает, что наделен безупречным разумом. Некоторые люди сосредоточивают свой разум на поклонении Уме, супруге Господа Шивы, чтобы получить красивую жену. Те, кто хочет стать таким же мудрым, как Господь Брахма, сосредоточивают свой разум на поклонении Сарасвати, богине мудрости. А те, кто хочет стать таким же богатым, как Господь Вишну, поклоняются богине процветания, Лакшми. Все вопросы в этом стихе задает царь Пуранджана, живое существо, которое пребывает в замешательстве и не знает, как использовать данный ему разум. На самом деле человек должен использовать свой разум в служении Верховной Личности Бога, тогда сама богиня процветания возьмет его под свое покровительство. Богиня процветания, Лакшми, никогда не расстается со своим супругом, Господом Вишну. Поэтому тот, кто поклоняется Господу Вишну, сразу же удостаивается благосклонности богини процветания. Нельзя поклоняться богине процветания и не поклоняться при этом ее мужу, как это делал Равана, поскольку она не может долго оставаться без мужа. Из-за этого ее иногда называют Чанчалой, «непоседливой». В этом стихе Пуранджана, разговаривающий с девушкой, олицетворяет разум живого существа. Застенчивость девушки с первого взгляда понравилась Пуранджане и все больше привлекала его. На самом деле он уже решил стать ее мужем и потому спрашивал, не замужем ли она и не думает ли о замужестве. Это типичный пример <i>бхога-иччхи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;желания наслаждаться. Одержимое этим желанием, живое существо обрекает себя на обусловленное существование в материальном мире, но тот, кто избавляется от него, обретает освобождение. Девушка была так красива, что царю Пуранджане она показалась богиней процветания, поэтому он старался быть осторожным, памятуя о том, что богиней процветания может наслаждаться только Господь Вишну, и никто другой. Однако Пуранджана не был до конца уверен в том, что эта девушка является богиней процветания и, чтобы выяснить это, спросил, почему у нее в руке нет цветка лотоса. Материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже богиня процветания, поскольку, согласно «Бхагавад-гите», материальная энергия действует под надзором Господа Вишну <i>(майдхйакшеа практи сӯйате са-чарчарам).</i></div>
<div class="para">Ни одно живое существо не может наслаждаться материальной энергией. Тот, кто хочет наслаждаться ею, сразу становится демоном, подобным Раване, Хираньякашипу или Камсе. Равана хотел наслаждаться богиней процветания, Ситой-деви, и потому погиб вместе со всей своей семьей, лишившись богатства и могущества. Однако живое существо может наслаждаться <i>майей,</i> которую дарует ему Господь Вишну. Удовлетворять свои чувства и желания&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит наслаждаться <i>майей,</i> а не богиней процветания.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">NaaSaa&amp; vraevRNYaTaMaa &gt;auivSPa*k(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaurqiMaMaa&amp; vqrvre&lt;a Saak-Ma( )<br />
AhRSYal/ªTauRMad&gt;a]k-MaR&lt;aa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>l/aek&amp;- Par&amp; é[qirv YajPau&amp;Saa )) 29 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>нс варорв анйатам бхуви-спк<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурӣм им вӣра-вареа скам<br />
архасй алакартум адабхра-карма<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лока пара рӣр ива йаджа-пус</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>см</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из этих; <i>варору</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о счастливейшая; <i>анйа-там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ни одна; <i>бхуви-спк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;касаясь земли; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>вӣра-вареа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий герой; <i>скам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с; <i>архаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты заслуживаешь; <i>алакартум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украсить; <i>адабхра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;славные; <i>карма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деяния которого; <i>локам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мир; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентный; <i>рӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;богиня процветания; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>йаджа-пус</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с Тем, кто наслаждается плодами всех жертвоприношений.</div>
<div class="translation"><b>О счастливейшая, судя по всему, ты не относишься к числу женщин, которых я упомянул, ибо я вижу, что стопы твои касаются земли. Но, даже если ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;жительница этой планеты, ты сможешь сделать этот город еще прекраснее, соединившись со мной, подобно тому как богиня процветания, неразлучная с Господом Вишну, приумножает красоту планет Вайкунтхи. Знай же, что я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий герой и один из самых могущественных царей на этой планете.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Склад ума демона коренным образом отличается от склада ума преданного. Преданные знают, что ни одно живое существо не может наслаждаться обществом богини процветания, которая никогда не разлучается с Вишну, Нараяной. Эту, более высокую, форму сознания называют сознанием Кришны. Но в материальном мире все хотят стать счастливыми, подражая Нараяне. В этом стихе Пуранджана говорит, что встретившаяся ему девушка, по-видимому, является обыкновенной женщиной. Но, очарованный ею, он предлагает ей заключить с ним брачный союз и стать такой же счастливой, как богиня процветания. Чтобы она согласилась выйти за него замуж и стать такой же счастливой, как богиня процветания, он называет себя великим и очень могущественным царем. Когда живое существо желает наслаждаться в материальном мире, сознавая себя подвластным Верховной Личности Бога, его желание является благочестивым. Демоны же хотят наслаждаться материальным миром, не считаясь с Верховной Личностью Бога. В этом разница между демонами и полубогами.</div>
<div class="para">Очень важным является употребленное в этом стихе слово <i>бхуви-спк</i>. Приходя на Землю, полубоги не касаются ее поверхности. Увидев, что стопы девушки касаются земли, Пуранджана заключил, что она пришла сюда не из трансцендентного мира и не с высших планет. А поскольку в этом мире каждая женщина мечтает, чтобы ее муж был очень влиятельным, богатым и могущественным, Пуранджана, желая обольстить девушку, заверил ее, что обладает всеми этими достояниями. В материальном мире все, и мужчины, и женщины, ищут наслаждений. Мужчина хочет наслаждаться красивой женщиной, а женщина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;могущественным и богатым мужчиной. Живое существо, у которого есть эти материальные желания, называют <i>пурушей,</i> наслаждающимся. На первый взгляд может показаться, что наслаждается мужчина, а женщина является объектом наслаждения, но на самом деле и мужчина, и женщина являются наслаждающимися. Поэтому все существующее в материальном мире называют <i>майей</i>.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Yadez MaaPaa®iv%i&lt;@TaeiNd]Ya&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Sav]q@&gt;aaviSMaTaiv&gt;a]Mad(&gt;a[uva )<br />
TvYaaePaSa*íae &gt;aGavaNMaNaae&gt;av"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[baDaTae_QaaNauGa*ha&lt;a Xaae&gt;aNae )) 30 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>йад эша мпга-викхаитендрийа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саврӣа-бхва-смита-вибхрамад-бхрув<br />
твайопасшо бхагавн мано-бхава<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прабдхате 'тхнугха обхане</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>эша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>апга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоими взглядами; <i>викхаита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возбужденные; <i>индрийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи чувства или ум; <i>са-врӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;стыдливо; <i>бхва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;любовь; <i>смита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбаясь; <i>вибхрамат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вводя в заблуждение; <i>бхрув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бровями; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тобой; <i>упасша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плененный; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый могущественный; <i>мана-бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Купидон; <i>прабдхате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не дает покоя; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>анугха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смилуйся; <i>обхане</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о прекраснейшая.</div>
<div class="translation"><b>Когда сегодня ты взглянула на меня, твой взгляд лишил мой ум покоя. Твоя улыбка, стыдливая и в то же время сладострастная, пробуждает во мне могущественного Купидона. Поэтому, о прекраснейшая, я прошу тебя сжалиться надо мной.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вожделение живет в каждом человеке, поэтому стоит какой-нибудь красавице повести бровями, как мужчина теряет покой и живущий в нем Купидон пронзает стрелой его сердце. Так красивая женщина может в одно мгновение покорить мужчину одним движением своих бровей. Чувства человека, охваченного вожделением, привлекают к себе разнообразные объекты наслаждения (так называемые <i>вишаи</i>): звук, прикосновение, форма, запах и вкус. Одержимый желанием наслаждаться этими объектами чувств мужчина неизбежно оказывается во власти женщины. С этого начинается обусловленная жизнь живого существа. Вести обусловленное существование&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит находиться во власти женщины, и все без исключения живые существа в этом мире находятся под властью либо женщины, либо мужчины. Так живые существа попадают в рабскую зависимость друг от друга и, введенные в заблуждение <i>майей, </i>продолжают влачить обусловленное существование в материальном мире.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">TvdaNaNa&amp; Sau&gt;a]u SauTaarl/aecNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>VYaal/iMbNaql/al/k-v*NdSa&amp;v*TaMa( )<br />
oàqYa Mae dXaRYa vLGauvack&amp;-<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yad(v]q@Yaa Naai&gt;aMau%&amp; éuiciSMaTae )) 31 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>твад-нана субхру сутра-лочана<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вйламби-нӣллака-внда-савтам<br />
уннӣйа ме дарайа валгу-вчака<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йад врӣай нбхимукха учи-смите</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твое; <i>нанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицо; <i>су-бхру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с красивыми бровями; <i>су-тра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с блестящими зрачками; <i>лочанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глаза; <i>вйламби</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;распущенными; <i>нӣла</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иссиня-черными; <i>алака-внда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прядями волос; <i>савтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обрамленное; <i>уннӣйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подняв; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мне; <i>дарайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покажи; <i>валгу-вчакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;произносящая слова, которые ласкают слух; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье лицо; <i>врӣай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;застенчивостью; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>абхимукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лицом к лицу; <i>учи-смите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о женщина с пленительной улыбкой.</div>
<div class="translation"><b>Милая девушка, твои блестящие глаза, изогнутые брови и распущенные иссиня-черные волосы делают твое лицо неотразимым. И вдобавок ко всему уста твои издают сладчайшие звуки. И все же ты так застенчива и стыдлива, что боишься посмотреть мне в глаза. Поэтому, милая девушка, прошу тебя, улыбнись, подними голову и обрати на меня свой взор.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Такие речи очень характерны для человека, ставшего жертвой женских чар. Это и есть иллюзия, в которой оказывается живое существо, обусловленное материальной природой. Прельщенное красотой материальной энергии, оно начинает искать чувственных удовольствий. Именно это произошло с Пуранджаной, которого пленила красота встретившейся ему женщины. Обусловленное живое существо могут привлечь лицо, брови или глаза, голос и т.д. Одним словом, для него все становится привлекательным. Когда мужчину и женщину влечет друг к другу, красота значения не имеет. Любящий человек считает объект своей любви верхом совершенства и потому тянется к нему. Это влечение является причиной падения живого существа в материальный мир, о чем говорится в «Бхагавад-гите» (7.27):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>иччх-двеша-самуттхена<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>двандва-мохена бхрата<br />
сарва-бхӯтни саммоха<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарге йнти парантапа</i></div>
<div class="purp">«О потомок Бхараты [Арджуна], о покоритель врагов, появляясь на свет, все живые существа оказываются во власти иллюзии, порожденной двойственностью желания и ненависти».</div>
<div class="para">Такое состояние живого существа называется <i>авидьей</i>. Противоположностью <i>авидьи</i> является истинное знание. Разница между <i>видьей</i> и <i>авидьей,</i> знанием и невежеством, объясняется в «Шри Ишопанишад». Живое существо, находящееся во власти <i>авидьи </i>(невежества), становится обусловленным, а благодаря <i>видье</i> (знанию) обретает освобождение. В этом стихе Пуранджана признает, что его привлекла <i>авидья, </i>и теперь он хочет увидеть <i>авидью</i> во всей ее красе. Поэтому он просит девушку поднять голову, чтобы взглянуть ей в лицо. Это значит, что Пуранджана хочет поближе увидеть различные черты <i>авидьи,</i> которые делают ее такой привлекательной.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Naard ovac</span><br />
wTQa&amp; PaurÅNa&amp; Naarq YaacMaaNaMaDaqrvTa( )<br />
A&gt;YaNaNdTa Ta&amp; vqr&amp; hSaNTaq vqr MaaeihTaa )) 32 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">нрада увча</span><br />
иттха пураджана нрӣ</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йчамнам адхӣрават<br />
абхйанандата та вӣра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хасантӣ вӣра мохит</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нрада увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Нарада продолжал свой рассказ; <i>иттхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;после этого; <i>пураджанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Пуранджане; <i>нрӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщина; <i>йчамнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умолявшему; <i>адхӣра-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не в силах сдержаться; <i>абхйанандата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она обратилась; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ему; <i>вӣрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;герою; <i>хасантӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;улыбаясь; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о герой; <i>мохит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увлеченная им.</div>
<div class="translation"><b>Нарада продолжал: Дорогой царь, когда Пуранджана почувствовал сильное влечение к девушке и неудержимое желание прикоснуться к ней и насладиться ею, она, тоже очарованная им и плененная его речами, в знак согласия улыбнулась. К этому моменту сердце ее уже принадлежало царю.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Этот случай свидетельствует о том, что, когда мужчина начинает настойчиво ухаживать за женщиной, у женщины возникает ответное чувство. Об этом говорится также в другом месте «Бхагаватам» (5.5.8): <i>пуса стрий митхунӣ-бхвам этам</i>. В основе этого взаимного влечения лежит половой инстинкт. Иначе говоря, половой инстинкт составляет основу материальной деятельности. Обусловленная жизнь, которая зиждется на желании удовлетворять материальные чувства, является причиной забвения духовной жизни. Так изначально присущее живому существу сознание Кришны покрывается материальной скверной и превращается в материальное сознание, которое побуждает живое существо пускаться в погоню за чувственными удовольствиями.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Na ivdaMa vYa&amp; SaMYa¡-TaaRr&amp; PauåzzR&gt;a )<br />
AaTMaNaê ParSYaaiPa Gaae}a&amp; NaaMa c YaTk*-TaMa( )) 33 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>на видма вайа самйак</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>картра пурушаршабха<br />
тмана ча парасйпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>готра нма ча йат-ктам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>видма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знаю; <i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>самйак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;точно; <i>картрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;зачавшего; <i>пуруша-шабха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о лучший из людей; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;меня; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>парасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>готрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;история рода; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;имя; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>йат-ктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые были кем-то созданы.</div>
<div class="translation"><b>Девушка сказала: О лучший из людей, я не знаю, кто зачал меня. Мне трудно дать тебе определенный ответ. Имена и происхождение моих спутников мне тоже неизвестны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо ничего не знает о своем происхождении. Оно не знает, почему был создан материальный мир, почему другие живут и действуют в этом мире и какова его первопричина. Ответов на эти вопросы не знает никто. Это называется невежеством. Пытаясь разрешить загадку происхождения жизни, маститые ученые выявляют жизненно важные химические соединения или комбинации клеток, но на самом деле никто из них не знает, как возникла жизнь в материальном мире. Слова <i>брахма-джиджс</i> указывают на стремление найти первопричину нашего появления в материальном мире. В действительности ни один философ, ученый или политик не знает, откуда мы пришли, почему мы ведем упорную борьбу за существование в этом мире и куда попадем после смерти. Как правило, люди думают, что все мы оказались здесь случайно и, как только нашему телу придет конец, спектакль с нашим участием тоже закончится, а мы уйдем в небытие. Ученых и философов, которые придерживаются подобных взглядов, называют имперсоналистами и буддистами. В этом стихе девушка описывает истинное положение живого существа. Она не может назвать Пуранджане имя своего отца, потому что не знает, откуда она пришла. Не знает она и того, почему оказалась здесь. Она откровенно признается, что ей об этом ничего не известно. Таково положение живого существа в материальном мире. В этом мире много ученых, философов и выдающихся государственных деятелей, но им неизвестно, откуда они пришли и почему стараются обрести в материальном мире так называемое счастье. В материальном мире люди имеют в своем распоряжении все необходимое для жизни, но они настолько глупы, что не задумываются над тем, кто сделал этот мир пригодным для жилья и снабдил его всем необходимым. Здесь все функционирует по определенным законам, и тем не менее люди по глупости своей думают, что они появились в материальном мире случайно и после смерти уйдут в небытие, а мир, так хорошо приспособленный для жизни, будет продолжать свое существование, но уже без них.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">whaÛ SaNTaMaaTMaaNa&amp; ivdaMa Na TaTa" ParMa( )<br />
YaeNaeYa&amp; iNaiMaRTaa vqr Paurq Xar&lt;aMaaTMaNa" )) 34 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ихдйа сантам тмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видма на тата парам<br />
йенейа нирмит вӣра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурӣ араам тмана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>сантам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;существуя; <i>тмнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живые существа; <i>видма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это все, что нам известно; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>тата парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сверх того; <i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем; <i>ийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>нирмит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создан; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о великий герой; <i>пурӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>араам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приют; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ.</div>
<div class="translation"><b>О великий герой, нам известно только, что сейчас мы находимся здесь. Мы не знаем, что будет потом. В сущности, мы настолько глупы, что даже не пытаемся узнать, кто создал этот прекрасный город и поселил нас сюда.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Отсутствие сознания Кришны называют невежеством. Как сказано в «Шримад-Бхагаватам» (5.5.5), <i>парбхавас твад абодха-джта</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все живые существа рождаются невежественными. Таким образом, согласно «Бхагаватам», все мы, обитатели материального мира, родились невежественными. В невежестве своем мы создали национализм и филантропию, интернационализм, науку, философию и многое другое. В основе всего этого лежит невежество. Но чего стоит весь прогресс нашей науки, если она основана на невежестве? Пока человек не обретет сознание Кришны, вся его деятельность будет абсолютно бессмысленной. Жизнь дана человеку для того, чтобы он мог рассеять тьму невежества, но люди, не зная, как это сделать, создают множество планов и стараются их реализовать. Однако вместе со смертью всем их планам приходит конец.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">WTae Sa%aYa" Sa:Yaae Mae Nara NaaYaRê MaaNad )<br />
SauáaYaa&amp; MaiYa JaaGaiTaR NaaGaae_Ya&amp; Paal/YaNa( PaurqMa( )) 35 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эте сакхйа сакхйо ме</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нар нрйа ча мнада<br />
суптй майи джгарти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нго 'йа плайан пурӣм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все эти; <i>сакхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;друзья; <i>сакхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подруги; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мои; <i>нар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужчины; <i>нрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>мна-да</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о досточтимый; <i>суптйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пока сплю; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>джгарти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бодрствует; <i>нга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;змей; <i>айам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>плайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;защищая; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот город.</div>
<div class="translation"><b>О досточтимый, все эти мужчины и женщины, сопровождающие меня,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;мои друзья, а этот змей, не смыкая глаз, стережет мой город, даже когда я сплю. Вот и все, что я знаю. Больше мне ничего не известно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Пуранджана спросил женщину об одиннадцати мужчинах, об их женах и о змее, и женщина вкратце рассказала о них. Очевидно, что она не обладала полным знанием ни о сопровождавших ее мужчинах и женщинах, ни о змее. Как уже говорилось, змей&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это жизненная сила живого существа. Жизненная сила постоянно бодрствует, даже когда ум и чувства утомляются и прекращают свою деятельность. Даже во сне, когда мы не сознаем окружающий нас мир, этот змей, или жизненная сила, бодрствует и продолжает действовать, поэтому мы видим сны. Когда живое существо покидает материальное тело, жизненная сила остается с ним и переходит в другое материальное тело. Это называется переселением души или сменой тела, но для нас это выглядит как смерть. На самом деле смерти не существует. Жизненная сила всегда остается вместе с душой, и, пробудившись от своего «сна», душа сможет увидеть одиннадцать друзей, или органы чувств и ум, а также их жен, то есть многочисленные желания материальных чувств и ума. Жизненная сила никогда не покидает нас. Даже во сне мы продолжаем дышать, а это значит, что змей жизненной силы питается воздухом, циркулирующим в теле. Циркуляция воздуха в теле обеспечивается дыханием, и, пока спящий человек дышит, он продолжает жить. Даже когда грубое тело спит, жизненная сила бодрствует, защищая тело. Поэтому здесь сказано, что змей живет и питается воздухом, поддерживая жизнь в материальном теле.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">idíyaGaTaae_iSa &gt;ad]&amp; Tae Ga]aMYaaNa( k-aMaaNa&gt;aqPSaSae )<br />
oÜihZYaaiMa Taa&amp;STae_h&amp; SvbNDaui&gt;arirNdMa )) 36 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дишйгато 'си бхадра те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>грмйн кмн абхӣпсасе<br />
удвахишйми тс те 'ха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-бандхубхир ариндама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к счастью для меня; <i>гата аси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты пришел сюда; <i>бхадрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех благ; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>грмйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чувственных; <i>кмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все желаемое, что доставляет удовольствие; <i>абхӣпсасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты хочешь наслаждаться; <i>удвахишйми</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я обеспечу; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебя; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я; <i>сва-бандхубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всеми моими друзьями; <i>арим-дама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о покоритель врагов.</div>
<div class="translation"><b>О покоритель врагов, какова бы ни была причина твоего появления здесь, для меня это, безусловно, великая удача. Я желаю тебе всех благ. Ты жаждешь наслаждений, и я, так же как мои спутники, сделаю все, что в моих силах, чтобы исполнить твои желания.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо приходит в материальный мир в поисках чувственных наслаждений, и разум, олицетворяемый женщиной, дает живому существу советы, следуя которым оно может в полной мере удовлетворить желания своих чувств. Но в действительности разумом нас наделила Сверхдуша, то есть Верховный Господь, и именно Он обеспечивает живое существо, пришедшее в материальный мир, всем необходимым. В «Бхагавад-гите» (2.41) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>вйавасйтмик буддхир<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>экеха куру-нандана<br />
баху-кх хй анант ча<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>буддхайо 'вйавасйинм</i></div>
<div class="purp">«У тех, кто идет духовным путем, одна цель, и они непреклонно стремятся к достижению этой цели. О возлюбленный сын Куру, многоветвист разум тех, кто нерешителен».</div>
<div class="para">У преданного, идущего по пути духовного развития, только одна цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Верховной Личности Бога. Его не привлекает никакая другая материальная или духовная деятельность. Царь Пуранджана олицетворяет обыкновенное живое существо, а женщина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;его разум. В союзе с разумом живое существо наслаждается материальными органами чувств, и разум обеспечивает его всем, что для этого необходимо. Получив тело человека, живое существо сразу попадает в сети семейных и национальных традиций, обычаев и т.д. Всем этим его обеспечивает <i>майя,</i> энергия Верховной Личности Бога. Так живое существо, находящееся во власти телесных представлений о жизни, использует свой разум для того, чтобы в полной мере удовлетворить свои чувства.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">wMaa&amp; TvMaiDaiTaïSv Paurq&amp; NavMau%q&amp; iv&gt;aae )<br />
MaYaaePaNaqTaaNa( Ga*õaNa" k-aMa&gt;aaeGaaNa( XaTa&amp; SaMaa" )) 37 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>им твам адхитишхасва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурӣ нава-мукхӣ вибхо<br />
майопанӣтн гхна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кма-бхогн ата сам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>имм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этом; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>адхитишхасва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставайся; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в городе; <i>нава-мукхӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с девятью воротами; <i>вибхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о мой повелитель; <i>май</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мной; <i>упанӣтн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возведенный; <i>гхна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получая; <i>кма-бхогн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все необходимое для удовлетворения чувств; <i>атам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сто; <i>сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет.</div>
<div class="translation"><b>О мой господин, для тебя я возвела этот город с девятью вратами, в котором ты изведаешь все удовольствия. Ты можешь жить здесь сто лет, получая все, что тебе нужно для удовлетворения чувств.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Дхармртха-кма-мокшн др сампрпти-хетава</i>. Жена&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех успехов мужчины на поприще религиозной и экономической деятельности, она дарует ему наслаждения и в конце концов помогает обрести освобождение. Предназначение жены&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;помогать мужу продвигаться по пути, ведущему к освобождению. В начале жизни мальчика воспитывают как <i>брахмачари,</i> после чего он может жениться на достойной девушке и стать домохозяином. Тот, кто как следует подготовлен к семейной жизни, найдет в ней все, что необходимо человеку&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;семейная жизнь обеспечит все его потребности в еде, сне, совокуплении и самозащите. Все это человек сможет получить в семейной жизни, если будет строго придерживаться регулирующих принципов.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">k&amp;- Nau TvdNYa&amp; rMaYae ùriTajMak-aeivdMa( )<br />
ASaMParaYaai&gt;aMau%MaìSTaNaivd&amp; PaéuMa( )) 38 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ка ну твад-анйа рамайе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>хй арати-джам аковидам<br />
асампарйбхимукхам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>авастана-вида паум</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кому; <i>ну</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кроме тебя; <i>анйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другому; <i>рамайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я позволю наслаждаться; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>арати-джам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не знающему принципов, регулирующих половые отношения; <i>аковидам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и потому мало чем отличающемуся от глупца; <i>асампарйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лишенному знания о следующей жизни; <i>абхимукхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глядя вперед; <i>авастана-видам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто не знает, чему суждено случиться; <i>паум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как животные.</div>
<div class="translation"><b>С кем, кроме тебя, могу я связать свою судьбу? Все другие несведущи в вопросах секса и не могут наслаждаться ни при жизни, ни после смерти. Такие глупцы ничуть не лучше животных, ибо им неизвестно, как нужно получать удовольствия в этой жизни и в следующей.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Существует 8 400 000 видов живых существ, а значит, и огромное разнообразие условий жизни. Низшие формы жизни (растения и деревья) лишены возможности вступать в половые отношения. У более высокоразвитых живых существ, например у птиц и пчел, половые отношения существуют, но насекомые и животные не знают, как наслаждаться ими. Этим знанием в полной мере обладает только человек. Есть даже так называемые философы, которые дают людям советы, как наслаждаться сексом. Более того, существует целая наука, занимающаяся этими вопросами, <i>кама-шастра</i>.</div>
<div class="para">Жизнь человека делится на несколько этапов: <i>брахмачарья, грихастха, ванапрастха</i> и <i>санньяса</i>. Половые отношения разрешены только в <i>грихастха-ашраме,</i> то есть в них могут вступать только семейные люди. <i>Брахмачари</i> запрещено вступать в половые отношения, <i>ванапрастхи</i> добровольно воздерживаются от них, а <i>санньяси</i> полностью отрекаются от мира. <i>Карми</i> не следуют принципам <i>брахмачарьи </i>и никогда не принимают <i>ванапрастхи </i>или <i>санньясы,</i> так как очень привязаны к жизни <i>грихастх</i>. Иными словами, люди очень материалистичны по своей природе. В сущности, это относится не только к людям, но и ко всем живым существам. Люди предпочитают жизнь <i>грихастх</i> потому, что в этом <i>ашраме</i> им позволено вступать в половые отношения. <i>Карми</i> думают, что <i>брахмачари, ванапрастхи </i>и <i>санньяси</i> находятся в худшем положении, чем животные: ведь даже животные могут удовлетворять свои сексуальные потребности, тогда как <i>брахмачари, ванапрастхи</i> и <i>санньяси</i> полностью лишены этой возможности. Вот почему эти уклады духовной жизни вызывают у <i>карми</i> непреодолимое отвращение.</div>
<div id="t39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">DaMaaeR ù}aaQaRk-aMaaE c Pa[JaaNaNdae_Ma*Ta&amp; YaXa" )<br />
l/aek-a ivXaaek-a ivrJaa YaaNa( Na ke-vil/Naae ivdu" )) 39 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>дхармо хй атрртха-кмау ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>праджнандо 'мта йаа<br />
лок виок вирадж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йн на кевалино виду</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;религиозный обряд; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>атра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь (в <i>грихастха-ашраме,</i> то есть в семейной жизни); <i>артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деятельность, ведущая к материальному процветанию; <i>кмау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение чувств; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>прадж-нанда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье в обзаведении потомством; <i>амтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плоды жертвоприношений; <i>йаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>лок</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;планетные системы; <i>виок</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где нет скорби; <i>вирадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где нет болезней; <i>йн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>кевалина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансценденталисты; <i>виду</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;знают.</div>
<div class="translation"><b>Женщина продолжала: В материальном мире семейная жизнь приносит человеку счастье, успех на поприще религиозной деятельности, материальное благополучие, чувственные наслаждения и потомство: сыновей и внуков. Обретя все это, человек начинает стремиться к освобождению и ищет материальной славы. Домохозяин дорожит тем, что жертвоприношения дают ему возможность попасть на высшие планеты. Трансценденталистам же все эти виды материального счастья практически неизвестны. Они даже не могут представить себе такое счастье.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно Ведам, есть два направления человеческой деятельности: <i>правритти-марг</i> и <i>нивритти-марг</i>. Оба эти пути основаны на религиозных принципах. Животным доступен только <i>правритти-марг</i>. <i>Правритти-марг</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это путь чувственных наслаждений, а <i>нивритти-марг</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;путь духовного развития. Животные и демоны понятия не имеют о <i>нивритти-марге, </i>также, впрочем, нет у них и ясного представления о том, что такое <i>правритти-марг</i>. Согласно принципам <i>правриттти-марга,</i> человек, стремящийся к чувственным наслаждениям, может удовлетворять свои чувства в соответствии с предписаниями Вед. Например, половой инстинкт есть у каждого, но демоны вступают в половые отношения, не придерживаясь никаких ограничений, а люди ведической культуры наслаждаются половыми отношениями регламентированно. Таким образом, следуя указаниям Вед, цивилизованные люди могут удовлетворять свои потребности в чувственных наслаждениях.</div>
<div class="para">На пути духовного самоосознания <i>(нивритти-марге) </i>половые отношения запрещены полностью. В обществе должны существовать четыре уклада духовной жизни: <i>брахмачарья, грихастха, ванапрастха</i> и <i>санньяса,</i> и, согласно Ведам, принципам <i>правритти-марга</i> должны или могут следовать только домохозяева. Во всех остальных <i>ашрамах</i> половые отношения запрещены.</div>
<div class="para">В этом стихе женщина превозносит <i>правритти-марг</i> и осуждает другой путь, <i>нивритти-марг</i>. Она прямо говорит, что <i>яти,</i> трансценденталисты, которых интересует только духовная жизнь <i>(кайвалья), </i>не могут даже представить себе счастье <i>правритти-марга</i>. Иными словами, человек, ведущий материалистический образ жизни в соответствии с предписаниями Вед, счастливо проживает эту жизнь, а в следующей попадает на райские планеты. Поскольку такой человек регулярно совершает различные религиозные обряды, в этой жизни он получает всевозможные материальные награды в виде, например, сыновей и внуков. В материальном мире рождение, старость, болезни и смерть являются источником постоянных страданий для живых существ, но те, кто идет путем <i>правритти-марга,</i> обставляют рождение, старость, болезни и смерть многочисленными религиозными обрядами. Не обращая внимания на страдания, связанные с рождением, старостью, болезнями и смертью, они целиком поглощены совершением ведических обрядов и ритуалов.</div>
<div class="para">Однако основу <i>правритти-марга</i> составляют половые отношения. В этой связи в «Шримад-Бхагаватам» (7.9.45) сказано: <i>йан маитхунди-гхамедхи-сукха хи туччхам</i>. Если домохозяин слишком привязан к <i>правритти-маргу,</i> его нужно называть не <i>грихастхой,</i> а <i>грихамедхи</i>. <i>Грихастха</i> хочет наслаждаться материальными удовольствиями, но при этом действует в соответствии с указаниями Вед. <i>Грихамедхи</i> же ищет только чувственных удовольствий и не придерживается никаких ведических предписаний. <i>Грихамедхи</i> отстаивает свое право вступать в половые отношения без всяких ограничений и позволяет своим сыновьям и дочерям вести беспорядочную половую жизнь, лишая их возможности достичь истинной цели жизни. <i>Грихастха</i> наслаждается сексом и в этой жизни, и в следующей, тогда как <i>грихамедхи </i>не знает, что ожидает его после смерти, он думает только о том, как удовлетворить свою похоть в этой жизни. Как правило, такие люди не проявляют интереса к трансцендентной, духовной жизни. Особенно в наше время, в век Кали, никто не стремится к духовному совершенству. Даже те, кто обнаруживает некоторый интерес к духовной жизни, в большинстве случаев становятся жертвами многочисленных шарлатанов и избирают ложные пути.</div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">iPaTa*devizRMaTYaaRNaa&amp; &gt;aUTaaNaaMaaTMaNaê h )<br />
+aeMYa&amp; vdiNTa Xar&lt;a&amp; &gt;ave_iSMaNa( Yad( Ga*haé[Ma" )) 40 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пит-деварши-мартйн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯтнм тмана ча ха<br />
кшемйа ваданти араа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаве 'смин йад гхрама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предкам; <i>дева</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогам; <i>ши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудрецам; <i>мартйнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всему человечеству; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесчисленным живым существам; <i>тмана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;себе; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>кшемйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приносит благо; <i>ваданти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говорят; <i>араам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;убежище; <i>бхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в материальном мире; <i>асмин</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;та, которая; <i>гха-рама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семейная жизнь.</div>
<div class="translation"><b>Женщина продолжала: По словам сведущих людей, семейная жизнь приносит радость не только самому домохозяину, но и его предкам, а также полубогам, великим мудрецам, святым людям и всем остальным. В этом ее благотворность.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно Ведам, человек, родившийся в материальном мире, сразу оказывается в долгу перед очень многими. Он в долгу перед полубогами: повелителями Солнца и Луны, царем Индрой, Варуной и другими,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;потому что они обеспечивают нас всем необходимым для жизни. Тепло, свет, воду и остальные дары природы мы получаем по милости полубогов. Кроме того, мы в долгу перед своими предками, благодаря которым мы получили материальное тело, собственность, разум и родились в определенном обществе, где нас окружают друзья и любимые. Мы в долгу перед всем обществом с его политическими и социальными структурами, а также перед животными: лошадьми, коровами, ослами, собаками и кошками. Таким образом, у того, кто, родившись в материальном мире, получил тело человека, огромное количество долгов, которые он обязан отдать. Человек, не отдавший эти долги, обрекает себя на дальнейшие страдания в круговороте рождений и смертей. Но <i>грихамедхи,</i> поглощенные материальной деятельностью, не знают, что, укрывшись под сенью лотосных стоп Мукунды, они тут же освободятся от всех своих долгов и обязательств. К сожалению, <i>грихамедхи</i> не проявляют никакого интереса к сознанию Кришны. Прахлада Махараджа говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>матир на кше парата свато в<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>митхо 'бхипадйета гха-вратнм</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 7.5.30</i></div>
<div class="purp"><i>Гриха-врата</i> означает то же, что и <i>грихамедхи</i>. Тот, кто считает, что нет ничего превыше сексуальных отношений, не способен понять смысл деятельности в сознании Кришны. Руководствуясь собственными соображениями, беря пример с других или прислушавшись к чьему-то совету, он пристращается к сексу и потому оказывается неспособным действовать в сознании Кришны.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">k-a NaaMa vqr iv:YaaTa&amp; vdaNYa&amp; iPa[YadXaRNaMa( )<br />
Na v*&lt;aqTa iPa[Ya&amp; Pa[aá&amp; Maad*Xaq Tvad*Xa&amp; PaiTaMa( )) 41 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>к нма вӣра викхйта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ваднйа прийа-даранам<br />
на вӣта прийа прпта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мдӣ твда патим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>к</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поистине; <i>вӣра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о герой; <i>викхйтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославленный; <i>ваднйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великодушный; <i>прийа-даранам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;красивый; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>вӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял бы; <i>прийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;легко; <i>прптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставшегося; <i>мдӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как мне; <i>твдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как ты; <i>патим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мужа.</div>
<div class="translation"><b>Мой дорогой герой, кто в этом мире откажется от такого мужа, как ты? Ты так знаменит, щедр, красив и так легко мне достался.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Каждый муж в глазах своей жены, безусловно, великий герой. Иными словами, когда женщина любит мужчину, он кажется ей очень красивым и щедрым. Чтобы посвятить мужчине свою жизнь, женщина должна считать его прекрасным. Мужа считают очень щедрым, потому что от него жена получает столько детей, сколько захочет. Все женщины любят детей, поэтому мужа, который способен удовлетворить сексуальные потребности своей жены и подарить ей детей, считают очень щедрым. Щедрость мужа проявляется не только в том, что он зачинает детей: он также дарит своей жене украшения и наряды, кормит ее и заботится о ней. Этим муж покоряет сердце своей жены. Если жена довольна и счастлива в семейной жизни, она никогда не оставит своего мужа. Согласно «Ману-самхите», чтобы жена всегда была довольна, муж должен дарить ей украшения, потому что женщины, как правило, очень привязаны к дому, украшениям, нарядам, детям и т.п. Таким образом женщина становится центром всех материальных удовольствий.</div>
<div class="para">В этой связи следует обратить особое внимание на слово <i>викхйта</i>. Мужчины славятся тем, что всегда осаждают красивых женщин; иногда они даже силой овладевают ими. Изнасилование запрещено законом, но на самом деле женщинам нравятся мужчины, которые могут изнасиловать их.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">k-SYaa MaNaSTae &gt;auiv &gt;aaeiGa&gt;aaeGaYaae"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iñYaa Na SaÂed(&gt;auJaYaaeMaRha&gt;auJa )<br />
Yaae_NaaQavGaaRiDaMal&amp;/ ga*&lt;aaeÖTa‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iSMaTaavl/aeke-Na crTYaPaaeihTauMa( )) 42 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>касй манас те бхуви бхоги-бхогайо<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стрий на саджджед бхуджайор мах-бхуджа<br />
йо 'нтха-варгдхим ала гходдхата-<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>смитвалокена чаратй апохитум</i></div>
<div class="word-by-word"><i>касй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ум; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;твоими; <i>бхуви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом мире; <i>бхоги-бхогайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;подобными телу змеи; <i>стрий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщины; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>саджджет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлечется; <i>бхуджайо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;руками; <i>мах-бхуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сильнорукий; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>антха-варг</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несчастных женщин, вроде меня; <i>адхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поразившие ум печали; <i>алам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;способен; <i>гх-уддхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;напористой милостью; <i>смита-авалокена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;привлекательной улыбкой; <i>чарати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путешествует; <i>апохитум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы рассеять.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий, какая женщина в этом мире останется равнодушной при виде твоих подобных змеям рук? Поистине, своей привлекательной улыбкой и напористой милостью ты рассеиваешь печали незамужних женщин, вроде меня. Мне кажется, будто ты путешествуешь по всему миру только ради меня.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Подвергаясь нападению напористого мужчины, незамужняя женщина воспринимает это как милость с его стороны. Как правило, женщин очень привлекают длинные руки мужчин. У змеи округлое тело, которое сужается к хвосту. Красивые мужские руки кажутся женщине похожими на змей, и ей очень хочется, чтобы эти руки обнимали ее.</div>
<div class="para">Очень важным в этом стихе является слово <i>антха-варг</i>. <i>Нтха</i> значит «муж», <i>а</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«без». Молодую женщину, у которой нет мужа, называют <i>антха,</i> что значит «незащищенная». Как только женщина достигает половой зрелости, ее начинают мучить сексуальные желания. Поэтому долг отца&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выдать свою дочь замуж прежде, чем она достигнет половой зрелости. В противном случае она будет очень мучиться из-за того, что у нее нет мужа. Всякий, кто в этом возрасте удовлетворит ее вожделение, станет очень дорог ей. Психология женщины такова, что мужчину, которого она встретила, едва достигнув половой зрелости, и который удовлетворил ее половое желание, она будет любить всю жизнь, кем бы он ни был. Это значит, что так называемая любовь в материальном мире сводится к удовлетворению сексуального желания.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Naard ovac</span><br />
wiTa TaaE dMPaTaq Ta}a SaMauÛ SaMaYa&amp; iMaQa" )<br />
Taa&amp; Pa[ivXYa Paurq&amp; raJaNMauMaudaTae XaTa&amp; SaMaa" )) 43 ))</div>

<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">нрада увча</span><br />
ити тау дам-патӣ татра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самудйа самайа митха<br />
т правийа пурӣ рджан</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мумудте ата сам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нрада увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великий мудрец Шри Нарада сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>тау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>дам-патӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;муж и жена; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>самудйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с одинаковым воодушевлением; <i>самайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняв друг друга; <i>митха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взаимно; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том месте; <i>правийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;войдя; <i>пурӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в тот город; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>мумудте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они наслаждались жизнью; <i>атам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сто; <i>сам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Нарада продолжал: Дорогой царь, договорившись друг с другом, эти двое, мужчина и женщина, вошли в город, где в течение ста лет наслаждались жизнью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе не случайно говорится о ста годах: сто лет&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это срок жизни, отведенный человеку. Продолжительность жизни на разных планетах различна и зависит от расстояния между ними и Солнцем. Иными словами, сто лет на Земле и сто лет на другой планете не равны друг другу. По времяисчислению, существующему на Брахмалоке, Господь Брахма тоже живет сто лет, но один день Брахмы составляет миллионы земных лет. Подобно этому, один день на райских планетах равен шести земным месяцам. Однако на каждой планете продолжительность человеческой жизни составляет около ста лет. Таким образом, продолжительность жизни на разных планетах различна, и чем она больше, тем выше уровень жизни на данной планете.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">oPaGaqYaMaaNaae l/il/Ta&amp; Ta}a Ta}a c GaaYakE-" )<br />
</div>

<div class="sanskrit"><i>упагӣйамно лалита</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татра татра ча гйакаи<br />
крӣан паривта стрӣбхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>храдинӣм виач чхучау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>упагӣйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые воспевали; <i>лалитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень красиво; <i>татра татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тут и там; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>гйакаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;певцы; <i>крӣан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;играющими; <i>паривта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;окруженный; <i>стрӣбхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женщинами; <i>храдинӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воды реки; <i>виат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;входил; <i>учау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда было слишком жарко.</div>
<div class="translation"><b>Многочисленные певцы и сказители прославляли царя Пуранджану и его великие подвиги. Летом, в сильную жару, он омывался в водах реки. Всегда окруженный множеством женщин, он наслаждался их обществом.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Живое существо в течение жизни может находиться в разных состояниях и соответственно заниматься различной деятельностью. Одно из таких состояний называется <i>джграта,</i> что значит «бодрствование», а другое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>свапна,</i> «сон». Есть также состояние <i>сусупти</i> («бессознательное состояние»), и еще одно состояние, в котором живое существо находится после смерти. В предыдущем стихе было описано состояние бодрствования: поженившись, мужчина и женщина в течение ста лет наслаждались жизнью. А в этом стихе описывается состояние сна, поскольку все то, что Пуранджана делал в течение дня, ночью отражалось в его снах. Пуранджана жил со своей женой ради того, чтобы наслаждаться чувственными удовольствиями, а в его снах эти же удовольствия принимали другие формы. Человек, который сильно устал, спит очень крепко, а когда устает богатый человек, он вместе со своими подругами отправляется в сад и купается там, наслаждаясь их обществом. Таковы наклонности любого живого существа, находящегося в материальном мире. Если мужчина не прошел подготовку <i>брахмачари,</i> он никогда не сможет довольствоваться одной женщиной. Как правило, мужчина хочет наслаждаться многими женщинами, и даже в самом конце жизни половой инстинкт так силен, что мужчина, каким бы старым он ни был, по-прежнему хочет наслаждаться обществом молодых девушек. Так сильное сексуальное желание приводит к тому, что живое существо все больше запутывается в сетях материальной жизни.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">SaáaePair k*-Taa Üar" PaurSTaSYaaSTau Üe ADa" )<br />
Pa*QaiGvzYaGaTYaQa| TaSYaa&amp; Ya" k-êNaeìr" )) 45 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>саптопари кт двра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурас тасйс ту две адха<br />
птхаг-вишайа-гатй-артха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тасй йа качаневара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сапта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;семь; <i>упари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вверх; <i>кт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сделаны; <i>двра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;го́рода; <i>тасй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;того; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>две</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двое; <i>адха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вниз; <i>птхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разные; <i>вишайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в места; <i>гати-артхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы идти; <i>тасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в том городе; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>качана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем бы он ни был; <i>ӣвара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правитель.</div>
<div class="translation"><b>Из девяти ворот этого города семь были расположены на поверхности, а двое под землей. Всего было построено девять ворот, от которых расходились дороги, ведущие в разные места. Правитель города пользовался всеми этими воротами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Семь ворот тела, расположенных наверху,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это два глаза, две ноздри, два уха и рот, а двое подземных ворот&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;прямая кишка и гениталии. Пользуясь этими воротами, царь, или правитель тела, живое существо, может испытать различные виды материальных удовольствий. В старых индийских городах было принято делать несколько ворот, от которых расходились дороги в различных направлениях. В былые времена столица государства была окружена крепостными стенами, и человек мог выйти через разные ворота в зависимости от того, в какой город лежал его путь. В Старом Дели до сих пор сохранились остатки крепостных стен и нескольких ворот. Среди них Кашмирские ворота, Лахорские ворота и т.д. Точно так же в Ахмадабаде есть Делийские ворота. Смысл приведенного здесь сравнения в том, что живое существо хочет наслаждаться различными материальными благами, поэтому природа дает ему тело с разными отверстиями, которые живое существо может использовать для удовлетворения своих чувств.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">PaÄ ÜarSTau PaaErSTYaa di+a&lt;aEk-a TaQaaetara )<br />
PaiêMae Üe AMaUza&amp; Tae NaaMaaiNa Na*Pa v&lt;aRYae )) 46 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>пача дврас ту паурастй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дакшиаик татхоттар<br />
пачиме две амӯш те</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нмни нпа варайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пятеро; <i>двра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворот; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>паурастй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обращенных на восток; <i>дакши</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;южные; <i>эк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одни; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>уттар</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одни на север; <i>пачиме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также на западной стороне; <i>две</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двое; <i>амӯшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тебе; <i>нмни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;названия; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>варайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;я приведу.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, из девяти ворот пять выходили на восток, одни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на север, одни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на юг, а двое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;на запад. Я постараюсь назвать тебе все эти ворота.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Из семи ворот, расположенных на поверхности, то есть двух глаз, двух ушей, двух ноздрей и рта, пять смотрят вперед, и здесь они названы воротами, обращенными на восток. Поскольку смотреть вперед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит видеть солнце, эти ворота называют восточными, так как солнце встает на востоке. Северные и южные ворота символизируют два уха, а двое западных ворот&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это прямая кишка и гениталии. Ниже приводится описание всех этих ворот и дверей.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">%ÛaeTaaivMauR%q c Pa[aGÜaravek-}a iNaiMaRTae )<br />
iv&gt;a]aiJaTa&amp; JaNaPad&amp; YaaiTa Taa&gt;Yaa&amp; ÛuMaTSa%" )) 47 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>кхадйотвирмукхӣ ча прг</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дврв экатра нирмите<br />
вибхрджита джанапада</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йти тбхй дйумат-сакха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кхадйот</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые Кхадьотой; <i>вирмукхӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые Авирмукхи; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на восток; <i>дврау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двое ворот; <i>экатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одном месте; <i>нирмите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;были сооружены; <i>вибхрджитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемый Вибхраджитой; <i>джана-падам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через них; <i>дйумат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Дьюман; <i>сакха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своим другом.</div>
<div class="translation"><b>Ворота, называемые Кхадьотой и Авирмукхи, выходили на восток, но сооружены были в одном месте. Через эти ворота царь ходил в город Вибхраджиту, сопровождаемый своим другом по имени Дьюман.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Названия Кхадьота и Авирмукхи означают «светлячок» и «факел». Это указывает на то, что левый глаз обладает меньшей зоркостью. Хотя оба глаза расположены в одном месте, один из них видит лучше, чем другой. Чтобы как следует видеть мир, царь, то есть живое существо, пользуется обоими воротами, но его зрение бессильно, если ему не помогает друг по имени Дьюман. Этим другом является Солнце. Два глаза расположены в одном месте, но без солнечного света они не способны видеть. <i>Вибхрджита джанападам</i>. Чтобы как следует разглядеть какой-либо предмет <i>(вибхрджитам), </i>человек должен смотреть на него обоими глазами, прибегнув к помощи своего друга, солнечного света. Каждый, кто находится в теле, является царем, поскольку использует разные ворота тела по своему желанию. Но, хотя живые существа гордятся своей способностью видеть или слышать, ни одно из них не может обойтись без помощи природы.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">Nail/Naq Naail/Naq c Pa[aGÜaravek-}a iNaiMaRTae )<br />
AvDaUTaSa%STaa&gt;Yaa&amp; ivzYa&amp; YaaiTa SaaEr&gt;aMa( )) 48 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>налинӣ нлинӣ ча прг</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дврв экатра нирмите<br />
авадхӯта-сакхас тбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вишайа йти саурабхам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>налинӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые Налини; <i>нлинӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые Нлини; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восточные; <i>дврау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;двое ворот; <i>экатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в одном месте; <i>нирмите</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сооруженные; <i>авадхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Авадхута; <i>сакха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своим другом; <i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через эти двое ворот; <i>вишайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>саурабхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемое Саурабхой.</div>
<div class="translation"><b>Там же, на востоке, находилось двое других ворот, Налини и Нлини, которые тоже были сооружены в одном месте. Через эти ворота царь вместе со своим другом Авадхутой ходил в город Саурабху.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Двое ворот, называемые Налини и Нлини,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это две ноздри. Живое существо использует эти ворота, чтобы наслаждаться с помощью различных <i>авадхут,</i> или воздушных потоков, которые возникают в процессе дыхания. Через эти ворота живое существо направляется в Саурабху, город запахов. Иными словами, в материальном мире ноздри с помощью своего друга, воздуха, наслаждаются различными запахами. Налини и Нлини&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это дыхательные пути, через которые живое существо вдыхает и выдыхает воздух, наслаждаясь ароматом чувственных удовольствий.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">Mau:Yaa NaaMa PaurSTaad( ÜaSTaYaaPa&lt;abhUdNaaE )<br />
ivzYaaE YaaiTa Paurra@\SajivPa&lt;aaiNvTa" )) 49 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>мукхй нма пурастд двс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тайпаа-бахӯданау<br />
вишайау йти пура-р</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>расаджа-випанвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>мукхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;главными; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;назывались; <i>пурастт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с восточной стороны; <i>дв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>тай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через них; <i>паа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемое Апаной; <i>бахӯданау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемое Бахуданой; <i>вишайау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;два места; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>пура-р</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правитель города (Пуранджана); <i>раса-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Расагья; <i>випаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Випана; <i>анвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе.</div>
<div class="translation"><b>Пятые ворота, обращенные на восток, назывались Мукхьей, «главными». Через эти ворота Пуранджана со своими друзьями Расагьей и Випаной ходил в Бахудану и Апану.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе рот назван главными или самыми важными воротами. Рот играет очень важную роль, так как выполняет две функции. С его помощью человек ест и говорит. Когда мы едим, нам помогает наш друг Расагья, язык, способный ощущать вкус разнообразной пищи. Кроме того, человек пользуется языком для того, чтобы говорить. Говорить можно либо о материальных чувственных наслаждениях, либо о ведическом знании. Безусловно, в этих стихах речь идет прежде всего о материальных чувственных удовольствиях, поэтому здесь употреблено слово <i>расагья</i>.</div>
<div id="t50"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 50</b></div>
<div class="textno">50</div>
<div class="devanagari">iPaTa*hUNa*RPa PauYaaR ÜadRi+a&lt;aeNa PaurÅNa" )<br />
raí\&amp; di+a&lt;aPaÄal&amp;/ YaaiTa é[uTaDaraiNvTa" )) 50 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>питхӯр нпа пурй двр</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дакшиена пураджана<br />
ршра дакшиа-пачла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йти рутадхарнвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>питхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые Питриху; <i>нпа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>пурй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;города; <i>дв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>дакшиена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с южной стороны; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>ршрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страна; <i>дакшиа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;южная; <i>пачлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемая Панчалой; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>рута-дхара-анвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своим другом Шрутадхарой.</div>
<div class="translation"><b>Южные ворота назывались Питриху, и через них царь Пуранджана вместе со своим другом Шрутадхарой ходил в город Дакшина-панчалу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Правое ухо используется в <i>карма-кандии,</i> то есть кармической деятельности. Пока у человека сохраняется желание наслаждаться ресурсами материальной природы, он слушает через правое ухо и использует пять органов чувств для того, чтобы попасть на высшие планеты, в частности на Питрилоку. Вот почему правое ухо названо в этом стихе воротами Питриху.</div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">devhUNaaRMa PauYaaR Üa otare&lt;a PaurÅNa" )<br />
raí\MautarPaÄal&amp;/ YaaiTa é[uTaDaraiNvTa" )) 51 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>девахӯр нма пурй дв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>уттареа пураджана<br />
ршрам уттара-пачла</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йти рутадхарнвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>девахӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Деваху; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их называли; <i>пурй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;города; <i>дв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>уттареа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с северной стороны; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>ршрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страна; <i>уттара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;северная; <i>пачлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемая Панчалой; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>рута-дхара-анвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своим другом Шрутадхарой.</div>
<div class="translation"><b>Северные ворота города назывались Деваху. Через эти ворота царь Пуранджана со своим другом Шрутадхарой ходил в Уттара-панчалу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Одно ухо расположено с северной, а другое&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;с южной стороны. Ухо, находящееся на южной стороне, обладает острым слухом и всегда готово слушать о чувственных наслаждениях. А ухо, расположенное с северной стороны, используют для того, чтобы получить посвящение от духовного учителя и достичь духовного неба. Правое ухо, то есть ухо, находящееся на южной стороне, называется Питриху. Это указывает на то, что его используют для достижения одной из высших планет вселенной, Питрилоки. Левое же ухо, называемое Деваху, предназначено для того, чтобы слушать рассказы о планетных системах, расположенных еще выше: Махарлоке, Таполоке и Брахмалоке,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;или о находящихся над ними планетах духовного мира, попав на которые живое существо в значительной степени избавляется от желания менять свое положение. Это объясняется в «Бхагавад-гите» (9.25):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йнти дева-врат девн<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>питн йнти пит-врат<br />
бхӯтни йнти бхӯтеджй<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йнти мад-йджино 'пи мм</i></div>
<div class="purp">«Те, кто поклоняется полубогам, родятся среди полубогов; поклоняющиеся духам и привидениям появятся на свет в этих формах жизни; те, кто поклоняется предкам, отправятся к предкам, а те, кто поклоняется Мне, будут жить со Мной».</div>
<div class="para">Обычно те, кто ищет счастья на земле и заботится о своей посмертной участи, стремятся попасть на Питрилоку. Такие люди могут слушать наставления Вед правым ухом. Но тому, кто хочет попасть на Таполоку, Брахмалоку, на планеты Вайкунтхи или Кришналоку, необходимо получить посвящение у духовного учителя.</div>
<div id="t52"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 52</b></div>
<div class="textno">52</div>
<div class="devanagari">AaSaurq NaaMa Paêad( ÜaSTaYaa YaaiTa PaurÅNa" )<br />
Ga]aMak&amp;- NaaMa ivzYa&amp; duMaRdeNa SaMaiNvTa" )) 52 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>сурӣ нма пачд двс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тай йти пураджана<br />
грмака нма вишайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дурмадена саманвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сурӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Асури; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые; <i>пачт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с западной стороны; <i>дв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>тай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через которые; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>грмакам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Грамакой; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемый; <i>вишайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;город чувственных наслаждений; <i>дурмадена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дурмадой; <i>саманвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемый.</div>
<div class="translation"><b>С западной стороны находились ворота Асури. Через эти ворота царь Пуранджана со своим другом Дурмадой ходил в город Грамаку.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Западные ворота города назывались Асури, так как предназначались главным образом для <i>асуров</i>. <i>Асурами</i> называют людей, привязанных к чувственным наслаждениям, и в первую очередь к сексу. Таким образом, гениталии являются источником величайшего удовольствия для Пуранджаны, живого существа. Вот почему Пуранджана часто ходил в город Грамаку. Материальные наслаждения иногда называют <i>грамьей,</i> поэтому место, где люди предаются разврату, называется Грамакой. Всякий раз, когда Пуранджана отправлялся в Грамаку, его сопровождал друг по имени Дурмада. Слово <i>вишайа</i> относится к четырем потребностям материального тела, то есть к еде, сну, совокуплению и самозащите. Значение слова <i>дурмадена</i> можно объяснить следующим образом: приставка <i>дур </i>происходит от слова<i> душа,</i> «греховный», а <i>мада</i> означает «безумие». Каждое живое существо, связанное с материальной природой, называют <i>мада,</i> безумным. В писаниях говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>пичӣ пиле йена мати-ччханна хайа<br />
мй-граста джӣвера хайа се бхва удайа</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Према-виварта</i></div>
<div class="purp">Человек, одержимый духами, ведет себя как сумасшедший. Во время приступов безумия он болтает всякую чепуху. Таким образом, чтобы удовлетворять чувства, нужно завести сумасшедшего друга <i>(дурмаду), </i>который страдает тяжелой формой материализма.</div>
<div class="para">Слова <i>сурӣ нма пачд дв</i> имеют еще одно значение. Солнце восходит на востоке, со стороны Бенгальского залива, а затем постепенно движется на запад. Опыт показывает, что жители западных стран больше привязаны к чувственным наслаждениям. Об этом говорил Сам Шри Чайтанья Махапрабху: <i>пачимера лока саба мӯха анчра</i> (Ч.-ч., Ади, 10.89). Чем дальше на запад, тем слабее интерес людей к духовной жизни. Поскольку жители стран Запада не следуют ведическим принципам, они сильнее привязаны к чувственным наслаждениям. Об этом же говорится в «Бхагаватам»: <i>сурӣ нма пачд дв</i>. Иными словами, жителей Запада привлекает демоническая культура, то есть материалистический образ жизни. Поэтому Господь Чайтанья хотел, чтобы Движение сознания Кришны распространилось в западных странах и люди, привязанные к чувственным наслаждениям, могли получить благо, познакомившись с Его учением.</div>
<div id="t53"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 53</b></div>
<div class="textno">53</div>
<div class="devanagari">iNa‰RiTaNaaRMa Paêad( ÜaSTaYaa YaaiTa PaurÅNa" )<br />
vEXaSa&amp; NaaMa ivzYa&amp; lu/BDake-Na SaMaiNvTa" )) 53 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>ниртир нма пачд двс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тай йти пураджана<br />
ваиаса нма вишайа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лубдхакена саманвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нирти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ниррити; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемые; <i>пачт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;западные; <i>дв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ворота; <i>тай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через которые; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>пураджана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь Пуранджана; <i>ваиасам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Вайшасой; <i>нма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемое; <i>вишайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;место; <i>лубдхакена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другом по имени Лубдхака; <i>саманвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сопровождаемый.</div>
<div class="translation"><b>Другие западные ворота назывались Ниррити. Через эти ворота Пуранджана вместе со своим другом Лубдхакой ходил в место, называемое Вайшасой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе речь идет о прямой кишке. Считается, что прямая кишка расположена с западной стороны от глаз, носа и ушей. Это ворота смерти. Покидая тело, обыкновенное живое существо, как правило, выходит через прямую кишку и потому испытывает боль. Когда человек чувствует сильный позыв к опорожнению кишечника, он также испытывает боль. Друга, вместе с которым живое существо проходит через эти ворота, зовут Лубдхакой, «жадностью». От жадности мы едим больше, чем следует, и это обжорство служит причиной боли при опорожнении кишечника. Если же опорожнение кишечника происходит нормально, человек чувствует себя хорошо. Эти ворота называют Ниррити, «воротами боли».</div>
<div id="t54"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 54</b></div>
<div class="textno">54</div>
<div class="devanagari">ANDaavMaqza&amp; PaaEra&lt;aa&amp; iNavaRKPaeXaSk*-Taavu&gt;aaE )<br />
A+a&lt;vTaaMaiDaPaiTaSTaa&gt;Yaa&amp; YaaiTa k-raeiTa c )) 54 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>андхв амӣш паур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирвк-пеасктв убхау<br />
акшаватм адхипатис</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тбхй йти кароти ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>андхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слепые; <i>амӣшм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди тех; <i>паурм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателей; <i>нирвк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Нирвак; <i>пеасктау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по имени Пешаскрит; <i>убхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оба они; <i>акша-ватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, у кого есть глаза; <i>адхипати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;правитель; <i>тбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с ними обоими; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ходил; <i>кароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;действовал; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и.</div>
<div class="translation"><b>В том городе жило много людей, и среди них двое по имени Нирвак и Пешаскрит. Хотя царь Пуранджана правил зрячими подданными, сам он, к сожалению, тесно общался с этими двумя слепцами. Вместе с ними он ходил в разные места и занимался разнообразной деятельностью.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе речь идет о руках и ногах живого существа. Ноги не могут ни говорить, ни видеть. Если человек позволит ногам идти, куда идется, скорее всего, он свалится в яму или наткнется на что-нибудь. Доверившись незрячим ногам, человек подвергает свою жизнь опасности.</div>
<div class="para">Как органы действия, руки и ноги играют очень важную роль, но они не способны видеть, потому что у них нет глаз. Это значит, что на руках и ногах нет отверстий. В голове много отверстий: два глаза, две ноздри, два уха и рот, но ниже, на руках и ногах, отверстий нет. Поэтому руки и ноги называют <i>андха,</i> что значит «слепые». В теле живого существа много отверстий, но работать ему приходится руками, особенно кистями рук. В распоряжении живого существа имеется много разных органов чувств, но, когда ему нужно куда-то пойти, что-нибудь сделать или к чему-нибудь прикоснуться, оно вынуждено прибегать к помощи слепых ног и рук.</div>
<div id="t55"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 55</b></div>
<div class="textno">55</div>
<div class="devanagari">Sa YaùRNTa"PaurGaTaae ivzUcqNaSaMaiNvTa" )<br />
Maaeh&amp; Pa[Saad&amp; hz| va YaaiTa JaaYaaTMaJaaeÙvMa( )) 55 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>са йархй антапура-гато</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вишӯчӣна-саманвита<br />
моха прасда харша в</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йти джйтмаджодбхавам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>йархи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>анта-пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в свои покои; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уходил; <i>вишӯчӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>саманвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сопровождении; <i>мохам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзия; <i>прасдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение; <i>харшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастье; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>йти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;испытывал; <i>джй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жена; <i>тма-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дети; <i>удбхавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порожденные ими.</div>
<div class="translation"><b>Иногда он удалялся в свои покои вместе с одним из главных слуг [умом], которого звали Вишучиной. Тогда жена и дети становились для него источником иллюзий, удовлетворения и счастья.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно Ведам, душа находится в сердце живого существа. В Ведах сказано: <i>хдй айам тм пратишхита</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;душа пребывает в сердце. Но, когда живое существо получает материальное тело, душу покрывают материальные качества: благость, страсть и тьма, которые взаимодействуют в сердце живого существа. Например, под влиянием <i>гуны</i> благости живое существо испытывает счастье; <i>гуна</i> страсти позволяет живому существу обрести удовлетворение, предаваясь материальным наслаждениям, а попадая во тьму, живое существо погружается в иллюзию. Все это&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;деятельность ума в форме размышлений, эмоций и волеизъявления.</div>
<div class="para">Вся деятельность человека, живущего в семье, в окружении жены и детей, протекает на уровне ума. Иногда он очень счастлив, иногда испытывает удовлетворение, иногда&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;неудовлетворенность, а иногда находится в замешательстве. Замешательство на санскрите называется <i>мохой, </i>иллюзией. Введенный в заблуждение обществом, друзьями и любимыми, человек думает, что его так называемое общество, дружба и любовь, нация, община и т.д. защитят его. Он не знает, что после смерти окажется в руках могущественной материальной природы, которая заставит его войти в тело определенного типа в соответствии с результатами его нынешней деятельности. И не исключено, что это тело даже не будет телом человека. Поэтому ощущение безопасности, которое появляется у человека, живущего в обществе жены и друзей,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не более чем иллюзия. Все живые существа, заключенные в разнообразные материальные тела, введены в иллюзию своей нынешней деятельностью, которая направлена на поиски материальных удовольствий. Они забывают, что их истинный долг заключается в том, чтобы вернуться домой, к Богу.</div>
<div class="para">Каждый, кто не обладает сознанием Кришны, находится в иллюзии. Так называемые счастье и удовлетворение, вызванные материальными причинами, также иллюзорны. На самом деле ни общество, ни дружба, ни любовь, ни что бы то ни было другое не спасут живое существо от натиска внешней энергии, которая заставляет каждого рождаться, умирать, стареть и болеть. Избавить от этой иллюзии хотя бы одно живое существо чрезвычайно трудно, поэтому в «Бхагавад-гите» (7.14) Господь Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>даивӣ хй эш гуамайӣ<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мама мй дуратйай<br />
мм эва йе прападйанте<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мйм эт таранти те</i></div>
<div class="purp">«Преодолеть влияние Моей божественной энергии, состоящей из трех <i>гун</i> материальной природы, невероятно трудно. Но тем, кто предался Мне, легко выйти из-под ее влияния». Таким образом, лишь тот, кто безраздельно предался Кришне, найдя прибежище у Его лотосных стоп, может вырваться из плена трех <i>гун</i> материальной природы.</div>
<div id="t56"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 56</b></div>
<div class="textno">56</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; k-MaRSau Sa&amp;Sa¢-" k-aMaaTMaa viÄTaae_buDa" )<br />
Maihzq YaÛdqheTa TatadevaNvvTaRTa )) 56 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>эва кармасу сасакта</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кмтм вачито 'будха<br />
махишӣ йад йад ӣхета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тат тад эвнвавартата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>кармасу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кармической деятельностью; <i>сасакта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поглощенный; <i>кма-тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;переполняемый желаниями; <i>вачита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обманутый; <i>абудха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неразумный; <i>махишӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царица; <i>йат йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чего бы; <i>ӣхета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;она ни пожелала; <i>тат тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неизменно; <i>анвавартата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он выполнял.</div>
<div class="translation"><b>Запутавшись таким образом в собственных измышлениях, царь Пуранджана целиком погрузился в кармическую деятельность и потому оказался в полной власти материального разума. Обманутый им, он выполнял любые прихоти своей жены, царицы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда иллюзия завладевает живым существом настолько, что оно оказывается в полной власти своей жены, то есть материального разума, ему приходится удовлетворять разум своей так называемой жены и делать все, что она прикажет. В <i>шастрах</i> сказано, что, если муж хочет жить спокойно, он должен стараться угодить своей жене, покупая ей украшения и во всем слушаясь ее. Тогда их семейную жизнь не будут омрачать ссоры и размолвки. Поэтому мужчина ради собственного же спокойствия должен действовать так, чтобы его жена была довольна им. Так мужчина становится слугой своей жены и выполняет все ее прихоти, все больше и больше запутываясь в сетях семейной жизни. В Бенгалии говорят, что тот, кто стал послушным слугой своей жены, потерял доброе имя. Однако беда в том, что, пока муж не станет покорным слугой своей жены, в семье не будет мира. В западных странах семейные распри привели к появлению закона о разводе, а в восточных странах, например в Индии, вместо развода иногда практикуется раздельное жительство супругов. В наши дни эта проблема стоит настолько остро, что закон о разводе принят даже в Индии. Находясь в сердце, ум действует, мыслит, чувствует и желает, и оказаться во власти своей жены&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что оказаться во власти материального разума. Идя на поводу у собственных измышлений, мужчина вместе со своей женой заводит детей и все больше и больше запутывается в сетях материальной деятельности.</div>
<div id="t57"></div>
<div id="t58"></div>
<div id="t59"></div>
<div id="t60"></div>
<div id="t61"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 57&ndash;61</b></div>
<div class="textno">61</div>
<div class="devanagari">KviciTPabNTYaa&amp; iPabiTa Maidra&amp; Madivûl/" )<br />
AénNTYaa&amp; KvicdénaiTa Ja+aTYaa&amp; Sah Jai+aiTa )) 57 ))<br />
KvicÓaYaiTa GaaYaNTYaa&amp; ådTYaa&amp; ådiTa KvicTa( )<br />
KvicÖSaNTYaa&amp; hSaiTa JaLPaNTYaaMaNau JaLPaiTa )) 58 ))<br />
KvicÖaviTa DaavNTYaa&amp; iTaïNTYaaMaNau iTaïiTa )<br />
ANau XaeTae XaYaaNaaYaaMaNvaSTae KvicdaSaTaqMa( )) 59 ))<br />
KvicC^*&lt;aaeiTa é*&lt;vNTYaa&amp; PaXYaNTYaaMaNau PaXYaiTa )<br />
KviciÂga]iTa iJaga]NTYaa&amp; SPa*XaNTYaa&amp; SPa*XaiTa KvicTa( )) 60 ))<br />
KvicÀ XaaecTaq&amp; JaaYaaMaNauXaaeciTa dqNavTa( )<br />
ANau ôZYaiTa ôZYaNTYaa&amp; MauidTaaMaNau MaaedTae )) 61 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>квачит пибантй пибати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мадир мада-вихвала<br />
анантй квачид анти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джакшатй саха джакшити</i></div>
<div class="sanskrit"><i>квачид гйати гйантй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>рудатй рудати квачит<br />
квачид дхасантй хасати</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джалпантйм ану джалпати</i></div>
<div class="sanskrit"><i>квачид дхвати дхвантй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тишхантйм ану тишхати<br />
ану ете айнйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анвсте квачид сатӣм</i></div>
<div class="sanskrit"><i>квачич чхоти вантй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пайантйм ану пайати<br />
квачидж джигхрати джигхрантй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спантй спати квачит</i></div>
<div class="sanskrit"><i>квачич ча очатӣ джйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ану очати дӣнават<br />
ану хшйати хшйантй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мудитм ану модате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>пибантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда пила; <i>пибати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он пил; <i>мадирм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хмельной напиток; <i>мада-вихвала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;захмелевший; <i>анантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она ела; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>анти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он ел; <i>джакшатйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она жевала; <i>саха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с ней; <i>джакшити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он жевал; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порой; <i>гйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он пел; <i>гйантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда его жена пела; <i>рудатйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда жена плакала; <i>рудати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже плакал; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>хасантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она смеялась; <i>хасати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже смеялся; <i>джалпантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она болтала; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за ней; <i>джалпати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже занимался болтовней; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>дхвати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже гулял; <i>дхвантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда гуляла она; <i>тишхантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она молча стояла; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуя ее примеру; <i>тишхати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он стоял; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за ней; <i>ете</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он ложился; <i>айнйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она ложилась в постель; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как и она; <i>сте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже сидел; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порой; <i>сатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она сидела; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порой; <i>оти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он слушал; <i>вантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она слушала; <i>пайантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она на что-либо смотрела; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за ней; <i>пайати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже смотрел; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иногда; <i>джигхрати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он вдыхал запахи; <i>джигхрантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда его жена вдыхала запахи; <i>спантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда жена к чему-либо прикасалась; <i>спати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже прикасался; <i>квачит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>квачит ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а порой; <i>очатӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она скорбела; <i>джйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его жена; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за ней; <i>очати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он тоже скорбел; <i>дӣна-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как несчастный человек; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вслед за ней; <i>хшйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радовался; <i>хшйантйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она испытывала радость; <i>мудитм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она была удовлетворена; <i>ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вместе с ней; <i>модате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он испытывал удовлетворение.</div>
<div class="translation"><b>Когда царица пила хмельные напитки, царь Пуранджана тоже пил хмельные напитки. Когда царица обедала, он обедал вместе с ней, а когда она жевала, одновременно с ней жевал и царь. Когда царица пела, он тоже пел; когда она плакала, он тоже плакал, а когда она смеялась, смеялся и он. Когда царица принималась болтать, он вторил ей, а когда она выходила на прогулку, царь шел вслед за ней. Когда царица стояла, он тоже стоял, а когда она ложилась в постель, вместе с ней ложился и царь. Когда царица садилась, он тоже садился, а когда она что-либо слушала, он старался слушать то же самое. Он смотрел туда, куда смотрела царица, и нюхал то же, что нюхала она. Если царица прикасалась к какому-нибудь предмету, царь тоже прикасался к нему. Когда его дорогая царица скорбела, несчастному царю приходилось скорбеть вместе с ней, когда царице было радостно, радовался и царь, а когда она была довольна, он тоже испытывал удовлетворение.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это место, в котором находится наше «я», а управляет умом разум. Живое существо, пребывающее в сердце, во всем слушается разума, который в этих стихах назван царицей. Оказавшись под властью ума, душа следует за материальным разумом так же, как царь следовал за своей женой. Это значит, что, когда живое существо получает материальный разум, оно попадает в рабство, и, чтобы освободиться от этого рабства, нужно одухотворить свой разум.</div>
<div class="para">Из рассказа о жизни Махараджи Амбариши мы узнаём, что этот великий царь прежде всего сосредоточил свой ум на лотосных стопах Кришны. Благодаря этому его разум очистился от материальной скверны. Точно так же Махараджа Амбариша использовал в служении Господу и все остальные чувства. Его глаза созерцали украшенное цветами Божество в храме, нос вдыхал аромат этих цветов, а ноги несли его в храм Господа. Руками он убирал храм, а ушами&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;слушал повествования о Кришне. Пользуясь языком, он либо говорил о Кришне, либо вкушал <i>прасад</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;пищу, предложенную Божеству. Люди, ведущие материалистический образ жизни и находящиеся в полной власти материального разума, не способны заниматься такой деятельностью. Поэтому осознанно или неосознанно они подчиняются диктату материального разума, о чем сказано в следующем стихе.</div>
<div id="t62"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 62</b></div>
<div class="textno">62</div>
<div class="devanagari">ivPa[l/BDaae MaihZYaEv&amp; SavRPa[k*-iTaviÄTa" )<br />
NaeC^àNauk-raeTYaj" ©E-BYaaT§-I@aMa*Gaae YaQaa )) 62 ))</div>

<div class="sanskrit"><i>випралабдхо махишйаива</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-практи-вачита<br />
неччханн анукаротй аджа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>клаибйт крӣ-мго йатх</i></div>
<div class="word-by-word"><i>випралабдха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;плененный; <i>махишй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царицей; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всю; <i>практи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь; <i>вачита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обманутый; <i>на иччхан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не желая; <i>анукароти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следовал и подражал; <i>аджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глупый царь; <i>клаибйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;силой; <i>крӣ-мга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ручной зверек; <i>йатх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как.</div>
<div class="translation"><b>Так был обманут царь Пуранджана, очарованный своей красавицей-женой. По сути, вся его жизнь в материальном мире была обманом. Этот глупый и несчастный царь, сам того не желая, исполнял все прихоти своей жены, словно ручной зверек, танцующий по приказу своей хозяйки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Очень важным в этом стихе является слово <i>випралабдха</i>. <i>Ви</i> значит «в частности», а <i>пралабдха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«получил». Чтобы исполнить свои желания, царь получил в жены царицу, в результате чего оказался обманутым материальным существованием. Сам того не желая, он позволил материальному разуму приручить себя и оказался в полной его власти. Царь плясал под дудку царицы, как ручная обезьянка пляшет по приказу своего хозяина. В «Шримад-Бхагаватам» (5.5.2) сказано: <i>махат-сев дврам хур вимукте</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;перед тем, кто общается со святым человеком, преданным Господа, открывается путь к освобождению. Но человек, который общается с женщиной или с тем, кто слишком привязан к женщине, заковывает себя в кандалы материального рабства.</div>
<div class="para">В целом, чтобы развиваться духовно, необходимо отказаться от общения с женщинами. В этом смысл <i>санньясы,</i> обета отречения от мира. Прежде чем принять <i>санньясу,</i> то есть полностью отречься от материального мира, нужно научиться избегать недозволенных половых отношений. По сути дела, между дозволенными и недозволенными половыми отношениями нет никакой разницы, но недозволенные половые отношения все больше и больше порабощают человека. Тот же, кто регламентирует свою половую жизнь, способен со временем отказаться от нее, то есть прекратить всякое общение с женщинами, и тогда ему будет очень легко развиваться духовно.</div>
<div class="para">В этой главе Нарада Муни объяснил, как, общаясь с любимой женой, человек попадает в рабство. Привязанность к жене&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это привязанность к материальным <i>гунам</i>. Тот, кто привязан к материальной <i>гуне</i> тьмы, стоит на самой низкой ступени развития. Человек, привязанный к материальной <i>гуне</i> благости, находится в несколько лучшем положении. Порой мы видим, что человека, находящегося под влиянием материальной благости, в той или иной степени привлекает процесс познания. Это, конечно, неплохо, так как у человека, обладающего знанием, больше возможностей вступить на путь преданного служения. Не овладев знанием, то есть не поднявшись на ступень <i>брахма-бхуты,</i> человек не сможет продвигаться по пути преданного служения. В «Бхагавад-гите» (18.54) Кришна говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>брахма-бхӯта прасаннтм<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на очати на ккшати<br />
сама сарвешу бхӯтешу<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мад-бхакти лабхате парм</i></div>
<div class="purp">«Достигнув трансцендентного уровня, человек сразу постигает природу Верховного Брахмана и сердце его наполняется радостью. Он ни о чем не скорбит, ничего не желает и одинаково относится ко всем живым существам. С этого момента человек посвящает себя чистому преданному служению Мне».</div>
<div class="para">У того, кто обладает знанием, есть много преимуществ, так как знание помогает человеку достичь уровня преданного служения. Но, если человек сразу начинает заниматься преданным служением, знание само приходит к нему, без каких-либо дополнительных усилий с его стороны. Об этом сказано в «Шримад-Бхагаватам» (1.2.7):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>всудеве бхагавати<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йога прайоджита<br />
джанайатй у ваиргйа<br />
</i><span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джна ча йад ахаитукам</i></div>
<div class="purp">Преданное служение раскрывает человеку глаза, так что он начинает понимать природу материального бытия. Тот, кто достаточно разумен, сразу же отрекается от так называемого общества, семьи и любви, равно как и от всего остального. Пока мы привязаны к обществу, семье и любви в материальном мире, ни о каком знании не может быть и речи. Но тот, кто непосредственно приступает к преданному служению, обретает знание и проникается духом отречения. Благодаря этому такой человек достигает цели жизни.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к двадцать пятой главе Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Описание качеств царя Пуранджаны».</i></div>
</body>
</html>
