<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Деяния Прачетов</div>
<div class="book-title">Шримад-Бхагаватам</div>
<div class="chaptno">30</div>
<div class="canto">[песнь 4, гл.</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРИДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title">Деяния Прачетов</div>
<div id="t1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">ivdur ovac</span><br />
Yae TvYaai&gt;aihTaa b]øNa( SauTaa" Pa[acqNabihRz" )<br />
Tae åd]GaqTaeNa hir&amp; iSaiÖMaaPau" Pa[TaaeZYa k-aMa( )) 1 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">видура увча</span><br />
йе твайбхихит брахман</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сут прчӣнабархиша<br />
те рудра-гӣтена хари</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сиддхим пу пратошйа км</i></div>
<div class="word-by-word"><i>видура увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Видура сказал; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, о ком; <i>твай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ты; <i>абхихит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассказал; <i>брахман</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о <i>брахман; сут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья; <i>прчӣнабархиша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Прачинабархи; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все они; <i>рудра-гӣтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;песнью, которую сложил Господь Шива; <i>харим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу; <i>сиддхим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершенства; <i>пу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>пратошйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доставив удовольствие; <i>км</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что.</div>
<div class="translation"><b>Видура спросил у Майтреи: О брахман, до этого ты рассказывал о сыновьях Прачинабархи, и я узнал от тебя, что, повторяя молитвы, которые вознес Всевышнему Господь Шива, они умилостивили Верховную Личность Бога. Чего же они достигли в результате?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Вначале мудрец Майтрея Риши рассказал Видуре о том, что делали сыновья Прачинабархи. Когда сыновья Прачинабархи проходили мимо огромного, как океан, озера, им посчастливилось встретить Господа Шиву. От него они узнали, что могут удовлетворить Верховного Господа, вознося молитвы, с которыми обращался к Нему Господь Шива. Тем временем мудрец Нарада побывал у их отца и, осудив царя за привязанность к кармической деятельности, милостиво дал ему наставления, рассказав аллегорическую историю о царе Пуранджане. Теперь Видура хочет услышать продолжение рассказа о сыновьях Прачинабархи, и его особенно интересует, чего они достигли, доставив удовольствие Верховной Личности Бога. Большое значение имеют употребленные здесь слова <i>сиддхим пу,</i> что значит «достигли совершенства». В «Бхагавад-гите» (7.3) Господь Кришна говорит: <i>манушй сахасрешу качид йатати сиддхайе</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из многих миллионов людей едва ли один стремится узнать, как можно достичь духовного совершенства. В «Бхагавад-гите» (8.15) также указано, в чем заключается высшее совершенство:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>мм упетйа пунар джанма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дукхлайам аватам<br />
нпнуванти махтмна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сасиддхи парам гат</i></div>
<div class="purp">«Достигнув Моей обители, великие души, <i>йоги</i>-преданные, никогда больше не возвращаются в этот бренный, полный страданий мир, ибо они обрели высшее совершенство». В чем же состоит высшее совершенство? Ответ на этот вопрос содержится в том же стихе. Высшее совершенство заключается в том, чтобы вернуться домой, к Богу, ибо в этом случае нам больше не придется возвращаться в материальный мир и переселяться из одного тела в другое во сне материальной жизни. По милости Господа Шивы Прачеты действительно достигли совершенства и, испытав всевозможные материальные наслаждения, вернулись домой, к Богу. Об этом и собирается рассказать Видуре Майтрея.</div>
<div id="t2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">ik&amp;- bahRSPaTYaeh Par}a vaQa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>kE-vLYaNaaQaiPa[YaPaaìRviTaRNa" )<br />
AaSaaÛ dev&amp; iGairXa&amp; Yad*C^Yaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[aPau" Par&amp; NaUNaMaQa Pa[ceTaSa" )) 2 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>ки брхаспатйеха паратра втха</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>каивалйа-нтха-прийа-прва-вартина<br />
сдйа дева гириа йадччхай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прпу пара нӯнам атха прачетаса</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чего; <i>брхаспатйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о ученик Брихаспати; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;здесь; <i>паратра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на разных планетах; <i>в</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;или; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>каивалйа-нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто дарует освобождение; <i>прийа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дорог; <i>прва-вартина</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку связан с Ним; <i>сдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встретив; <i>девам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великого полубога; <i>гири-ам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повелителя горы Кайласа; <i>йадччхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;волей провидения; <i>прпу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>парам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Всевышнего; <i>нӯнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновья Бархишата.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Бархаспатья, что же обрели сыновья царя Бархишата, Прачеты, после встречи с Господом Шивой, который так дорог Верховному Господу, дарующему освобождение? Понятно, что они перенеслись в духовный мир, но я также хочу узнать, что они обрели в материальном мире, в этой жизни или в следующих.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Какие-то из материальных удовольствий мы получаем в этой жизни, а какие-то в следующей, на этой или на других планетах вселенной. Живое существо блуждает по материальной вселенной, воплощаясь в разных формах жизни и на разных планетах. Те печали и радости, которые оно испытывает в этой жизни, называют <i>иха,</i> а ожидающие его в следующей жизни&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>паратра</i>.</div>
<div class="para">Господь Махадева (Шива)&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;один из величайших полубогов материального мира. Благословения, которые он дарует обыкновенным людям, как правило, приносят материальное счастье. Богиня Дурга, повелевающая материальным миром, подвластна Господу Махадеве, Гирише. Поэтому Господь Махадева может даровать человеку любые материальные блага. Как правило, люди поклоняются Господу Гирише, чтобы обрести материальное счастье, но Прачеты встретили Господа Махадеву по воле провидения. Господь Махадева велел им поклоняться Верховному Господу, Личности Бога, и сам вознес Ему молитвы. Как было сказано в предыдущем стихе, просто повторяя молитвы, с которыми Господь Шива обращался к Вишну <i>(рудра-гӣтена),</i> Прачеты перенеслись в духовный мир. Иногда преданные хотят также испытать материальные наслаждения: тогда Верховный Господь, прежде чем забрать их в духовный мир, дает им возможность насладиться жизнью в материальном мире. Такие преданные могут попасть на одну из райских планет: Джаналоку, Махарлоку, Таполоку, Сиддхалоку и т.д. Но чистый преданный никогда не ищет материального счастья, поэтому он сразу переносится на Вайкунтхалоку, названную в этом стихе <i>парам</i>. Итак, Видура спросил Майтрею, ученика Брихаспати, о том, чего достигли Прачеты.</div>
<div id="t3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
Pa[ceTaSaae_NTaådDaaE iPaTauradeXak-air&lt;a" )<br />
JaPaYajeNa TaPaSaa PaurÅNaMaTaaezYaNa( )) 3 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
прачетасо 'нтар удадхау</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>питур деа-криа<br />
джапа-йаджена тапас</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пураджанам атошайан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачеты; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в глубинах; <i>удадхау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;морских; <i>питу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего отца; <i>деа-криа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выполняя волю; <i>джапа-йаджена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;повторяя <i>мантры; тапас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;совершая суровые аскезы; <i>пурам-джанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховную Личность Бога; <i>атошайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворили.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея сказал: Прачеты, сыновья царя Прачинабархи, выполняя волю отца, совершали в морских глубинах суровые аскезы. Вновь и вновь повторяя мантры, полученные от Господа Шивы, они смогли удовлетворить Господа Вишну, Верховную Личность Бога.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Человек может обращаться к Верховной Личности Бога со своими молитвами, но тому, кто повторяет молитвы великих преданных, таких, как Господь Шива или Господь Брахма, то есть идет по стопам великих личностей, легче добиться благосклонности Верховной Личности Бога. Так, мы иногда повторяем <i>мантру</i> из «Брахма-самхиты» (5.29):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>чинтмаи-пракара-садмасу калпа-вкша-</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>лакшвтешу сурабхӣр абхиплайантам<br />
лакшмӣ-сахасра-ата-самбхрама-севйамна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">«Я поклоняюсь Говинде, изначальному Господу, первому из прародителей. В обителях, созданных из духовных самоцветов, окруженных миллионами деревьев желаний, Он ухаживает за коровами, исполняющими любые желания. Там Ему с любовью и благоговением неустанно служат сотни тысяч <i>лакшми,</i> или <i>гопи</i>». Эту молитву вознес Господь Брахма, и, повторяя ее, мы идем по его стопам. Это самый легкий способ умилостивить Верховную Личность Бога. Чистый преданный никогда не пытается обращаться прямо к Верховному Господу. Самое важное в поклонении Господу&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;обращаться к Нему по цепи ученической преемственности, то есть через Его преданных. Таким образом, повторяя молитвы, которые вознес Верховной Личности Бога Господь Шива, Прачеты добились благосклонности Верховного Господа.</div>
<div class="para">В этом стихе Верховная Личность Бога названа <i>пуранджаной</i>. Согласно Мадхвачарье, живое существо именуют <i>пуранджаной,</i> поскольку, став обитателем материального мира, оно вынуждено оставаться здесь, удерживаемое тремя <i>гунами</i> материальной природы. Верховный Господь создает материальный мир <i>(пуру),</i> и Сам входит в него. <i>Антара-стха-параму-чайнтара-стхам</i>. Господь входит в сердце каждого живого существа и в каждый атом, поэтому и живое существо, и Господа называют <i>пуранджаной</i>. Один <i>пуранджана,</i> живое существо, подвластен другому, верховному <i>пуранджане,</i> поэтому долг подчиненного <i>пуранджаны</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стараться доставить удовольствие верховному <i>пуранджане</i>. Таков путь преданного служения. Господь Рудра, или Шива, является первым <i>ачарьей</i> одной из вайшнавских <i>сампрадай,</i> именуемой Рудра-сампрадаей. Слово <i>рудра-гӣтена</i> указывает на то, что, получив знание по цепи ученической преемственности, ведущей начало от Господа Шивы, Прачеты достигли успеха в духовной практике.</div>
<div id="t4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">dXavzRSahóaNTae PauåzSTau SaNaaTaNa" )<br />
TaezaMaaivr&gt;aUTk*-C^\&amp; XaaNTaeNa XaMaYaNa( åca )) 4 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>даа-варша-сахасрнте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушас ту сантана<br />
тешм вирабхӯт кччхра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтена амайан руч</i></div>
<div class="word-by-word"><i>даа-варша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;десятилетий; <i>сахасра-анте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда прошла тысяча; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>сантана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечная; <i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетов; <i>вирабхӯт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;появился; <i>кччхрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за суровые аскезы; <i>нтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворяя; <i>амайан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умиротворяя; <i>руч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Своей красотой.</div>
<div class="translation"><b>Когда минуло десять тысяч лет, в течение которых Прачеты совершали суровые аскезы, Господь, Верховная Личность, в награду за их труды предстал перед Прачетами, явив им Свой чарующий облик. Прачеты очень обрадовались Господу и почувствовали, что совершенные ими аскезы не пропали даром.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Может показаться, что совершать в течение десяти тысяч лет суровые аскезы&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;занятие не из приятных. Тем не менее преданные, которые действительно хотят достичь духовного совершенства, проходят через такие аскезы, чтобы снискать милость Верховной Личности Бога. В те времена люди жили очень долго и могли тысячелетиями совершать аскезы. Говорят, что Вальмики, автор «Рамаяны», совершал аскезы и медитировал в течение шестидесяти тысяч лет. Господь, Верховная Личность, остался доволен аскезами, которые совершили Прачеты, и в конце концов предстал перед Ними, явив им Свой чарующий облик. Увидев Его, Прачеты были полностью удовлетворены и забыли о совершенных ими аскезах. В материальном мире человек, который ценой великих усилий добился успеха, испытывает огромное удовлетворение. Так и преданный, стоит ему увидеть Верховную Личность Бога, забывает обо всех своих трудах и аскезах. Дхрува Махараджа, которому было всего пять лет, тоже совершал суровые аскезы: он не ел ничего, кроме сухих листьев, и пил только воду. В результате через шесть месяцев он смог увидеть перед собой Верховную Личность Бога. Увидев Господа, Дхрува забыл о своих аскезах и сказал: <i>свмин ктртхо 'сми</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Дорогой Господь, я полностью удовлетворен».</div>
<div class="para">Конечно, люди совершали такие аскезы в Сатья-югу, Двапара-югу и Трета-югу. В наш век, Кали-югу, таких аскез никто не совершает. Сейчас, в век Кали, тех же результатов можно достичь просто повторяя Харе Кришна <i>маха-мантру</i>. Поскольку люди, живущие в эту эпоху, деградировали, Господь милостиво дал им самый легкий метод самоосознания. Просто повторяя <i>мантру</i> Харе Кришна, можно достичь тех же результатов, ради которых раньше люди совершали суровые аскезы. Но, как говорил Господь Чайтанья Махапрабху, мы так невезучи, что нас не привлекает даже повторение <i>маха-мантры:</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе / Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе.</div>
<div id="t5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">SauPa&lt;aRSk-NDaMaaæ!ae Maeåé*®iMavaMbud" )<br />
PaqTavaSaa Mai&lt;aGa]qv" ku-vRNa( iviTaiMara idXa" )) 5 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>супара-скандхам рӯхо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>меру-гам ивмбуда<br />
пӣта-вс маи-грӣва</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>курван витимир диа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>супара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гаруды, который носит Господа Вишну; <i>скандхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на плечах; <i>рӯха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восседая; <i>меру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;горы Меру; <i>гам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на вершине; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>амбуда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;туча; <i>пӣта-вс</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;облаченный в желтые одежды; <i>маи-грӣва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с драгоценным камнем Каустубха на шее; <i>курван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;делая; <i>витимир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободными от тьмы; <i>диа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все стороны света.</div>
<div class="translation"><b>Восседая на плечах Гаруды, Господь был похож на тучу, которая покоится на вершине горы Меру. Трансцендентное тело Верховного Господа было облачено в великолепные одежды желтого цвета, а на шее у Него красовался драгоценный камень Каустубха-мани. Сиянием Своего тела Господь рассеял царящую во вселенной тьму.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Чайтанья-чаритамрите» (Мадхья, 22.31) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сӯрйа-сама; мй хайа андхакра<br />
йх кша, тх нхи мйра адхикра</i></div>
<div class="purp">Господь подобен лучезарному солнцу. Поэтому там, где находится Верховная Личность Бога, нет места тьме или невежеству. Покрытую тьмой материальную вселенную освещает Солнце, но Солнце, как и Луна, просто отражает сияние, исходящее от тела Верховного Господа. В «Бхагавад-гите» (7.8) Господь говорит: «Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;сияние, исходящее от солнца и луны». Таким образом, причиной возникновения всех форм жизни во вселенной является сияние, исходящее от тела Верховной Личности Бога. Это также подтверждается в «Брахма-самхите»: <i>йасйа прабх прабхавато джагад-аа-кои</i>. Сияние тела Верховной Личности Бога может рассеять всю царящую в мире тьму.</div>
<div id="t6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">k-aiXaZ&lt;auNaa k-Nak-v&lt;aRiv&gt;aUz&lt;aeNa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>&gt;a]aJaTk-Paael/vdNaae ivl/SaiTk-rq$=" )<br />
AíaYauDaErNaucrEMauRiNai&gt;a" SaureNd]E‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>raSaeivTaae Gaå@ik-àrGaqTak-IiTaR" )) 6 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>кишун канака-вара-вибхӯшаена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрджат-капола-вадано виласат-кирӣа<br />
ашйудхаир анучараир мунибхи сурендраир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>севито гаруа-киннара-гӣта-кӣрти</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кишун</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющими; <i>канака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;золотого; <i>вара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цвета; <i>вибхӯшаена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;украшениями; <i>бхрджат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сияющий; <i>капола</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лоб; <i>вадана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его лицо; <i>виласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ослепительный; <i>кирӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его шлем; <i>аша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восемь; <i>йудхаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;видов оружия; <i>анучараи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;спутниками; <i>мунибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;великими мудрецами; <i>сура-индраи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полубогами; <i>севита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые прислуживали; <i>гаруа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Гарудой; <i>киннара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обитателем планеты киннаров; <i>гӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;воспеваемая; <i>кӣрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его слава.</div>
<div class="translation"><b>Лицо Господа было прекрасно, а Его убранную золотыми украшениями голову венчал блестящий шлем. Ослепительно сияя, он поражал взор своей красотой. У Господа было восемь рук, и в каждой из них Он держал определенный вид оружия. Господа окружали полубоги, великие мудрецы и другие спутники, которые прислуживали Ему. Взмахи крыльев Гаруды, носящего Господа, наполнили воздух звуками ведических гимнов, прославляющих Господа. Гаруда выглядел так же, как обитатели Киннаралоки.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как правило, когда Господь являет Себя в образе Вишну, у Него четыре руки, в которых Он держит четыре предмета (раковину, диск, палицу и лотос). Но в этом стихе говорится, что у Господа Вишну было восемь рук, в которых Он держал восемь видов оружия. По словам Вирарагхавы Ачарьи, раковину и лотос тоже можно считать оружием. Поскольку Господь обладает верховной властью, все, что Он держит в руках, можно считать оружием. В четырех руках Господь держит четыре вида оружия, о которых говорится выше, а в других четырех&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;стрелу, лук, трезубец и змею. Перечисляя эти восемь видов оружия, Шри Вирарагхава Ачарья называет их <i>акха, чакра, гад, падма, рга, ара</i> и т.д.</div>
<div class="para">Как царя всюду сопровождают его министры, секретари и военачальники, так и Господа Вишну всегда сопровождают Его приближенные: полубоги, великие мудрецы, святые и другие. Господь никогда не бывает один, поэтому Он не может быть безличным. Он всегда остается Самим Собой, Верховной Личностью Бога, и Его приближенные тоже являются личностями. Из этого стиха можно заключить, что Гаруда живет на планете киннаров. Обитатели Киннаралоки выглядят так же, как Гаруда. У них такие же тела, как у людей, только с крыльями. Слово <i>гӣта-кӣрти</i> указывает на то, что обитатели Киннаралоки&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;искусные певцы, которые неустанно прославляют Господа. В «Брахма-самхите» говорится: <i>джагад-аа-кои-коишв аеша-васудхди-вибхӯти-бхиннам</i>. В материальных вселенных много разных планет, каждая из которых обладает неповторимыми чертами. Из этого стиха явствует, что обитатели Киннаралоки летают с помощью крыльев. Есть также планета, называемая Сиддхалокой, жителям которой, для того чтобы летать, не нужны крылья. Таким образом, обитатели каждой планеты наделены уникальными способностями, отличающими их от обитателей других планет. Именно это разнообразие делает творение Верховной Личности Бога таким прекрасным.</div>
<div id="t7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">PaqNaaYaTaaí&gt;auJaMa&lt;@l/MaDYal/+MYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SPaDaRiC^\Yaa Pairv*Taae vNaMaal/YaaÛ" )<br />
bihRZMaTa" Pauåz Aah SauTaaNa( Pa[PaàaNa(<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>PaJaRNYaNaadåTaYaa Saga*&lt;aavl/aek-" )) 7 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>пӣнйатша-бхуджа-маала-мадхйа-лакшмй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>спардхач-чхрий паривто вана-млайдйа<br />
бархишмата пуруша ха сутн прапаннн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парджанйа-нда-рутай сагхвалока</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пӣна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;могучих; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;длинных; <i>аша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восемь; <i>бхуджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рук; <i>маала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кольцо; <i>мадхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посреди; <i>лакшмй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с богиней процветания; <i>спардхат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;соперничая; <i>рий</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своей красотой; <i>паривта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обвитые; <i>вана-млай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цветочной гирляндой; <i>дйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изначальная Личность Бога; <i>бархишмата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Прачинабархи; <i>пуруша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Верховная Личность; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обратился; <i>сутн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к сыновьям; <i>прапаннн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предавшимся; <i>парджанйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как туча; <i>нда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей звук; <i>рутай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голосом; <i>са-гха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;милостиво; <i>авалока</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его взор.</div>
<div class="translation"><b>На шее у Личности Бога висела гирлянда, доходившая Ему до колен. Обвивая Его восемь могучих и длинных рук, эта гирлянда своей красотой бросала вызов богине процветания. Милостиво взирая на беззаветно преданных Ему сыновей царя Прачинабархишата, Господь заговорил с ними, и голос Его звучал, как раскаты грома.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Очень важным является употребленное в этом стихе слово <i>дйа</i>. Верховная Личность Бога является источником даже Параматмы и Брахмана. Как сказано в «Бхагавад-гите» (14.27), <i>брахмао хи пратишххам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;основой Абсолютной Истины является не безличный Брахман, а изначальная Личность Бога, Кришна. Когда Арджуна осознал величие Кришны, он сказал, обращаясь к Кришне:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>пара брахма пара дхма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>павитра парама бхавн<br />
пуруша вата дивйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ди-девам аджа вибхум</i></div>
<div class="purp">«Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховный Брахман, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшее начало, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая обитель, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;очистительная сила, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Абсолютная Истина и вечная божественная личность, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;предвечный Господь, трансцендентный и изначальный, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;нерожденный и Ты же&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;живущая во всем красота» (Б.-г., 10.12).</div>
<div class="para">В «Брахма-самхите» также сказано: <i>андир дир говинда сарва-краа-краам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«У Верховного Господа нет иной причины, кроме Него Самого, <i>(анди), </i>ибо Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;причина всех причин». Согласно «Веданта-сутре», <i>джанмдй асйа йата:</i> «Абсолютная Истина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;начало и источник всего сущего». Абсолютную Истину называют <i>ади-пурушей</i>. Следовательно, Абсолютная Истина не безлична, Она всегда остается личностью.</div>
<div id="t8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">é[q&gt;aGavaNauvac</span><br />
vr&amp; v*&lt;aqß&amp; &gt;ad]&amp; vae YaUYa&amp; Mae Na*PaNaNdNaa" )<br />
SaaEhadeRNaaPa*QaGDaMaaRSTauíae_h&amp; SaaEôdeNa v" )) 8 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
вара вӣдхва бхадра во</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йӯйа ме нпа-нандан<br />
саухрденптхаг-дхармс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тушо 'ха саухдена ва</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӣ-бхагавн увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Верховная Личность Бога, сказал; <i>варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословения; <i>вӣдхвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проси́те; <i>бхадрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;счастья; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вашего; <i>йӯйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы; <i>ме</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у Меня; <i>нпа-нандан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сыновья царя; <i>саухрдена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря дружбе; <i>аптхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неотличное; <i>дхарм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятие; <i>туша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;доволен; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>саухдена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дружбой; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вашей.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: Дорогие царевичи, Я очень доволен тем, что вы так дружите между собой. У всех вас одно занятие&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;преданное служение. Я так доволен вашей дружбой, что желаю вам всяческих благ. Можете просить у Меня любого благословения.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Поскольку сыновей царя Прачинабархишата объединяла деятельность в сознании Кришны, Господь был очень доволен ими. Каждый из царевичей был индивидуальной душой, но всех их объединяло трансцендентное служение Господу. Единство индивидуальных душ, которые стремятся удовлетворить Верховного Господа и вместе служат Ему,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;подлинное единство. В материальном мире такого единства не существует. Даже если люди формально объединяются для чего-то, каждый из них преследует свои цели. Так, у каждой страны, входящей в Организацию Объединенных Наций, свои национальные амбиции, поэтому между ними нет и не может быть единства. В материальном мире индивидуальные души так разобщены, что даже в Обществе сознания Кришны порой нет единства, из-за того что его члены расходятся во мнениях или начинают преследовать материальные цели. По сути дела, в Обществе сознания Кришны не может быть двух мнений. У всех у нас одна цель: отдавать все силы служению Кришне. Если в процессе служения у нас возникают какие-либо разногласия, их следует считать духовными. Тех, кто действительно служит Верховной Личности Бога, ничто не может разъединить. Это доставляет Господу, Верховной Личности, огромное удовольствие, и у Него, как явствует из этого стиха, возникает желание осыпать Своих преданных всевозможными благословениями. Мы видим, что Господь готов был немедленно исполнить любое желание сыновей царя Прачинабархишата.</div>
<div id="t9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">Yaae_NauSMariTa SaNDYaaYaa&amp; YauZMaaNaNauidNa&amp; Nar" )<br />
TaSYa &gt;a]aTa*ZvaTMaSaaMYa&amp; TaQaa &gt;aUTaezu SaaEôdMa( )) 9 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йо 'нусмарати сандхйй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йушмн анудина нара<br />
тасйа бхртшв тма-смйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>татх бхӯтешу саухдам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>анусмарати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда вспоминает; <i>сандхййм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечером; <i>йушмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вас; <i>анудинам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;каждый день; <i>нара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;человек; <i>тасйа бхртшу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со своими братьями; <i>тма-смйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;равенство; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;а также; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со всеми живыми существами; <i>саухдам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дружбу.</div>
<div class="translation"><b>Господь продолжал: Тот, кто вечером каждого дня вспоминает о вас, будет дружен со своими братьями и со всеми остальными живыми существами.</b></div>
<div id="t10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">Yae Tau Maa&amp; åd]GaqTaeNa SaaYa&amp; Pa[aTa" SaMaaihTaa" )<br />
STauvNTYah&amp; k-aMavraNdaSYae Pa[ja&amp; c Xaae&gt;aNaaMa( )) 10 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йе ту м рудра-гӣтена</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сйа прта самхит<br />
стувантй аха кма-варн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дсйе прадж ча обханм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мне; <i>рудра-гӣтена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с молитвами, вознесенными Господом Шивой; <i>сйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вечером; <i>прта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;утром; <i>самхит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;внимательно; <i>стуванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возносят молитвы; <i>ахам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Я; <i>кма-варн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеми благословениями, благодаря которым исполнятся их желания; <i>дсйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;одарю; <i>праджм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разумом; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>обханм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентным.</div>
<div class="translation"><b>Я осыплю благословениями всех, кто утром и вечером будет обращаться ко Мне с молитвами, вознесенными Господом Шивой. Это позволит им осуществить все свои желания и вместе с тем обрести ясный разум.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Обрести ясный разум&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит вернуться домой, к Богу. Об этом сказано в «Бхагавад-гите» (10.10):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">«Тех, кто неустанно служит Мне и поклоняется Мне с любовью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне».</div>
<div class="para">Тому, кто молит Господа исполнить его желания, следует знать, что все его желания исполнятся только тогда, когда он вернется домой, к Богу. Из этого стиха следует, что те, кто помнит о деяниях Прачетов, сыновей царя Прачинабархишата, освободятся из материального плена и получат благословения Господа. Что же тогда говорить о самих сыновьях царя Прачинабархишата, непосредственно связанных с Верховной Личностью Бога? Так действует система <i>парампары:</i> идя по стопам <i>ачарьев,</i> мы достигнем того же, что и наши предшественники. Если человек решил действовать по примеру Арджуны, это означает, что он услышал «Бхагавад-гиту» от Самого Господа, Верховной Личности Бога. Следовать примеру такого преданного, как Арджуна, которому рассказал «Бхагавад-гиту» Сам Господь,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что слушать «Бхагавад-гиту» от Верховного Господа. Находятся глупцы, которые заявляют, что сейчас, когда с нами рядом нет Кришны, мы не можем получить наставления непосредственно от Него. Эти глупцы не знают, что прочесть «Бхагавад-гиту»&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это все равно что услышать ее от Самого Господа, при условии, что мы принимаем «Гиту» такой, как она есть, какой поведал ее Господь. Но тому, кто пытается понять «Бхагавад-гиту», давая ей собственные толкования, никогда не проникнуть в ее смысл, даже если в глазах простых людей он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;великий ученый.</div>
<div id="t11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">YaÛUYa&amp; iPaTauradeXaMaGa]hqí MaudaiNvTaa" )<br />
AQaae v oXaTaq k-IiTaRl/aeRk-aNaNau &gt;aivZYaiTa )) 11 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йад йӯйа питур деам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аграхӣша муднвит<br />
атхо ва уатӣ кӣртир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локн ану бхавишйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поскольку; <i>йӯйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы; <i>питу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своего отца; <i>деам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приказ; <i>аграхӣша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приняли; <i>муд-анвит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с великой радостью; <i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря этому; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ваша; <i>уатӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;притягательная; <i>кӣрти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слава; <i>локн ану</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по всей вселенной; <i>бхавишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разнесется.</div>
<div class="translation"><b>Вы с радостным сердцем выслушали приказание своего отца и добросовестно исполнили его, поэтому слава о ваших добродетелях разнесется по всему миру.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Будучи неотъемлемой частицей Верховной Личности Бога, каждое живое существо наделено некоторой независимостью. Неразумные люди порой недоумевают: если все находятся во власти Господа, то почему кто-то оказывается в бедственном положении? Обладая некоторой независимостью, живое существо может подчиняться указаниям Верховного Господа, а может пренебрегать ими. Живое существо, послушное воле Верховного Господа, обретает счастье, в противном же случае ему приходится страдать. Таким образом, живое существо само является причиной своего счастья или несчастья: Верховный Господь никому не навязывает ни того, ни другого. Все Прачеты добросовестно исполнили указания своего отца и за это удостоились похвалы Верховного Господа. Господь благословил сыновей царя Прачинабархишата потому, что они были послушны воле своего отца.</div>
<div id="t12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">&gt;aivTaa ivé[uTa" Pau}aae_NavMaae b]ø&lt;aae Gau&lt;aE" )<br />
Ya WTaaMaaTMavqYaeR&lt;a i}al/aek-I&amp; PaUriYaZYaiTa )) 12 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>бхавит вирута путро</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>'навамо брахмао гуаи<br />
йа этм тма-вӣрйеа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>три-локӣ пӯрайишйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхавит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;будет; <i>вирута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославленный; <i>путра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын; <i>анавама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не уступающий; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господу Брахме; <i>гуаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достоинствами; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который; <i>этм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все это; <i>тма-вӣрйеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим потомством; <i>три-локӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;три мира; <i>пӯрайишйати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;населит.</div>
<div class="translation"><b>У вас родится замечательный сын, ни в чем не уступающий Господу Брахме. Слава о нем разнесется по всей вселенной, а его сыновья и внуки заселят все три мира.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как мы узнаем из следующего стиха, Прачеты возьмут в жены дочь великого мудреца Канду. Господь Вишну говорит, что у них родится сын по имени Вишрута, который будет отличаться добрым нравом и благодаря этому прославит своих отца и мать. Более того, своей славой он затмит даже Господа Брахму. Выдающийся политик Чанакья говорил, что цветы благородного дерева, растущего в саду или в лесу, наполняют все вокруг своим благоуханием. Подобно этому, семья, в которой рождается достойный сын, становится известной всему миру. Кришна родился в семье Яду, поэтому династия Яду славится по всему свету.</div>
<div id="t13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">k-&lt;@ae" Pa[ãaecYaa l/BDaa k-NYaa k-Mal/l/aecNaa )<br />
Taa&amp; caPaivÖa&amp; JaGa*hu&gt;aURåha Na*PaNaNdNaa" )) 13 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>као прамлочай лабдх</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>канй камала-лочан<br />
т чпавиддх джагхур</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯрух нпа-нандан</i></div>
<div class="word-by-word"><i>као</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мудреца Канду; <i>прамлочай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от небесной куртизанки по имени Прамлоча; <i>лабдх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родившаяся; <i>канй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>камала-лочан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лотосоокая; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ее; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тоже; <i>апавиддхм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оставленную; <i>джагху</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяли; <i>бхӯрух</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>нпа-нандан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о сыновья царя Прачинабархишата.</div>
<div class="translation"><b>О сыновья царя Прачинабархишата, небесная куртизанка Прамлоча поручила лотосоокую дочь мудреца Канду заботам лесных деревьев, а сама вернулась на райские планеты. Эта девочка родилась в результате союза апсары по имени Прамлоча с мудрецом Канду.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всякий раз, когда какой-нибудь великий мудрец начинает совершать суровые аскезы во имя того, чтобы обрести могущество, Индру, владыку рая, охватывает зависть. Все полубоги занимают ответственные посты, управляя различными сферами вселенной, и имеют огромный запас благочестивых поступков. Хотя это обыкновенные живые существа, они получили возможность занять ответственные посты во вселенной и стать Господом Брахмой, Индрой, Чандрой или Варуной. Однако природа материального мира такова, что даже Индра, владыка рая, впадает в беспокойство, когда какой-нибудь великий мудрец начинает совершать суровые аскезы. Материальный мир так пропитан завистью, что каждый из живущих в нем боится своего ближнего. Каждый бизнесмен опасается своих компаньонов, потому что материальный мир&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это поле деятельности злых и завистливых людей, которые пришли сюда, чтобы состязаться в могуществе с Верховной Личностью Бога. Вот почему Индра очень испугался, когда узнал, что великий мудрец Канду совершает суровые аскезы, и послал к нему Прамлочу, чтобы она помешала мудрецу исполнить свои обеты. То же самое случилось с Вишвамитрой. В <i>шастрах</i> описаны и другие случаи, из которых следует, что Индра всегда отличался завистью. Когда царь Притху проводил жертвоприношения, которые по пышности превосходили жертвоприношения Индры, того охватила зависть, и он не дал царю Притху завершить их. Об этом уже говорилось в предыдущих главах. Царю Индре удалось заставить великого мудреца Канду, которого пленила красота небесной куртизанки Прамлочи, нарушить свой обет, и он зачал с ней девочку. Как сказано в этом стихе, их дочь была очень красивой и глаза ее напоминали лепестки лотоса. Исполнив свою миссию, Прамлоча вернулась на райские планеты, оставив новорожденного ребенка на попечение деревьям. К счастью, деревья приняли девочку и согласились вырастить ее.</div>
<div id="t14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">+auT+aaMaaYaa Mau%e raJaa SaaeMa" PaqYaUzvizR&lt;aqMa( )<br />
deiXaNaq&amp; raedMaaNaaYaa iNadDae Sa dYaaiNvTa" )) 14 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>кшут-кшмй мукхе рдж</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сома пӣйӯша-варшиӣм<br />
деинӣ родамнй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нидадхе са дайнвита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшут</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голод; <i>кшмй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда ее мучил; <i>мукхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в рот; <i>рдж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царь; <i>сома</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Луны; <i>пӣйӯша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нектар; <i>варшиӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сочился; <i>деинӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;указательный палец; <i>родамнй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда она плакала; <i>нидадхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;положил; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>дай-анвита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из сострадания.</div>
<div class="translation"><b>Девочка, заботиться о которой было поручено деревьям, проголодалась и стала плакать. Тогда владыка леса, повелитель Луны, из сострадания к девочке положил ей в рот свой палец, из которого сочился нектар. Таким образом, девочка выросла по милости царя Луны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Хотя апсара оставила свою дочь на попечение деревьям, они не могли как следует позаботиться о ней и потому отдали девочку повелителю Луны. Когда Чандра, царь Луны, увидел, что девочка голодна, он положил ей в рот свой палец.</div>
<div id="t15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">Pa[JaaivSaGaR Aaidía" iPa}aa MaaMaNauvTaRTaa )<br />
Ta}a k-NYaa&amp; vraraeha&amp; TaaMauÜhTa MaaicrMa( )) 15 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>прадж-висарга диш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>питр мм анувартат<br />
татра канй варрох</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тм удвахата м чирам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прадж-висарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;производить потомство; <i>диш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;получив повеление; <i>питр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от своего отца; <i>мм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моему указанию; <i>анувартат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;следуя; <i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>канйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;дочь; <i>вара-рохм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающая многочисленными добродетелями и необыкновенно красивая; <i>тм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;на ней; <i>удвахата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женитесь; <i>м</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>чирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теряя времени.</div>
<div class="translation"><b>Поскольку все вы послушны Моей воле, Я прошу вас не мешкая жениться на этой достойной девушке, наделенной многими добродетелями и необыкновенной красотой. Выполняя повеление своего отца, вы должны зачать с ней потомство.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прачеты были не только великими преданными Верховной Личности Бога, но и очень послушными сыновьями, всегда готовыми исполнить волю своего отца. Поэтому Господь велел им жениться на дочери Прамлочи.</div>
<div id="t16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">APa*QaGDaMaRXaql/aNaa&amp; SaveRza&amp; v" SauMaDYaMaa )<br />
APa*QaGDaMaRXaqle/Ya&amp; &gt;aUYaaTPaTNYaiPaRTaaXaYaa )) 16 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>аптхаг-дхарма-ӣлн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарвеш ва сумадхйам<br />
аптхаг-дхарма-ӣлейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӯйт патнй арпитай</i></div>
<div class="word-by-word"><i>аптхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющий отличий; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятие; <i>ӣлнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей характер; <i>сарвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>ва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы; <i>су-мадхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;девушка с тонкой талией; <i>аптхак</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не имеющий отличий; <i>дхарма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятие; <i>ӣл</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благонравная; <i>ийам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>бхӯйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть станет; <i>патнӣ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;женой; <i>арпита-ай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безраздельно преданной.</div>
<div class="translation"><b>Все вы братья, и характеры ваши схожи: каждый из вас предан Господу и послушен отцу. Девушка эта такого же нрава, как вы, и, кроме того, она безраздельно предана всем вам. Поскольку у вас с ней так много общего, вы, сыновья Прачинабархишата, находитесь с ней на одном уровне.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Согласно ведическим обычаям, у женщины не должно быть несколько мужей, хотя у мужчины может быть много жен. Но в особых случаях женщине позволяется иметь более одного мужа. Например, Драупади была замужем за пятью братьями-Пандавами. Так и в данном случае Верховный Господь велел всем сыновьям Прачинабархишата жениться на одной девушке, дочери великого мудреца Канду и Прамлочи. В особых случаях девушке разрешается иметь больше одного мужа при условии, что она сможет одинаково относиться к каждому из них. Обыкновенная женщина на это неспособна. Только наиболее достойным женщинам может быть позволено выйти замуж за более чем одного мужчину. Сейчас, в век Кали, найти такую женщину очень трудно. Поэтому в писаниях сказано: <i>калау пача виварджайет</i>. В эту эпоху женщине запрещено выходить замуж за брата своего мужа. Тем не менее в некоторых горных районах Индии этот обычай сохранился до сих пор.</div>
<div class="para">Господь говорит: <i>аптхаг-дхарма-ӣлейа бхӯйт патнй арпитай</i>. Все становится возможным, если на то есть благословение Господа. В данном случае Господь дал девушке особое благословение: быть одинаково верной и преданной всем братьям. Как выполнять предписанные обязанности, не ставя перед собой иных целей, то есть исполнять <i>апритхаг-дхарму,</i> объясняется в «Бхагавад-гите». В «Бхагавад-гите» есть три основных раздела: <i>карма-йога, гьяна-йога</i> и <i>бхакти-йога</i>. <i>Йога</i> значит «деятельность ради удовлетворения Верховной Личности Бога». «Бхагавад-гита» (3.9) подтверждает это:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йаджртхт кармао 'нйатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локо 'йа карма-бандхана<br />
тад-артха карма каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукта-сага самчара</i></div>
<div class="purp">«На всякую деятельность нужно смотреть как на жертвоприношение Вишну, иначе она привяжет живое существо к материальному миру. Поэтому, о сын Кунти, действуй ради удовлетворения Вишну, и ты никогда не станешь рабом материальных привязанностей».</div>
<div class="para">Исполняя предписанные обязанности, человек должен действовать ради удовлетворения <i>ягья-пуруши,</i> Верховной Личности Бога. Это называется <i>апритхаг-дхармой</i>. Разные части тела имеют различные функции, но цель их деятельности в конечном счете одна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;поддерживать жизнедеятельность всего организма. Точно так же если мы будем действовать ради удовлетворения Верховной Личности Бога, то увидим, что все будут довольны нами. Мы должны идти по стопам Прачетов, единственная цель которых заключалась в том, чтобы удовлетворить Верховного Господа. Вот что такое <i>апритхаг-дхарма</i>. В «Бхагавад-гите» (18.66) сказано: <i>сарва-дхармн паритйаджйа мм эка араа враджа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Оставь все религии и просто предайся Мне». Это советует нам Господь Кришна. У нас должна быть только одна цель&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;действовать в сознании Кришны ради удовлетворения Господа. Это и есть подлинное единство, или <i>апритхаг-дхарма</i>.</div>
<div id="t17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">idVYavzRSahóa&lt;aa&amp; SahóMahTaaEJaSa" )<br />
&gt;aaEMaaNa( &gt;aae+YaQa &gt;aaeGaaNa( vE idVYaa&amp;êaNauGa]haNMaMa )) 17 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>дивйа-варша-сахаср</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сахасрам ахатауджаса<br />
бхаумн бхокшйатха бхогн ваи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>дивй чнуграхн мама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дивйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;райских планет; <i>варша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;лет; <i>сахасрм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысяч; <i>сахасрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тысяча; <i>ахата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;беспрепятственно; <i>оджаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ваша сила; <i>бхаумн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этого мира; <i>бхокшйатха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы будете наслаждаться; <i>бхогн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовольствия; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>дивйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;райских планет; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>ануграхт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по милости; <i>мама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моей.</div>
<div class="translation"><b>Затем, благословляя Прачетов, Господь сказал: О сыновья царя, по Моей милости вы сможете насладиться всеми земными и небесными благами. Всегда сохраняя юношескую силу, вы будете беспрепятственно наслаждаться этими благами в течение миллиона небесных лет.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Продолжительность жизни, которую определил Прачетам Верховный Господь, исчисляется по шкале, принятой на высших планетах. Говорится, что шесть земных месяцев равны двенадцати часам на высших планетах. Месяц на этих планетах состоит из тридцати таких дней, а год&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;из двенадцати месяцев. Таким образом, Прачетам было позволено наслаждаться всевозможными материальными благами в течение миллиона небесных лет. По милости Господа Прачетам была дарована не только долгая жизнь, но и неубывающая телесная сила. Тому, кто хочет прожить долгую жизнь в материальном мире, придется столкнуться со старостью, немощью и сопутствующими им страданиями. Но Прачеты могли в полной мере наслаждаться материальными благами всю свою жизнь, поскольку им была дарована неубывающая телесная сила. Как станет ясно из следующего стиха, эта редкая возможность была предоставлена Прачетам для того, чтобы они продолжали заниматься полноценным преданным служением Господу.</div>
<div id="t18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">AQa MaYYaNaPaaiYaNYaa &gt;a¢-ya PaKvGau&lt;aaXaYaa" )<br />
oPaYaaSYaQa MaÖaMa iNaivRÛ iNarYaadTa" )) 18 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>атха майй анапйинй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхактй паква-гуай<br />
упайсйатха мад-дхма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирвидйа нирайд ата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>майи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Мне; <i>анапйинй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устойчивого; <i>бхактй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в процессе преданного служения; <i>паква-гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очистив от материальной скверны; <i>ай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свой ум; <i>упайсйатха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вы достигнете; <i>мат-дхма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Моей обители; <i>нирвидйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью избавившись от привязанности; <i>нирайт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к материальной жизни; <i>ата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так.</div>
<div class="translation"><b>Когда ваше преданное служение Мне станет непоколебимым, вы полностью очиститесь от материальной скверны. Утратив вкус к материальным наслаждениям на так называемых райских, а также на адских планетах, вы вернетесь домой, к Богу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;По милости Господа Прачетам были даны особые преимущества: они могли миллионы лет наслаждаться жизнью в материальном мире, не прекращая трансцендентного любовного служения Господу. Поглощенные этим служением, они должны были полностью избавиться от своих материальных привязанностей. Материальные привязанности очень сильны. В течение жизни материалист приобретает землю, накапливает деньги, собирает вокруг себя друзей, родных и близких и т.д., а после смерти тела он хочет наслаждаться жизнью на райских планетах. Но тот, кто занят преданным служением, становится равнодушным к материальным удовольствиям и страданиям. Считается, что в материальном мире те, кто поднялся на высшие планеты, наслаждаются всеми материальными благами, а те, кто попал на низшие планетные системы, оказались в аду. Однако преданный трансцендентен и к райским, и к адским условиям жизни. В «Бхагавад-гите» (14.26) положение преданного описано следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>м ча йо 'вйабхичреа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхакти-йогена севате<br />
са гун саматӣтйаитн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-бхӯййа калпате</i></div>
<div class="purp">«Тот, кто всего себя отдает преданному служению и ни при каких обстоятельствах не сходит с избранного пути, поднимается над <i>гунами</i> материальной природы и достигает уровня Брахмана».</div>
<div class="para">Преданный всегда находится на уровне Брахмана. Он далек от всех материальных радостей и невзгод. Тот, кто достиг уровня непоколебимого преданного служения и полностью освободился от материальных привязанностей, то есть от оскверняющего влияния <i>гун</i> материальной природы, становится достойным того, чтобы вернуться домой, к Богу. Получив от Господа особое благословение, Прачеты будут миллионы лет наслаждаться материальными благами, не привязываясь к ним. Поэтому, когда материальные удовольствия кончатся, они перенесутся в духовный мир и вернутся к Богу.</div>
<div class="para">Слово <i>паква-гуай</i> имеет в этом стихе особое значение: оно указывает на то, что, занимаясь преданным служением, человек может выйти из-под влияния трех <i>гун</i> материальной природы. Пока живое существо будет оставаться во власти материальных <i>гун,</i> оно не сможет вернуться к Богу. В писаниях ясно сказано, что ни одна планета материального мира, от Брахмалоки и до адских планет, не устраивает преданного. <i>Пада пада йад випад на тешм</i>. Место, где на каждом шагу нас подстерегают опасности, никак нельзя назвать пригодным для жилья. Поэтому в «Бхагавад-гите» (8.16) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>брахма-бхуванл лок</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пунар вартино 'рджуна<br />
мм упетйа ту каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пунар джанма на видйате</i></div>
<div class="purp">«Все планеты материального мира, от высшей и до низшей, являются юдолью страданий, где снова и снова повторяется рождение и смерть. Но тот, кто достиг Моей обители, о сын Кунти, уже никогда не родится вновь».</div>
<div class="para">Таким образом, даже попав на высшую планету материальной вселенной, Брахмалоку, мы ничего не выигрываем. Но, если нам так или иначе удастся достичь обители Господа, мы больше никогда не вернемся в материальный мир.</div>
<div id="t19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">Ga*heZvaivXaTaa&amp; caiPa Pau&amp;Saa&amp; ku-Xal/k-MaR&lt;aaMa( )<br />
MaÜaTaaRYaaTaYaaMaaNaa&amp; Na bNDaaYa Ga*ha MaTaa" )) 19 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>гхешв виат чпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пус куала-кармам<br />
мад-врт-йта-ймн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на бандхйа гх мат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>гхешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в семейную жизнь; <i>виатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто вступил; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>пусм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;людей; <i>куала-кармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занятых благотворной деятельностью; <i>мат-врт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в беседах обо Мне; <i>йта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проходит; <i>ймнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье каждое мгновение; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>бандхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в рабство; <i>гх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;жизнь домохозяина; <i>мат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто занят благотворной деятельностью в преданном служении Господу, знают, что в конечном счете плодами любой деятельности наслаждается Верховная Личность Бога. Сознавая это, человек отдает результаты своего труда Верховному Господу и всю жизнь неустанно прославляет Его. Даже если такой человек содержит семью, ему не придется пожинать плоды своих действий.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как правило, тот, кто ведет семейную жизнь, очень привязывается к кармической деятельности. Иными словами, такой человек стремится наслаждаться плодами своего труда. Но преданный знает, что верховным наслаждающимся и владыкой всего сущего является Кришна <i>(бхоктра йаджа-тапас сарва-лока-махеварам)</i>. Поэтому преданный не считает себя вправе распоряжаться плодами своего труда. Он всегда помнит о том, что все принадлежит Верховной Личности Бога, и потому жертвует плоды своего труда Верховному Господу. Того, кто, живя в материальном мире вместе с женой и детьми, действует таким образом, никогда не коснется материальная скверна. Подтверждение тому мы находим в «Бхагавад-гите» (3.9):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йаджртхт кармао 'нйатра</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>локо 'йа карма-бандхана<br />
тад-артха карма каунтейа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукта-сага самчара</i></div>
<div class="purp">Человек, стремящийся наслаждаться плодами своего труда, становится их рабом. Но тот, кто отдает эти плоды или свои доходы Верховной Личности Бога, не запутывается в кармических последствиях своей деятельности. В этом секрет успеха. Обычно для того, чтобы освободиться от последствий кармической деятельности, люди принимают <i>санньясу</i>. Но тот, кто, не претендуя на плоды своего труда, жертвует их Верховной Личности Бога, тоже, безусловно, обретает освобождение. В «Бхакти-расамрита-синдху» Шри Рупа Госвами говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ӣх йасйа харер дсйе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карма манас гир<br />
никхилсв апй авастхсу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джӣван-мукта са учйате</i></div>
<div class="purp">Человек, посвящающий служению Господу свою жизнь, богатство, речь, разум и все, что у него есть, всегда остается свободным. Такого человека называют <i>дживан-муктой,</i> добившимся освобождения уже при жизни. Те же, кто не обладает сознанием Кришны и занимается материальной деятельностью, лишь сильнее запутываются в сетях материальной жизни. Они вынуждены страдать и наслаждаться, пожиная плоды каждого совершенного ими поступка. Таким образом, Движение сознания Кришны&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;величайшее благо для всего человечества, ибо оно дает людям возможность постоянно служить Кришне. Преданные думают о Кришне, действуют ради Кришны, едят для Кришны, спят для Кришны и трудятся для Кришны. Таким образом, все, что у них есть, они используют в служении Кришне. Того, чья жизнь целиком проходит в сознании Кришны, не может коснуться материальная скверна. Бхактисиддханта Сарасвати Госвами Махараджа говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша-бхаджане йх хайа анукӯла<br />
вишайа балий тйге тх хайа бхӯла</i></div>
<div class="purp">Для того, кто умеет все использовать в служении Господу или увязывать с этим служением, отречься от материального мира было бы непростительной ошибкой. Мы должны научиться использовать все в служении Господу, ибо все сущее связано с Кришной. Именно в этом истинное предназначение человеческой жизни и секрет успеха. В одном из стихов третьей главы «Бхагавад-гиты» (3.19) эта мысль повторяется вновь:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тасмд асакта сатата</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>крйа карма самчара<br />
асакто хй чаран карма</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парам пноти пӯруша</i></div>
<div class="purp">«Поэтому, не стремясь насладиться плодами своего труда, действуй из чувства долга, ибо, действуя без привязанности, ты достигнешь Всевышнего».</div>
<div class="para">В третьей главе «Бхагавад-гиты» материальная деятельность, которой занимается человек, движимый желанием наслаждаться, сопоставляется с материальной деятельностью, направленной на удовлетворение Верховного Господа, и делается вывод, что это отнюдь не одно и то же. Материальная деятельность, имеющая своей целью наслаждение, становится причиной материального рабства, но та же самая деятельность, направленная на удовлетворение Кришны, приводит к освобождению. Понять, как одна и та же деятельность может быть причиной и рабства, и освобождения, нам поможет следующий пример. У человека, съевшего слишком много молочных блюд: сгущенное молоко, сладкий рис и т.д.,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;может расстроиться пищеварение. Но известно, что несварение желудка или понос можно очень быстро вылечить с помощью другого молочного продукта: йогурта с черным перцем и солью. Иными словами, один молочный продукт может вызвать несварение желудка и понос, а другой&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;вылечить их.</div>
<div class="para">Если человек по особой милости Верховной Личности Бога становится обладателем материальных богатств, он не должен смотреть на это богатство как на причину своего рабства. Когда зрелый преданный по благословению Господа получает материальные богатства, они не приводят его к падению, поскольку он знает, как их использовать в служении Господу. В истории мира можно найти немало подобных примеров. Достаточно назвать таких царей, как Притху Махараджа, Прахлада Махараджа, Джанака, Дхрува, Вайвасвата Ману и Махараджа Икшваку. Все они были великими царями, удостоившимися особой милости Верховной Личности Бога. Если преданный не обладает зрелостью, Верховный Господь может лишить его всех богатств. Об этом говорит Сам Господь: <i>йасйхам анугхми харишйе тад-дхана анаи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Когда Я хочу проявить милость к Своему преданному, Я прежде всего лишаю его всех материальных богатств». Если материальные богатства мешают преданному служению, Господь отбирает их, однако преданному, достигшему духовной зрелости, Он посылает все материальные блага.</div>
<div id="t20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">NaVYavd(Da*dYae YaJjae b]øETad(b]]øvaidi&gt;a" )<br />
Na MauùiNTa Na XaaeciNTa Na ôZYaiNTa YaTaae GaTaa" )) 20 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>навйавад дхдайе йадж джо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахмаитад брахма-вдибхи<br />
на мухйанти на очанти</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на хшйанти йато гат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>навйа-ват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все возрастающая свежесть; <i>хдайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в сердце; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всеведущая Параматма; <i>брахма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Брахман; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;этот; <i>брахма-вдибхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;теми, кто постиг Абсолютную Истину; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>мухйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;впадают в иллюзию; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>очанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скорбят; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;никогда не; <i>хшйанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ликуют; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда; <i>гат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли.</div>
<div class="translation"><b>Поглощенные служением преданные, что бы они ни делали, постоянно испытывают все углубляющееся ощущение свежести и новизны. Всеведущая Сверхдуша, пребывая в сердце преданного, позволяет ему ощутить эту свежесть во всем. Те, кто постиг Абсолютную Истину, говорят, что такой человек достиг уровня Брахмана. Так человек обретает освобождение [брахма-бхута] и выходит из-под влияния иллюзии. Он ни о чем не скорбит и не ликует без особых на то причин. Все это свидетельствует о том, что он находится на уровне брахма-бхуты.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Сверхдуша в сердце преданного всячески помогает ему совершенствоваться в служении Господу. У преданного никогда не возникает ощущения скуки и однообразия или ощущения застоя. Если в материальном мире человек начнет повторять какое-нибудь материальное имя, он очень скоро почувствует усталость. Но Харе Кришна <i>маха-мантру</i> можно повторять сутки напролет, не испытывая усталости. И чем больше мы повторяем <i>мантру,</i> тем свежее становятся наши ощущения. Шрила Рупа Госвами говорил, что, будь у него миллионы ушей и языков, тогда он смог бы по-настоящему ощутить духовное блаженство, которое приносит повторение Харе Кришна <i>маха-мантры</i>. Для возвышенного преданного все является источником вдохновения. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что находится в сердце каждого и помогает живому существу забывать и помнить. По милости Господа на преданного нисходит вдохновение.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>теш сатата-йуктн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджат прӣти-пӯрвакам<br />
дадми буддхи-йога та</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йена мм упайнти те</i></div>
<div class="purp">«Тех, кто неустанно служит Мне и поклоняется Мне с любовью, Я наделяю разумом, который помогает им прийти ко Мне» (Б.-г., 10.10).</div>
<div class="para">Как уже было сказано, тех, кто занят благотворной деятельностью в преданном служении <i>(куала-кармам), </i>ведет по жизни Сверхдуша, названная в этом стихе всеведущей <i>(джа),</i> поскольку Ей известно все: прошлое, настоящее и будущее. Искреннему, чистому преданному Сверхдуша дает наставления, следуя которым он все ближе подходит к Верховной Личности Бога. В этой связи Шрила Рупа Госвами говорит, что Сверхдуша, полная экспансия Личности Бога, пребывает в сердце каждого живого существа, но только в сердце преданного Господь проявляет Свою чудесную способность к постоянному самообновлению. Вдохновляемый Им, преданный испытывает непрерывно возрастающее трансцендентное блаженство от служения Господу.</div>
<div id="t21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
Wv&amp; b]uva&lt;a&amp; PauåzaQaR&gt;aaJaNa&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>JaNaadRNa&amp; Pa[aÅl/Ya" Pa[ceTaSa" )<br />
TaÕXaRNaßSTaTaMaaerJaaeMal/a<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iGaraGa*&lt;aNa( GaÓdYaa SauôtaMaMa( )) 21 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
эва брува пурушртха-бхджана</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джанрдана прджалайа прачетаса<br />
тад-дарана-дхваста-тамо-раджо-мал</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гирган гадгадай сухттамам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>эвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>брувам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;говоря; <i>пуруша-артха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшую цель жизни; <i>бхджанам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;помогающий достичь; <i>джана-арданам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;устраняющий все препятствия на пути преданного; <i>прджалайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;молитвенно сложив ладони; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;братья Прачеты; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его; <i>дарана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;созерцая; <i>дхваста</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исчезла; <i>тама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тьмой; <i>раджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страстью; <i>мал</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их оскверненность; <i>гир</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;голосом; <i>аган</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вознесли молитвы; <i>гадгадай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;срывающимся; <i>сухт-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайшему из друзей.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея сказал: Выслушав Верховного Господа, Прачеты стали возносить Ему молитвы. Все радости и удачи посылает нам Господь, который является нашим величайшим благодетелем. Он&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;лучший друг преданного, спасающий его от всех невзгод. Прачеты прерывающимся от переполнявших их чувств голосом вознесли Господу молитвы. Присутствие Господа, который стоял перед ними, полностью очистило их от материальной скверны.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Господь назван <i>пурушртха-бхджанам</i> (помогающим достичь высшей цели жизни). К какой бы цели ни стремился человек, он может достичь ее только по милости Господа. Поскольку Прачеты уже снискали милость Господа, они больше не испытывали на себе оскверняющего влияния материальных <i>гун.</i> Чары материальных <i>гун </i>рассеялись, так же как с восходом солнца рассеивается ночная тьма. Сам Господь предстал перед Прачетами, поэтому неудивительно, что от покрывавшей их скверны <i>(раджаса </i>и <i>тамаса)</i> не осталось и следа. Точно так же, повторяя Харе Кришна <i>маха-мантру, </i>чистый преданный полностью освобождается от материальной скверны, ибо имя Господа и Сам Господь неотличны друг от друга. В «Шримад-Бхагаватам» (1.2.17) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>ват сва-катх кша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пуйа-раваа-кӣртана<br />
хдй анта-стхо хй абхадри</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>видхуноти сухт сатм</i></div>
<div class="purp">«Шри Кришна, Личность Бога, который как Параматма [Сверхдуша] пребывает в сердце каждого живого существа и является благодетелем искреннего преданного, очищает его сердце от стремления к материальным наслаждениям, когда у преданного появляется потребность слушать рассказы о Нем, которые добродетельны сами по себе, если их правильно слушают и повторяют».</div>
<div class="para">Святое имя Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Сам Господь, и всякий, кто произносит и слушает Его имя, очищается. Постепенно вся материальная скверна в сердце такого человека исчезает без следа. Благодаря присутствию Господа, Прачеты очистились от материальной скверны и, сложив ладони, вознесли Ему подобающие молитвы. Иными словами, как только человек начинает преданно служить Господу, он становится трансцендентным к любым проявлениям материальной скверны, что подтверждает «Бхагавад-гита»: <i>са гун саматӣтйаитн брахма-бхӯййа калпате</i>. Порой преданные испытывают неудовлетворенность из-за того, что не могут непосредственно видеть Верховную Личность Бога. Но, когда Верховный Господь Сам предстал перед Прачетами, от их неудовлетворенности не осталось и следа.</div>
<div id="t22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">Pa[ceTaSa Ocu"</span><br />
NaMaae NaMa" ©e-XaivNaaXaNaaYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNaæiPaTaaedarGau&lt;aaûYaaYa )<br />
MaNaaevcaeveGaPauraeJavaYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SavaR+aMaaGaŒrGaTaaßNae NaMa" )) 22 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">прачетаса ӯчу</span><br />
намо нама клеа-винанйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирӯпитодра-гухваййа<br />
мано-вачо-вега-пуро-джавйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарвкша-мргаир агатдхване нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>прачетаса ӯчу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачеты сказали; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>клеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальные страдания; <i>винанйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, кто разрушает; <i>нирӯпита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;установлено; <i>удра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;возвышенные; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;качества; <i>хваййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье имя; <i>мана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ума; <i>вача</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;речи; <i>вега</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;быстрота; <i>пура</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прежде; <i>джавйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чья быстрота; <i>сарва-акша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех материальных чувств; <i>мргаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;путями; <i>агата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;недоступный восприятию; <i>адхване</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чей путь; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы выражаем свое почтение.</div>
<div class="translation"><b>Прачеты сказали: Дорогой Господь, Ты способен избавить живые существа от всех материальных страданий. Твои возвышенные трансцендентные качества и Твое святое имя приносят счастье всем. Эта истина уже установлена. Ты быстрее ума и речи, и Тебя невозможно ощутить материальными чувствами. Поэтому мы вновь и вновь в глубоком почтении склоняемся перед Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Очень важным в этом стихе является слово <i>нирӯпита,</i> что значит «установлено». Чтобы постичь Бога или обрести духовное знание, не нужно проводить научные исследования, поскольку все выводы уже представлены в Ведах. Вот почему в «Бхагавад-гите» (15.15) Господь говорит: <i>ведаи ча сарваир ахам эва ведйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;в Ведах заключено совершенное и исчерпывающее знание о Верховной Личности Бога. Согласно Ведам, <i>ата рӣ-кша-нмди на бхавед грхйам индрийаи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;трансцендентные имена, формы, качества, атрибуты и игры Господа невозможно постичь грубыми материальными чувствами. Но<i> севонмукхе хи джихвдау свайам эва спхуратй ада:</i> когда все органы чувств человека заняты преданным служением, Господь по Своей беспричинной милости открывает Себя такому преданному. Таков авторитетный метод постижения Господа, предлагаемый в Ведах. В Ведах также сказано, что, просто повторяя святые имена Господа, человек непременно достигнет духовного совершенства. К Верховной Личности Бога невозможно приблизиться, опираясь только на силу своего ума или красноречие, но тот, кто занимается преданным служением, может легко и быстро приблизиться к Нему. Иными словами, Верховного Господа привлекает преданное служение, а Он способен приблизиться к нам гораздо быстрее, чем мы к Нему в своих философских рассуждениях. Господь Сам говорит, что Его нельзя достичь в процессе философских поисков, то есть перемещаясь со скоростью мысли, но к Нему легко приблизиться по Его беспричинной милости. Таким образом, достичь Господа можно только по Его беспричинной милости. Никакие другие способы для этого не годятся.</div>
<div id="t23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">éuÖaYa XaaNTaaYa NaMa" SviNaïYaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>MaNaSYaPaaQa| ivl/Sad(ÜYaaYa )<br />
NaMaae JaGaTSQaaNal/YaaedYaezu<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Ga*hqTaMaaYaaGau&lt;aivGa]haYa )) 23 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>уддхйа нтйа нама сва-нишхай</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>манасй апртха виласад-дваййа<br />
намо джагат-стхна-лайодайешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>гхӣта-мй-гуа-виграхйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>уддхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед чистейшим; <i>нтйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самым умиротворенным; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы в почтении склоняемся; <i>сва-нишхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;заняв свое положение; <i>манаси</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в уме; <i>апртхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;незначительным; <i>виласат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;представляется; <i>дваййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в котором мир двойственности; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>джагат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;проявленного мира; <i>стхна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поддержания; <i>лайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уничтожения; <i>удайешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и для сотворения; <i>гхӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;принял; <i>мй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных; <i>гуа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>гун</i> природы; <i>виграхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;формы.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы в глубоком почтении склоняемся перед Тобой. Когда ум сосредоточен на Тебе, этот мир с его противоположностями, куда живые существа приходят в поисках материальных наслаждений, начинает казаться бессмысленным. Твоя трансцендентная форма исполнена трансцендентного блаженства, поэтому мы в почтении склоняемся к Твоим стопам. Ты принимаешь образ Господа Брахмы, Господа Вишну и Господа Шивы, чтобы создавать, поддерживать и уничтожать проявленный мир.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Для чистого преданного, ум которого всегда поглощен служением Господу, очевидна бренность материального мира. Даже если такой преданный занимается материальной деятельностью, его деятельность можно охарактеризовать словом <i>ансакти.</i> Шрила Рупа Госвами говорит: <i>ансактасйа вишайн йатхрхам упайуджата</i>. У преданного никогда не возникает привязанности к материальной деятельности, поскольку он обрел освобождение и его ум всегда сосредоточен на лотосных стопах Господа.</div>
<div class="para">Материальный мир называется <i>двайтой,</i> миром противоположностей. Преданный сознает, что все существующее в материальном мире&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;не что иное, как проявление энергии Верховного Господа. Чтобы дать <i>гунам</i> материальной природы возможность действовать, Верховный Господь принимает образ Господа Брахмы, Господа Вишну и Господа Шивы. Не подверженный влиянию <i>гун</i> материальной природы, Господь воплощается в различных формах, чтобы создавать, поддерживать и уничтожать проявленный мир. Таким образом, хотя деятельность чистого преданного в служении Господу может казаться материальной, преданный знает, что материальные удовольствия ради собственного наслаждения пусты и бессмысленны.</div>
<div id="t24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">NaMaae ivéuÖSatvaYa hrYae hirMaeDaSae )<br />
vaSaudevaYa k*-Z&lt;aaYa Pa[&gt;ave SavRSaaTvTaaMa( )) 24 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>намо виуддха-саттвйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>харайе хари-медхасе<br />
всудевйа кшйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прабхаве сарва-стватм</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>виуддха-саттвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе, чье бытие свободно от любых материальных воздействий; <i>харайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;избавляющему преданных от любых страданий; <i>хари-медхасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто силой Своего разума всегда старается спасти обусловленные души; <i>всудевйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вездесущей Верховной Личности Бога; <i>кшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Кришны; <i>прабхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;умножающему силы; <i>сарва-стватм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех преданных.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы в глубоком почтении склоняемся перед Тобой, ибо материя никак не может повлиять на Твое бытие. Разум Твой всегда размышляет о том, как избавить преданных от страданий. В образе Параматмы Ты пребываешь всюду, поэтому Тебя называют Всудевой. Ты также почитаешь Васудеву Своим отцом, и Тебя славят, называя Кришной. Ты так добр ко всем Своим преданным, что всегда стараешься приумножить их силу.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Как было сказано в предыдущем стихе <i>(гхӣта-мй-гуа-виграхйа),</i> Господь воплощается в трех различных формах (Вишну, Брахмы и Шивы), чтобы создавать, поддерживать и уничтожать проявленный мир. Трех богов, управляющих материальной вселенной (Брахму, Вишну и Шиву), называют <i>гуна-аватарами</i>. У Господа, Верховной Личности Бога, множество разнообразных форм, и Его первыми воплощениями в материальном мире являются Брахма, Вишну и Махешвара (Шива). Господь Брахма и Господь Шива имеют материальные тела, тогда как тело Господа Вишну нематериально. Поэтому Господа Вишну называют <i>вишуддха-саттвой</i>. Он не подвержен оскверняющему влиянию материальных <i>гун.</i> По этой причине Господа Вишну нельзя приравнивать к Господу Брахме и Шиве. <i>Шастры</i> запрещают нам ставить их на один уровень.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йас ту нрйаа дева</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-рудрди-даиватаи<br />
саматвенаива вӣкшета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са пшаӣ бхавед дхрувам</i></div>
<div class="purp">Тот, кто считает Господа Вишну принадлежащим к числу <i>деват,</i> наряду с Господом Брахмой или Господом Шивой, или думает, что Господь Брахма и Шива равны Господу Вишну, является <i>пашанди</i> (безбожником). Поэтому в данном стихе подчеркивается особое положение Господа Вишну <i>(намо виуддха-саттвйа).</i> Господь Брахма является таким же живым существом, как и мы, но благодаря накопленному им запасу благочестивой деятельности он поднялся выше остальных и получил пост Господа Брахмы. Господа Шиву, строго говоря, нельзя назвать ни живым существом, ни Верховной Личностью Бога. Он занимает промежуточное положение между Вишну, Верховной Личностью Бога, и Брахмой, живым существом. В «Брахма-самхите» (5.45) о Господе Шиве говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кшӣра йатх дадхи викра-виеша-йогт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>саджйате на хи тата птхаг асти хето<br />
йа амбхутм апи татх самупаити крйд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp">Господа Шиву сравнивают с йогуртом <i>(дадхи).</i> Йогурт&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это не что иное, как скисшее молоко, и все же его нельзя считать молоком. Подобно этому, Господь Шива обладает почти таким же могуществом, как Господь Вишну, и по своим качествам превосходит живых существ, но тем не менее его нельзя приравнивать к Вишну, так же как йогурт нельзя приравнивать к молоку, хотя он и является продуктом его переработки.</div>
<div class="para">Кроме того, о Верховной Личности Бога в этом стихе сказано: <i>всудевйа кшйа</i>. Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;изначальная Верховная Личность Бога, а все многообразные формы Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это полные экспансии Кришны или их части (называемые, соответственно, <i>сва</i> и <i>кал</i>). <i>Свамши,</i> непосредственные экспансии Личности Бога, также называются <i>амша</i>. Все <i>вишну-таттвы</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это <i>свамши,</i> то есть непосредственные экспансии Верховной Личности Бога, Кришны. Кришну называют Всудевой, потому что, придя в материальный мир, Он стал сыном Васудевы. Его также называют Деваки-нанданой, Яшода-нанданой, Нанда-нанданой и т.д.</div>
<div class="para">Господь всегда старается приумножить силу и могущество Своих преданных. Вот почему в этом стихе Его называют <i>прабхаве сарва-стватм</i>. <i>Сатваты</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это вайшнавы, чистые преданные Господа. Могущество Верховной Личности Бога безгранично, и Господь хочет, чтобы Его преданные также обладали неограниченным могуществом. Именно поэтому преданные Господа всегда выделяются среди всех остальных живых существ.</div>
<div class="para">Слово <i>хари</i> значит «тот, кто уносит все страдания», а <i>хари-медхасе</i> указывает на то, что Господь постоянно думает о том, как вырвать обусловленные души из когтей <i>майи</i>. Господь так добр к обусловленным душам, что Сам приходит в материальный мир, чтобы осуществить Свои замыслы и освободить их.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>паритрйа сдхӯн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>винйа ча душктм<br />
дхарма-састхпанртхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>самбхавми йуге йуге</i></div>
<div class="purp">«Чтобы спасти праведников и уничтожить злодеев, а также восстановить законы религии, Я прихожу на землю из века в век» (Б.-г., 4.8).</div>
<div class="para">Господь стремится освободить все обусловленные души из когтей <i>майи,</i> поэтому Его называют <i>хари-медхас</i>. В перечне воплощений Господа Кришна назван верховной и изначальной Личностью Бога.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>эте ча-кал пуса</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшас ту бхагавн свайам<br />
индрри-вйкула лока</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>майанти йуге йуге</i></div>
<div class="verse-ref"><i>Бхаг., 1.3.28</i></div>
<div class="purp">Кришна, изначальная Личность Бога, приходит в материальный мир тогда, когда полубогам, которые являются преданными Господа, начинают досаждать демоны.</div>
<div id="t25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">NaMa" k-Mal/Naa&gt;aaYa NaMa" k-Mal/Maail/Nae )<br />
NaMa" k-Mal/PaadaYa NaMaSTae k-Male/+a&lt;a )) 25 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>нама камала-нбхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нама камала-млине<br />
нама камала-пдйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>намас те камалекшаа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы в глубоком почтении склоняемся; <i>камала-нбхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед Верховным Господом, из пупка которого вырос первый лотос; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>камала-млине</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;который всегда украшен гирляндой из лотосов; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>камала-пдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи стопы так же прекрасны и благоуханны, как цветок лотоса; <i>нама те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склоняемся перед Тобой; <i>камала-ӣкшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чьи глаза подобны лепесткам лотоса.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы в глубоком почтении склоняемся перед Тобой, ибо из Твоего пупка вырастает лотос, который является источником всех живых существ. Тебя всегда украшает гирлянда из цветов лотоса; Твои стопы напоминают благоухающий лотос, а глаза подобны лепесткам лотоса. Поэтому мы снова и снова в глубоком почтении склоняемся перед Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>камала-нбхйа</i> указывает на то, что Господь Вишну является источником материального мироздания. Из живота Гарбходакашайи Вишну вырастает цветок лотоса. Из этого цветка рождается Господь Брахма, первое живое существо, который затем творит вселенную. Таким образом, причиной возникновения материального мира является Господь Вишну, а источником всех <i>вишну-таттв</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь Кришна. Следовательно, Кришна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всего сущего. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (10.8):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аха сарвасйа прабхаво</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матта сарва правартате<br />
ити матв бхаджанте м</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>будх бхва-саманвит</i></div>
<div class="purp">«Я источник всех духовных и материальных миров. Все исходит из Меня. Мудрецы, постигшие эту истину, преданно служат и всем сердцем поклоняются Мне». «Я&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;источник всего сущего»,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;говорит Господь Кришна. Следовательно, все, что мы видим, исходит от Него. Это также подтверждает «Веданта-сутра». <i>Джанмдй асйа йата:</i> «Абсолютная Истина&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тот, кто является источником всего сущего».</div>
<div id="t26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">NaMa" k-Mal/ik-ÅLk-iPaXa®aMal/vaSaSae )<br />
SavR&gt;aUTaiNavaSaaYa NaMaae_Yau&amp;+Maih Saai+a&lt;ae )) 26 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>нама камала-киджалка</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пиагмала-всасе<br />
сарва-бхӯта-нивсйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>намо 'йукшмахи скшие</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны; <i>камала-киджалка</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как шафрановая пыльца в цветке лотоса; <i>пиага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желтоватого цвета; <i>амала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистейшие; <i>всасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тому, чьи одежды; <i>сарва-бхӯта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех живых существ; <i>нивсйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибежищу; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в поклоне; <i>айукшмахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонимся; <i>скшие</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед верховным свидетелем.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, Ты облачен в желтые одежды, которые своим цветом напоминают шафрановую пыльцу лотоса, но в них нет ни грана материи. Пребывая в сердце каждого, Ты наблюдаешь за тем, что делают все живые существа. Мы снова и снова в глубоком почтении склоняемся перед Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе описаны одежды Верховного Господа и Его всепроникающая природа. Господь облачен в желтые одежды, которые ни в коем случае не следует считать материальными. Одежды Господа&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это тоже Господь. Они неотличны от Самого Господа, ибо духовны по природе.</div>
<div class="para">Слово <i>сарва-бхӯта-нивсйа</i> указывает на то, что Господь Вишну, пребывая в сердце каждого, Сам наблюдает за всеми действиями обусловленной души. Находясь в материальном мире, обусловленная душа испытывает различные желания и действует в соответствии с ними, а Верховная Личность Бога наблюдает за всеми ее действиями. Это подтверждается в «Бхагавад-гите» (15.15):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сарвасйа чха хди саннивишо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>матта смтир джнам апохана ча</i></div>
<div class="purp">«Я пребываю в сердце каждого живого существа, и от Меня исходит память, знание и забвение». Господь находится в сердце каждого, и это Он наделяет живое существо разумом. В зависимости от того, чего хочет живое существо, Господь дает ему возможность помнить или забыть о Нем. Демонам, которые хотят забыть о Верховной Личности Бога, Господь дает разум, позволяющий им забыть Верховного Господа навеки. А преданного, желающего служить Верховному Господу, Господь в образе Параматмы наделяет разумом, который помогает ему продвигаться по пути преданного служения. Господь Сам наблюдает за нашей деятельностью, и Ему известны все наши желания. Верховный Господь просто предоставляет нам возможность действовать так, как мы хотим.</div>
<div id="t27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">æPa&amp; &gt;aGavTaa TveTadXaez©e-XaSax(+aYaMa( )<br />
AaivZk*-Ta&amp; Na" i©-íaNaa&amp; ik-MaNYadNauk-iMPaTaMa( )) 27 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>рӯпа бхагават тв этад</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аеша-клеа-сакшайам<br />
вишкта на клишн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ким анйад анукампитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>рӯпам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;форма; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоей Милостью; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;эта; <i>аеша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;бесчисленные; <i>клеа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдания; <i>сакшайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которая прогоняет; <i>вишктам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;явлена; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам; <i>клишнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страдающим в материальном мире; <i>ким анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что говорить; <i>анукампитам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о тех, к кому Ты неизменно благосклонен.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы, обусловленные души, всегда покрыты невежеством, которое держит нас в плену телесных представлений о жизни. Вот почему мы предпочитаем влачить мучительное материальное существование. Чтобы вызволить нас из материального плена, Ты Сам пришел к нам в Своем трансцендентном образе. Это свидетельство Твоей безграничной и беспричинной милости к нам, страдающим в этом мире. Что же тогда говорить о преданных, к которым Ты неизменно благосклонен?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда Господь нисходит в Своем изначальном облике, Он дарует освобождение праведникам и уничтожает злодеев (Б.-г., 4.8). Убивая демонов, Господь приносит им благо. Говорится, что все воины, погибшие на поле битвы Курукшетра, обрели свою изначальную форму <i>(сварупу),</i> поскольку им довелось увидеть Кришну, который правил колесницей Арджуны. На первый взгляд может показаться, что на поле битвы Курукшетра Господь убивал демонов и в то же время защищал Своего преданного, Арджуну. Но результат был для всех одинаков. Поэтому говорится, что, приходя в материальный мир, Господь приносит избавление от материальных страданий всем живым существам.</div>
<div class="para">В этом стихе прямо сказано, что Господь являет Свою форму, чтобы облегчить страдания <i>(аеша-клеа-сакшайам)</i> не только преданных, но и всех остальных живых существ. <i>вишкта на клишнм</i>. Прачеты считали себя обыкновенными людьми. <i>Ким анйад анукампитам</i>. Господь всегда благоволит к Своим преданным. Он проливает милость не только на обусловленные души, но и на преданных, которые, занимаясь преданным служением, уже в этой жизни обрели освобождение.</div>
<div class="para">Форма Господа, которой поклоняются в храмах, называется <i>арча-виграхой</i> или <i>арча-аватарой</i>. Она является объектом поклонения и воплощением Господа в облике Божества. Являя Себя в форме <i>арчи,</i> Господь дает возможность преданным-неофитам увидеть Его подлинную форму, кланяться Ему и приносить Ему жертвы. Благодаря этому в сердцах неофитов постепенно пробуждается изначально присущее им сознание Кришны. Поклонение Божеству в храме&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый ценный дар, который получают от Господа начинающие. Поэтому все неофиты должны поклоняться Господу, установив у себя дома или в храме Его <i>арча-виграху (арча-аватару)</i>.</div>
<div id="t28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">WTaavtv&amp; ih iv&gt;aui&gt;a&gt;aaRVYa&amp; dqNaezu vTSalE/" )<br />
YadNauSMaYaRTae k-ale/ SvbuÖya&gt;ad]rNDaNa )) 28 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>этват тва хи вибхубхир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхвйа дӣнешу ватсалаи<br />
йад анусмарйате кле</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сва-буддхйбхадра-рандхана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>этват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>твам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоя Милость; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>вибхубхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;через экспансии; <i>бхвйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постигаемая; <i>дӣнешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к смиренным преданным; <i>ватсалаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сострадательный; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о котором; <i>анусмарйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всегда помнят; <i>кле</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в положенный срок; <i>сва-буддхй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занимаясь преданным служением; <i>абхадра-рандхана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Ты, уничтожающий все беды.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, Ты один способен уничтожить все беды и несчастья. Из сострадания к Своим несчастным преданным Ты предстаешь перед ними в образе арча-виграхи. Пожалуйста, считай нас Твоими вечными слугами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Форма Господа, которую называют <i>арча-виграхой,</i> представляет собой одно из проявлений Его безграничных энергий. В свой срок, когда Господь будет доволен служением преданного, Он примет его в число Своих слуг, чистых преданных. Поскольку Господь по природе очень милосерден, Он принимает служение даже от преданных-неофитов. В «Бхагавад-гите» (9.26) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>патра пушпа пхала тойа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йо ме бхактй прайаччхати<br />
тад аха бхактй-упахтам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анми прайаттмана</i></div>
<div class="purp">«Если человек с любовью и преданностью предложит Мне лист, цветок, плод или немного воды, Я приму его подношение». Преданный предлагает <i>арча-виграхе</i> овощи, фрукты, листья и воду, и Господь, будучи <i>бхакта-ватсалой,</i> милосердным покровителем Своих преданных, принимает эти дары. Атеисты иногда думают, что преданные поклоняются идолам, но в действительности это не так. Джанардана, Верховный Господь, принимает <i>бхаву</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;любовь, с которой Ему служит преданный. Преданный-неофит, поклоняющийся Господу, может не понимать важности того, что он делает, но Верховный Господь, будучи <i>бхакта-ватсалой,</i> принимает его служение и в положенный срок забирает его домой.</div>
<div class="para">В этой связи уместно вспомнить историю о <i>брахмане,</i> который однажды мысленно предлагал Господу сладкий рис. У этого <i>брахмана</i> не было ни денег, ни других средств для того, чтобы поклоняться Божеству, но в своих мыслях он поклонялся Божеству по всем правилам. Принося в золотых сосудах воду из священных рек, он омывал ею Божество и предлагал Ему всевозможные яства, в том числе сладкий рис. Однажды, когда он в очередной раз собирался предложить Божеству сладкий рис, он подумал, что рис еще не остыл, и решил: «Пожалуй, надо проверить. Ой, какой горячий!» Чтобы проверить, не слишком ли горяч рис, он сунул в него палец. Палец обожгло, и медитация <i>брахмана</i> прервалась. Хотя <i>брахман</i> предлагал пищу в уме, Господь принял его подношение. Он тут же послал за <i>брахманом</i> колесницу с Вайкунтхи, чтобы забрать его домой, к Богу. Поэтому каждый искренний преданный должен установить дома или в храме <i>арча-виграху</i> Господа и поклоняться этой форме Господа в соответствии с указаниями авторитетных священных писаний и духовного учителя.</div>
<div id="t29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">YaeNaaePaXaaiNTa&gt;aURTaaNaa&amp; +auçk-aNaaMaPaqhTaaMa( )<br />
ANTaihRTaae_NTaôRdYae k-SMaaàae ved NaaiXaz" )) 29 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йенопантир бхӯтн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>кшуллакнм апӣхатм<br />
антархито 'нтар-хдайе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>касмн но веда ниша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря чему; <i>упанти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;исполнение всех желаний; <i>бхӯтнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>кшуллакнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самых падших; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>ӣхатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обуреваемые желаниями; <i>антархита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;скрытые; <i>анта-хдайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;глубоко в сердце; <i>касмт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почему; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наши; <i>веда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он знает; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>иша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желания.</div>
<div class="translation"><b>Когда Господь с присущим Ему состраданием думает о Своем преданном, все желания такого начинающего преданного исполняются. Господь пребывает в сердце каждого, даже самого ничтожного, живого существа и знает о нем все, в том числе и все его желания. Пусть мы очень малы и ничтожны, но почему Господу должны быть неведомы наши желания?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Возвышенный преданный Господа никогда не считает себя таковым. Он всегда ведет себя очень смиренно. Верховный Господь в образе Параматмы, Сверхдуши, Его полной экспансии, пребывает в сердце каждого и знает все помыслы и желания Своих преданных. В «Бхагавад-гите» говорится, что непреданным Господь также дает возможность исполнить свои желания <i>(матта смтир джнам апохана ча)</i>.</div>
<div class="para">Господь знает обо всех желаниях даже самого ничтожного живого существа и дает ему возможность осуществить их. Если Господь исполняет желания непреданных, то почему бы Ему не исполнить желания Своего преданного? Чистый преданный хочет только одного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;служить Господу, избавившись от всех материальных желаний. Если преданный лелеет это желание в своем сердце и не преследует никаких корыстных целей, то почему бы Господу, находящемуся в его сердце, не пойти ему навстречу? Когда искренний преданный служит Господу или <i>арча-виграхе,</i> образу Господа в храме, он во всем достигает успеха, поскольку Господь находится в сердце преданного и знает о его искренности. Поэтому преданный, который с полной уверенностью продолжает исполнять свои обязанности в преданном служении, в конце концов непременно достигнет духовного совершенства.</div>
<div id="t30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">ASaavev vrae_SMaak-MaqiPSaTaae JaGaTa" PaTae )<br />
Pa[Saàae &gt;aGavaNa( YaezaMaPavGaRGauåGaRiTa" )) 30 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>асв эва варо 'смкам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ӣпсито джагата пате<br />
прасанно бхагавн йешм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апаварга-гурур гати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>асау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>вара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоговение; <i>асмкам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наше; <i>ӣпсита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желаемое; <i>джагата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вселенной; <i>пате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь: <i>прасанна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворен; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>йешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кем; <i>апаварга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентного любовного служения; <i>гуру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;учитель; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая цель жизни.</div>
<div class="translation"><b>О Господь вселенной, Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинный наставник в науке преданного служения. Зная, что Твоя Милость&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель нашей жизни, мы испытываем удовлетворение и молим Тебя о том, чтобы Ты тоже был доволен нами. Это будет для нас самым лучшим благословением. Мы не хотим ничего другого, кроме того, чтобы Ты был полностью удовлетворен.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Большое значение в данном стихе имеют слова <i>апаварга-гурур гати</i>. Согласно «Шримад-Бхагаватам» (1.2.11), высшим аспектом Абсолютной Истины является Верховная Личность Бога. <i>Брахмети парамтмети бхагавн ити абдйате</i>. Абсолютную Истину постигают в трех аспектах: как безличный Брахман, локализованную Параматму и в конце концов как Верховную Личность Бога, Бхагавана. <i>Апаварга</i> значит «освобождение», в отличие от <i>паварги,</i> материальной жизни. В материальной жизни каждый трудится не покладая рук, но в конце концов терпит крах. Рано или поздно человек умирает, и ему приходится получать новое тело, чтобы опять трудиться день и ночь. Таков круговорот материальной жизни. <i>Апаварга</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это нечто совершенно противоположное. Вместо того чтобы тяжело трудиться и жить, как кошки и собаки, живое существо возвращается домой, к Богу. Освобождение начинается с погружения в Брахман, сияние, исходящее от тела Верховного Господа. Этой концепции придерживаются последователи <i>гьяна-сампрадаи,</i> или философы-эмпирики. Но постичь Верховную Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит подняться на более высокий уровень. Преданному, который понял, что Господь доволен им, совсем нетрудно обрести освобождение, или погрузиться в сияние Господа. Чтобы приблизиться к Верховной Личности Бога, нужно пройти через безличное сияние Брахмана, подобно тому как путь к солнцу лежит через солнечный свет. Тому, кто удовлетворил Верховную Личность Бога, не составляет труда погрузиться в безличное сияние Господа, называемое Брахманом.</div>
<div id="t31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">vr&amp; v*&lt;aqMahe_QaaiPa NaaQa TvTParTa" ParaTa( )<br />
Na ùNTaSTviÜ&gt;aUTaqNaa&amp; Saae_NaNTa wiTa GaqYaSae )) 31 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>вара вӣмахе 'тхпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нтха тват парата парт<br />
на хй антас твад-вибхӯтӣн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>со 'нанта ити гӣйасе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>варам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о благословении; <i>вӣмахе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы будем молить; <i>атха апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>нтха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от Тебя; <i>парата парт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;за пределами трансцендентного; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>хи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безусловно; <i>анта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;конец; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоих; <i>вибхӯтӣнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достояний; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>ананта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;безграничного; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>гӣйасе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прославляют.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому мы, дорогой Господь, просим Твоего благословения, ибо Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Всевышний, Ты выше даже трансцендентной реальности, и Твоим богатствам нет числа. Вот почему Тебя прославляют, называя Анантой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Прачетам не нужно было просить у Верховного Господа никаких благословений, поскольку в присутствии Верховной Личности Бога преданные чувствуют себя полностью удовлетворенными. Дхрува Махараджа совершал суровые аскезы, чтобы увидеть Верховного Господа и получить от Него благословение. Он хотел занять престол своего отца, или даже более высокое положение, но, когда перед ним появился Верховный Господь, Дхрува забыл обо всем. Он сказал: «Дорогой Господь, я не хочу просить Тебя ни о чем». Так думает истинный преданный. Преданный хочет только одного&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;и в этой, и в следующей жизни находиться рядом с Верховным Господом и служить Ему. Для преданных быть рядом с Господом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель и самое желанное благословение.</div>
<div class="para">Когда Господь предложил Прачетам попросить у Него какого-нибудь благословения, они ответили: «О каком же благословении нам просить Тебя? Господь безграничен и благословения Господа так же безграничны». Иными словами, если уж просить у Господа благословения, то такого, которое ничем не ограничено. Очень важными в этом стихе являются слова <i>тват парата</i>. Верховная Личность Бога&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>парата парт</i>. <i>Пара</i> значит «трансцендентный, находящийся за пределами материального мира». Безличное сияние Брахмана разливается за пределами материального мира, и его называют <i>пара падам</i>.<i> рухйа кччхреа пара падам</i> (Бхаг., 10.2.32). Погружение в безличное сияние Господа называется <i>пара падам,</i> но есть и более высокий трансцендентный уровень, достигнув которого живое существо получает возможность общаться с Верховной Личностью Бога. <i>Брахмети парамтмети бхагавн ити абдйате</i> (Бхаг., 1.2.11). Абсолютную Истину постигают сначала как безличный Брахман, затем как Параматму и наконец как Бхагавана. Таким образом, Верховная Личность Бога, Бхагаван, есть <i>парата парт</i>, иначе говоря, Он находится выше того уровня, на котором можно постичь Брахман и Параматму. В этой связи Шрила Джива Госвами указывает, что слова <i>парата парт</i> значат «лучше самого лучшего». Самое лучшее&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это духовный мир, который называют Брахманом. Но Верховную Личность Бога именуют Парабрахманом. Поэтому <i>парата парт</i> означает «тот, кто стоит выше Брахмана».</div>
<div class="para">Как мы узнаем из последующих стихов, Прачеты решили просить у Господа то, чему нет предела. Игры, качества, формы и имена Господа бесконечны. Ничто не ограничивает Его имя, формы, игры, творение и атрибуты. Живое существо неспособно постичь неограниченность безграничного. Тем не менее, слушая о бесконечных энергиях Верховного Господа, живые существа вступают в непосредственный контакт с бесконечным. Слушая и пересказывая повествования о Господе, они осознают, что их понимание бесконечно углубляется.</div>
<div id="t32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">PaairJaaTae_ÅSaa l/BDae Saar®ae_NYaà SaevTae )<br />
Tvdx(iga]MaUl/MaaSaaÛ Saa+aaiTk&amp;- ik&amp;- v*&lt;aqMaih )) 32 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>приджте 'джас лабдхе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сраго 'нйан на севате<br />
твад-агхри-мӯлам сдйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>скшт ки ки вӣмахи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>приджте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;у небесного дерева <i>париджата; аджас</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;полностью; <i>лабдхе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оказавшись; <i>срага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пчела; <i>анйат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в другом; <i>на севате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не ищет прибежища; <i>тват-агхри</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к Твоим лотосным стопам; <i>мӯлам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;основе всего сущего; <i>сдйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;приблизившись; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о чем; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о чем; <i>вӣмахи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нам просить.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, опустившись на цветок райского древа париджата, пчела больше не покидает его, поскольку в этом нет необходимости. Точно так же, оказавшись у Твоих лотосных стоп и укрывшись под их сенью, мы не видим необходимости просить Тебя о каком-то другом благословении.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Когда преданный действительно служит лотосным стопам Господа, его занятие само по себе настолько совершенно, что ему не нужно никаких других благословений. На дереве <i>париджата</i> столько меда, что пчеле незачем перелетать на другое дерево. Тот, кто поглощен служением лотосным стопам Господа, испытывает безграничное трансцендентное блаженство, поэтому никакие другие благословения ему не нужны. В материальном мире дерево <i>париджата</i> не растет. <i>Париджату</i> по-другому называют <i>калпа-врикшей,</i> «древом желаний». Такое дерево может дать все что душе угодно. В материальном мире на апельсиновом дереве растут только апельсины, а на манговом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;плоды манго, но вы никогда не увидите, чтобы на манговом дереве росли апельсины или на апельсиновом&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;плоды манго. А с дерева <i>париджата</i> можно получить что угодно: апельсины, манго, бананы и т.д. Такие деревья растут в духовном мире. <i>Чинтмаи-пракара-садмасу калпа-вкша-лакшвтешу</i>. <i>Калпа-врикши </i>растут в духовном мире, <i>чинтамани-дхаме,</i> но дерево <i>париджата</i> растет также в царстве Индры, на райских планетах. Чтобы порадовать одну из Своих жен, Сатьябхаму, Кришна принес ей это дерево с райских планет; деревья <i>париджата</i> были посажены во дворцах, построенных в Двараке для жен Господа Кришны. Лотосные стопы Господа подобны деревьям <i>париджата,</i> или деревьям желаний, а преданных сравнивают с пчелами, которых всегда влечет к лотосным стопам Господа.</div>
<div id="t33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Yaavtae MaaYaYaa SPa*ía &gt;a]MaaMa wh k-MaRi&gt;a" )<br />
TaavÙvTPa[Sa®aNaa&amp; Sa®" SYaaàae &gt;ave &gt;ave )) 33 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йват те мйай спш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхрамма иха кармабхи<br />
твад бхават-прасагн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сага сйн но бхаве бхаве</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все время, пока; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоей; <i>мйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;иллюзорной энергией; <i>спш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;оскверненные; <i>бхрамма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы блуждаем; <i>иха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в этом (материальном мире); <i>кармабхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пожиная плоды кармической деятельности; <i>тват</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;до тех пор; <i>бхават-прасагнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с любящими Тебя преданными; <i>сага</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общение; <i>сйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пусть будет; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наше; <i>бхаве бхаве</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;во всех формах жизни.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы молим Тебя о том, чтобы все то время, которое нам, оскверненным Твоей иллюзорной энергией, придется находиться в материальном мире, меняя тела и скитаясь по разным планетам вселенной, мы могли общаться с теми, кто слушает и пересказывает повествования о Твоих играх. Мы просим, чтобы Ты благословил нас на это и чтобы Твое благословение оставалось с нами жизнь за жизнью, в каких бы телах и на каких бы планетах мы ни оказались.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Это лучшее из всех благословений, о которых преданный может просить Верховного Господа. В подтверждение этому Шри Чайтанья Махапрабху приводит следующие слова из «Бхагаватам» (10.14.3): <i>стхне стхит рути-гат тану-в-мнобхи</i>. В каком бы положении по воле судьбы мы ни оказались, мы всегда должны продолжать слушать рассказы о деяниях и играх Верховного Господа, независимо от обстоятельств. Чистый преданный не молит Господа об освобождении из круговорота рождений и смертей, так как не считает это важным. Главное для него&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это получить возможность слушать повествования об играх Господа и Его удивительных качествах. Преданные, которые служат Господу в материальном мире, будут продолжать служить Ему и в духовном мире. Поэтому преданный всегда находится в духовном мире: все время, пока он слушает повествования об играх Господа и прославляет Его деяния, Господь находится рядом с ним. <i>Татра тишхми нрада йатра гйанти мад-бхакт</i>. Место, где собираются чистые преданные, чтобы петь святые имена, слушать рассказы и вести беседы о Верховной Личности Бога, превращается в Вайкунтху. Преданному незачем просить Господа о том, чтобы Он перенес его в мир Вайкунтхи. Чистому преданному достаточно без оскорблений повторять святые имена и прославлять Господа, чтобы то место, в котором он находится, превратилось в Вайкунтху или Вриндаван.</div>
<div class="para">Прачеты просят о том, чтобы во всех формах жизни у них была возможность слушать повествования, прославляющие Господа <i>(бхаве бхаве).</i> Живое существо меняет материальные тела одно за другим, но преданный не стремится даже к тому, чтобы вырваться из круговорота перерождений. В Своих молитвах Чайтанья Махапрабху говорит: <i>мама джанмани джанманӣваре бхаватд бхактир ахаитукӣ твайи</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Дорогой Господь, позволь Мне жизнь за жизнью оставаться Твоим чистым преданным и служить Тебе». Смирение не позволяет преданному считать себя достойным возвращения в духовный мир. Он всегда думает, что осквернен <i>гунами</i> материальной природы. Но ему незачем просить Господа избавить его от влияния этих <i>гун</i>. Заниматься преданным служением&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит находиться на трансцендентном уровне, следовательно, особо просить об этом нет необходимости. Таким образом, чистый преданный не горит желанием вырваться из круговорота рождений и смертей, но всегда стремится к общению с другими преданными, которые слушают и пересказывают повествования, прославляющие Господа.</div>
<div id="t34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">Taul/YaaMa l/veNaaiPa Na SvGa| NaaPauNa&gt;aRvMa( )<br />
&gt;aGavTSai®Sa®SYa MaTYaaRNaa&amp; ik-MauTaaiXaz" )) 34 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>тулайма лавенпи</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на сварга нпунар-бхавам<br />
бхагават-саги-сагасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мартйн ким утиша</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тулайма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы сравним; <i>лавена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с мгновением; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;даже; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>сваргам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достижение райских планет; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>апуна-бхавам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;погружение в сияние Брахмана; <i>бхагават</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>саги</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;со спутниками; <i>сагасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общения; <i>мартйнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кому суждено умереть; <i>ким ута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;насколько меньше; <i>иша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благословения.</div>
<div class="translation"><b>Вознесение на райские планеты и даже погружение в сияние Брахмана, то есть полное освобождение, не идут ни в какое сравнение с одним мгновением, проведенным в обществе чистого преданного Господа. Для живых существ, которым суждено оставить тело и умереть, нет большего блага, чем возможность общаться с чистым преданным.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Великий святой Прабодхананда Сарасвати, преданный Господа Чайтаньи, сказал: <i>каивалйа наракйате тридаа-пӯр ка-пушпйате</i>. Для чистого преданного погрузиться в бытие или сияние Брахмана, то есть достичь <i>кайвальи,</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;все равно что оказаться в аду. А вознесение на райские планеты <i>(тридаа-пӯр)</i> он считает просто очередной фантасмагорией. Иными словами, цели, к которым так стремятся <i>карми</i> (попасть на райские планеты) или <i>гьяни</i> (погрузиться в сияние Брахмана), для преданного не представляют никакой ценности. Для чистого преданного одно мгновение, проведенное в обществе другого чистого преданного, гораздо дороже возможности попасть на райские планеты или погрузиться в сияние Брахмана. Для тех, кто живет в материальном мире и вращается в круговороте рождений и смертей, беспрестанно меняя материальные тела, общение с чистыми преданными является величайшим благословением. Мы должны найти таких преданных и всегда общаться с ними. Тогда мы будем по-настоящему счастливы, даже оставаясь в материальном мире. Именно с этой целью было основано Движение сознания Кришны, которое призвано помочь всем людям, тонущим в океане материальной жизни. Присоединившись к нему, сбитые с толку и разочарованные обитатели материального мира смогут общаться с преданными и обрести трансцендентное счастье.</div>
<div id="t35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">Ya}ae@yNTae k-Qaa Ma*íaSTa*Z&lt;aaYaa" Pa[XaMaae YaTa" )<br />
iNavŒr&amp; Ya}a &gt;aUTaezu NaaeÜeGaae Ya}a k-êNa )) 35 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йатрейанте катх мшс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тшй праамо йата<br />
нирваира йатра бхӯтешу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нодвего йатра качана</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>ӣйанте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;почитаются или обсуждаются; <i>катх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;слова; <i>мш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистые; <i>тшй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материальных желаний; <i>праама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворение; <i>йата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;посредством которых; <i>нирваирам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отсутствие зависти; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>бхӯтешу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;среди живых существ; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>удвега</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;страх; <i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>качана</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;какой бы то ни было.</div>
<div class="translation"><b>Когда преданные пересказывают чистые повествования о трансцендентном мире, все, кто слушает их, по крайней мере на время, забывают о своих материальных желаниях. Более того, они перестают завидовать друг другу и избавляются от всех тревог и страха.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Слово <i>ваикуха</i> значит «без тревог». Этим мир Вайкунтхи отличается от полного тревог материального мира. Как сказал Прахлада Махараджа, <i>сад самудвигна-дхийм асад-грахт</i>. Все существа, живущие в материальном мире, пребывают в постоянном беспокойстве. Но место, где чистые преданные ведут праведные беседы о Верховной Личности Бога, тут же превращается в Вайкунтху. Это метод <i>раваа кӣртана вишо,</i> слушание повествований о Верховном Господе Вишну и прославление Господа, о котором говорит Сам Верховный Господь:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нха тишхми ваикухе</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йогин хдайешу в<br />
татра тишхми нрада</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йатра гйанти мад-бхакт</i></div>
<div class="purp">«На самом деле, дорогой Нарада, Я живу не на Вайкунтхе и не в сердцах <i>йогов,</i> а там, где Мои чистые преданные поют Мое святое имя и слушают повествования о Моем образе, играх и качествах». Там, где Господь присутствует в форме трансцендентных звуков, царит атмосфера Вайкунтхи. Это атмосфера, где нет страха и тревог, где одно живое существо не боится другого. Тот, кто слушает святые имена и повествования, прославляющие Господа, занимается благочестивой деятельностью. <i>ват сва-катх кша пуйа-раваа-кӣртана</i> (Бхаг., 1.2.17). Благодаря этому он очень быстро избавляется от своих материальных желаний. Движение <i>санкиртаны,</i> начатое Обществом сознания Кришны, призвано создать в материальном мире Вайкунтху, трансцендентный, свободный от тревог мир. Чтобы достичь этой цели, наше Общество распространяет по всему миру <i>шраванам</i> и <i>киртанам</i>. В материальном мире каждый завидует своему ближнему. И эта животная зависть будет существовать в человеческом обществе до тех пор, пока люди не начнут совершать <i>санкиртана-ягью,</i> то есть повторять святые имена: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе / Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Вот почему Прачеты хотели всегда оставаться в обществе преданных, считая это величайшим благом для каждого человека.</div>
<div id="t36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="devanagari">Ya}a NaaraYa&lt;a" Saa+aaÙGavaNNYaaiSaNaa&amp; GaiTa" )<br />
Sa&amp;STaUYaTae SaTk-QaaSau Mau¢-Sa®E" PauNa" PauNa" )) 36 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йатра нрйаа скшд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхагавн нйсин гати<br />
састӯйате сат-катхсу</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мукта-сагаи пуна пуна</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;где; <i>нрйаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Нараяна; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога; <i>нйсинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тех, кто дал обет отречения; <i>гати</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;высшая цель; <i>састӯйате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоняются; <i>сат-катхсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обсуждая трансцендентные повествования; <i>мукта-сагаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;те, кто очистился от материальной скверны; <i>пуна пуна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вновь и вновь.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь Нараяна находится среди преданных, которые слушают и повторяют святое имя Верховной Личности Бога. Господь Нараяна&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;высшая цель отрекшихся от мира санньяси, и Ему поклоняются участники движения санкиртаны, очистившиеся от материальной скверны. Воистину, они неустанно повторяют святое имя Господа.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Санньяси-майявади</i> лишены возможности находиться в обществе Нараяны, поскольку без всяких на то оснований объявляют Нараяной самих себя. У <i>санньяси-майявади</i> принято называть друг друга Нараяной. Называя каждое живое существо храмом Нараяны, мы не делаем ошибки, но назвать Нараяной обыкновенного человека&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;значит возвести хулу на Бога. Концепция <i>даридра-нараяны</i> (бедного Нараяны), то есть попытка отождествить с Нараяной бедняков, также крайне оскорбительна. Даже приравнивая Нараяну к полубогам, таким, как Господь Брахма и Господь Шива, мы наносим Ему оскорбление.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йас ту нрйаа дева</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>брахма-рудрди-даиватаи<br />
саматвенаива вӣкшета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са пшаӣ бхавед дхрувам</i></div>
<div class="purp">«Низводить Господа Нараяну до уровня великих полубогов, таких, как Господь Брахма и Господь Шива, может только безбожник». На самом деле, чтобы доставить удовольствие Верховной Личности Бога, необходимо совершать <i>санкиртана-ягью. </i>Тогда Нараяна нисходит в материальный мир и мы можем немедленно ощутить Его присутствие. В век Кали Нараяна приходит к нам в образе Господа Чайтаньи. В «Шримад-Бхагаватам» (11.5.32) о Господе Чайтанье говорится следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кша-вара твишкша</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сгопгстра-пршадам<br />
йаджаи сакӣртана-прйаир</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджанти хи сумедхаса</i></div>
<div class="purp">«В век Кали разумные люди, собираясь вместе, прославляют Господа и поклоняются Его воплощению, на устах у которого всегда имя Кришны. Хотя кожа у Него не черного цвета, это Сам Кришна. Он приходит на землю вместе со Своими спутниками и преданными, слугами и разными видами оружия». По сути, человеческая жизнь предназначена для того, чтобы доставить удовольствие Нараяне, и это совсем нетрудно сделать, совершая <i>санкиртана-ягью</i>. Там, где поют святые имена Господа, тотчас же появляется Гаура-Нараяна, Верховная Личность Бога в облике Господа Чайтаньи, которому поклоняются, совершая <i>санкиртана-ягью</i>.</div>
<div class="para">В этом стихе Нараяна назван <i>нйсин гати,</i> высшей целью <i>санньяси</i>. Цель тех, кто отрекся от материального мира,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постичь Нараяну, поэтому <i>санньяси-</i>вайшнав посвящает свою жизнь служению Нараяне и не претендует на то, чтобы его самого считали Нараяной. Вместо того чтобы избавиться от зависти к другим живым существам (то есть достичь состояния, называемого <i>нирвайрой</i>), тот, кто стремится стать Нараяной, начинает завидовать Верховному Господу. Таким образом, пытаясь стать Нараяной, он наносит Господу величайшее оскорбление. Но тот, кто повторяет святое имя Господа или обсуждает Его трансцендентные деяния, сразу избавляется от зависти. В материальном мире все живые существа завидуют друг другу, но тот, кто повторяет святое имя Господа или прославляет Его, избавляется от зависти и материальных желаний. Зависть к Верховной Личности Бога привела к тому, что мы стали завидовать всем остальным живым существам. Поэтому в человеческом обществе установится подлинный мир, взаимопонимание и братство, только когда люди перестанут завидовать Верховной Личности Бога. Без Нараяны или <i>санкиртана-ягьи</i> в материальном мире не может быть мира.</div>
<div id="t37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="devanagari">Taeza&amp; ivcrTaa&amp; Pad(&gt;Yaa&amp; TaqQaaRNaa&amp; PaavNaeC^Yaa )<br />
&gt;aqTaSYa ik&amp;- Na raeceTa Taavk-aNaa&amp; SaMaaGaMa" )) 37 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>теш вичарат падбхй</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тӣртхн пванеччхай<br />
бхӣтасйа ки на рочета</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>твакн самгама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их; <i>вичаратм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;идущих; <i>падбхйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пешком; <i>тӣртхнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в святые места; <i>пвана-иччхай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желая очистить; <i>бхӣтасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;постоянно охваченного страхом материалиста; <i>ким</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разве; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не; <i>рочета</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;радует; <i>твакнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Твоими преданными; <i>самгама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;встреча.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, Твои ближайшие слуги, преданные, странствуют по всему миру, очищая своим присутствием даже святые места паломничества. Как же их деятельность может не радовать тех, кто страшится материального существования?</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Есть два типа преданных: <i>гоштхананди</i> и <i>бхаджанананди</i>. <i>Бхаджанананди</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это преданный, который не путешествует, а всегда остается на одном месте. Такой преданный постоянно занят служением Господу. Он повторяет <i>маха-мантру,</i> как учили многочисленные <i>ачарьи,</i> и лишь иногда выходит к людям с проповедью. А <i>гоштхананди</i> называют того, кто хочет, чтобы число преданных в мире постоянно росло. Он путешествует по всему миру, чтобы очистить его и живущих в нем людей. Чайтанья Махапрабху говорил:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>птхивӣте чхе йата нагарди грма<br />
сарватра прачра хаибе мора нма</i></div>
<div class="purp">Господь Чайтанья Махапрабху хотел, чтобы Его последователи путешествовали по всему миру, проповедуя в каждом городе и деревне. Те, кто принадлежит к Чайтанья-сампрадае и строго следует принципам, установленным Господом Чайтаньей, должны путешествовать всюду, проповедуя учение Господа Чайтаньи, которое неотлично от учения Кришны в «Бхагавад-гите» и «Шримад-Бхагаватам». Чем активнее преданные будут проповедовать принципы <i>кришна-катхи,</i> тем больше людей в мире получит благо.</div>
<div class="para">Таких преданных, как великий мудрец Нарада, которые странствуют по всему свету и проповедуют, называют <i>гоштхананди</i>. Нарада Муни постоянно путешествует по вселенной, делая преданными самых разных ее обитателей. Нарада сделал <i>бхактой </i>даже охотника. Благодаря ему, преданными также стали Дхрува Махараджа и Прахлада. Собственно, все преданные в долгу перед великим мудрецом Нарадой, ибо он побывал и в раю, и в аду. Преданный Господа не боится отправиться даже в ад. Он прославляет Господа всюду, так как для него нет разницы между раем и адом.</div>
<div class="verse-in-purp"><i>нрйаа-пар сарве</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>на кутачана бибхйати<br />
сваргпаварга-наракешв</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>апи тулйртха-дарина</i></div>
<div class="purp">«Чистый преданный Нараяны бесстрашно странствует по всему свету, ибо не видит разницы между раем и адом» (Бхаг., 6.17.28). Такие преданные путешествуют по миру, спасая тех, кто действительно боится материальной жизни. Некоторые люди уже не находят смысла в материальном существовании, так как видят, что погоня за материальными удовольствиями не принесла им ничего, кроме разочарований и заблуждений. Другие же, наделенные разумом, стремятся постичь Верховную Личность Бога. И тем, и другим могут помочь чистые преданные, странствующие по всему миру.</div>
<div class="para">Когда чистый преданный отправляется в место паломничества, им движет желание очистить святое место. В водах священных рек, протекающих в местах паломничества, совершают омовение множество грешников. Они омываются в водах Ганги и Ямуны, приходя в такие святые места, как Праяг, Вриндаван и Матхура. Благодаря этому сами грешники очищаются, но их грехи скапливаются в местах паломничества. Приходя в святые места, чтобы совершить омовение, преданный нейтрализует грехи, оставленные там многочисленными паломниками. <i>Тӣртхӣ-курванти тӣртхни свнта-стхена гад-бхт</i> (Бхаг., 1.3.10). Преданный всегда носит в своем сердце Верховную Личность Бога, поэтому любое место, куда он приходит, становится местом паломничества, святым местом, где люди могут постичь Верховную Личность Бога. Таким образом, каждый из нас должен общаться с чистым преданным, чтобы очиститься от материальной скверны. Каждый должен прибегнуть к помощи преданных, которые странствуют по всему миру с единственной целью: вырвать обусловленные души из когтей <i>майи</i>.</div>
<div id="t38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">vYa&amp; Tau Saa+aaÙGavNa( &gt;avSYa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iPa[YaSYa Sa:Yau" +a&lt;aSa®MaeNa )<br />
Sauduiêik-TSYaSYa &gt;avSYa Ma*TYaae‚<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>i&gt;aRz¢-Ma&amp; TvaÛ GaiTa&amp; GaTaa" SMa )) 38 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>вайа ту скшд бхагаван бхавасйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прийасйа сакхйу кшаа-сагамена<br />
судучикитсйасйа бхавасйа мтйор</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхишактама твдйа гати гат сма</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вайам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>скшт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;непосредственно; <i>бхагаван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>бхавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;с Господом Шивой; <i>прийасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень дорогим; <i>сакхйу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоим другом; <i>кшаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря мгновению; <i>сагамена</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;общения; <i>судучикитсйасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трудноизлечимую; <i>бхавасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;материального существования; <i>мтйо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;смерти; <i>бхишак-тамам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый искусный врач; <i>тв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Ты; <i>адйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сегодня; <i>гатим</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;цели; <i>гат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;достигли; <i>сма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, благодаря мимолетной встрече с Господом Шивой, Твоим близким и очень дорогим другом, нам выпало счастье видеть Тебя. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;самый искусный целитель, способный избавить живые существа от неизлечимой болезни материального существования. Мы считаем величайшим даром судьбы предоставленную нам возможность найти прибежище в сени Твоих лотосных стоп.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;<i>Хари вин на сти таранти</i>. Не укрывшись под сенью лотосных стоп Личности Бога, невозможно вырваться из когтей <i>майи,</i> которая заставляет нас снова и снова рождаться, стареть, болеть и умирать. Прачеты обрели покровительство Всевышнего по милости Господа Шивы, величайшего преданного Господа Вишну, Верховной Личности Бога. <i>Ваишавн йатх амбху:</i> Господь Шива является самым возвышенным из вайшнавов, поэтому истинные последователи Господа Шивы прислушиваются к его совету и укрываются под сенью лотосных стоп Господа Вишну. Что же касается так называемых преданных Господа Шивы, которые ищут только материальных благ, то в каком-то смысле Господь Шива обманывает их. На самом деле Господь Шива, конечно, не обманывает их&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ему незачем обманывать людей, но, поскольку его так называемые преданные хотят быть обманутыми, Господь Шива, которому легко угодить, дает им всевозможные материальные благословения. По иронии судьбы эти благословения нередко приводят его псевдопреданных к гибели. Так, Господь Шива осыпал материальными благословениями Равану, но все это привело к тому, что сам Равана, его семья, царство и богатства были уничтожены, поскольку Равана злоупотребил милостью Господа Шивы. Возгордившись своим материальным могуществом, он осмелился похитить жену Господа Рамачандры и потому погиб. Получить от Господа Шивы материальные благословения совсем нетрудно, но их нельзя назвать истинными благословениями. Прачеты получили от Господа Шивы благословение, позволившее им укрыться под сенью лотосных стоп Господа Вишну. Это настоящее благословение. <i>Гопи</i> Вриндавана тоже поклонялись Господу Шиве, и Господь Шива до сих пор пребывает во Вриндаване в образе Гопишвары. Но <i>гопи,</i> вознося молитвы Господу Шиве, просили его помочь им стать женами Господа Кришны. В поклонении полубогам нет ничего плохого, если им поклоняются для того, чтобы вернуться домой, к Богу. Но обычно люди обращаются к полубогам за материальными благами. В «Бхагавад-гите» (7.20) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кмаис таис таир хта-джн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прападйанте 'нйа-деват<br />
та та нийамам стхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>практй нийат свай</i></div>
<div class="purp">«Те, чей разум осквернен материальными желаниями, принимают покровительство полубогов и поклоняются им, следуя определенным правилам и предписаниям, соответствующим природе этих людей». Человека, прельщенного материальными благами, называют <i>хта-джна</i> («потерявшим разум»). В этой связи необходимо отметить, что в богооткровенных писаниях порой говорится, что Господь Шива неотличен от Верховной Личности Бога. Имеется в виду, что Господь Шива и Господь Вишну так близки друг другу, что никогда не расходятся во мнениях. В сущности же, <i>экале ӣвара кша, ра саба бхтйа:</i> «Единственный верховный владыка&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Кришна, а все остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его преданные или слуги» (Ч.-ч., Ади, 5.142). Таково истинное положение вещей, и по этому поводу у Господа Шивы и Господа Вишну никогда не возникает разногласий. В священных писаниях нет ни одного места, где бы Господь Шива утверждал, что он равен Господу Вишну. Все это выдумки псевдопреданных Господа Шивы, заявляющих, будто Господь Шива и Господь Вишну неотличны друг от друга. <i>Вайшнава-тантра </i>категорически запрещает делать подобные заявления: <i>йас ту нрйаа девам</i>. Господь Вишну неразрывными узами связан с Господом Шивой и Господом Брахмой, которые являются Его верными слугами. <i>ива-виричи-нутам</i>. Господь Шива и Господь Брахма почитают Вишну и преклоняются перед Ним. Считать их равными друг другу крайне оскорбительно. Они равны в том смысле, что Господь Вишну&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Верховная Личность Бога, а все остальные&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Его вечные слуги.</div>
<div id="t39"></div>
<div id="t40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 39&ndash;40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">Yaà" SvDaqTa&amp; Gaurv" Pa[SaaidTaa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>ivPa[aê v*Öaê SadaNauv*tYaa )<br />
AaYaaR NaTaa" Sauôdae &gt;a]aTarê<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>SavaRi&lt;a &gt;aUTaaNYaNaSaUYaYaEv )) 39 ))<br />
Yaà" SauTaá&amp; TaPa WTadqXa<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>iNarNDaSaa&amp; k-al/Mad&gt;a]MaPSau )<br />
Sav| TadeTaTPauåzSYa &gt;aUManae<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>v*&lt;aqMahe Tae PairTaaez&lt;aaYa )) 40 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йан на свадхӣта гурава прасдит</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>випр ча вддх ча сад-нувттй<br />
рй нат сухдо бхртара ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>сарви бхӯтнй анасӯйайаива</i></div>
<div class="sanskrit"><i>йан на сутапта тапа этад ӣа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>нирандхас клам адабхрам апсу<br />
сарва тад этат пурушасйа бхӯмно</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вӣмахе те паритошайа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нами; <i>свадхӣтам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;изучено; <i>гурава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;авторитеты, духовные учители; <i>прасдит</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;удовлетворены; <i>випр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>брахманы; ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>вддх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;старцы; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сат-нувттй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;нашей благовоспитанностью; <i>рй</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перед теми, кто постиг духовную науку; <i>нат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;склонились; <i>су-хда</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к друзьям; <i>бхртара</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;братьям; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>сарви</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всем; <i>бхӯтни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живым существам; <i>анасӯйай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;без зависти; <i>эва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;что; <i>на</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;наши; <i>су-таптам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;суровые; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;аскезы; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>ӣа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о Господь; <i>нирандхасм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обходясь без пищи; <i>клам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;времени; <i>адабхрам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в течение долгого; <i>апсу</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в воде; <i>сарвам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>тат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;то; <i>этат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;это; <i>пурушасйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>бхӯмна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величайшей; <i>вӣмахе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;если мы хотим этого благословения; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебя; <i>паритошайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;ради удовлетворения.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, мы изучили Веды, приняли духовного учителя и почитали брахманов, преданных и людей преклонного возраста, которые достигли духовного совершенства. Мы почтительно склонялись к их стопам и не завидовали ни братьям, ни друзьям, ни кому бы то ни было еще. Кроме того, мы совершили суровые аскезы, стоя в воде и долго не принимая пищи. Все эти духовные достояния мы отдаем Тебе, чтобы Ты остался доволен нами. Это единственное благословение, о котором мы молим Тебя,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;ничего другого нам не нужно.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Шримад-Бхагаватам» сказано: <i>сасиддхир хари-тошаам</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;истинное совершенство жизни состоит в том, чтобы доставить удовольствие Верховной Личности Бога. <i>Ведаи ча сарваир ахам эва ведйа:</i> цель изучения Вед&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;постичь Верховную Личность Бога. Когда, прожив множество жизней, человек постигает Господа, он предается Ему. Все это непосредственно относится к Прачетам. Они совершали суровые аскезы, в течение долгого времени стояли в воде и не принимали пищи. Но они делали это не ради достижения материальных целей, а для того, чтобы доставить удовольствие Верховному Господу. Какой бы деятельностью, материальной или духовной, мы ни занимались, нашей целью должно быть удовлетворение Верховной Личности Бога. Эти стихи рисуют совершенную картину ведической цивилизации. Тот, кто стремится стать преданным, должен с почтением относиться не только к Верховной Личности Бога, но и к умудренным жизнью людям, к <i>ариям</i> и к истинным преданным Господа. <i>Арием</i> называют не того, кто похваляется своим происхождением, а человека, по-настоящему преданного Господу. <i>рйан</i> значит «достигший высокой ступени». В прежние времена <i>ариями</i> имели право называться только преданные Господа. Например, в «Бхагавад-гите» (2.2) Кришна, отчитывая Арджуну, говорит, что его речи не достойны <i>ария</i>.</div>
<div class="verse-in-purp"><i><span class="center-line">рӣ-бхагавн увча</span><br />
кутас тв камалам ида</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>вишаме самупастхитам<br />
анрйа-джушам асваргйам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>акӣрти-карам арджуна</i></div>
<div class="purp">«Бхагаван, Верховная Личность, сказал: Дорогой Арджуна, как могла эта скверна коснуться тебя? Твое поведение не достойно того, кто знает об истинной цели жизни. Оно ведет человека не в рай, а к бесславию». Арджуна, <i>кшатрий,</i> вопреки приказанию Самого Господа, отказывался вступить в сражение. Тогда Верховный Господь отчитал Арджуну, сказав, что тот не достоин называться <i>арием</i>. Чистый преданный Господа не питает никаких сомнений относительно того, в чем заключается его долг. Связано исполнение этого долга с применением насилия или нет, не имеет большого значения. Что бы ни приказал нам Господь, должно быть исполнено. <i>Арий</i> всегда верен своему долгу. Но это не означает, что он без необходимости причиняет вред другим живым существам. <i>Арии</i> никогда не будут содержать боен и не станут врагами несчастных животных. В течение многих лет Прачеты совершали суровые аскезы, и не где-нибудь, а под водой. Люди, стремящиеся к духовному совершенству, должны вести подвижнический образ жизни.</div>
<div class="para">Слово <i>нирандхасм</i> означает «без пищи». <i>Арии</i> никогда не едят, если они не голодны, и никогда не переедают. Насколько это возможно, <i>арии </i>должны ограничивать себя в еде. <i>Арии</i> едят только то, что предписано в Ведах. В «Бхагавад-гите» (9.26) Господь говорит в связи с этим:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>патра пушпа пхала тойа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йо ме бхактй прайаччхати<br />
тад аха бхактй-упахтам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>анми прайаттмана</i></div>
<div class="purp">«Если человек с любовью и преданностью предложит Мне лист, цветок, плод или немного воды, Я приму его подношение». Таким образом, для благородных <i>ариев</i> существуют ограничения в пище. Хотя Господь может есть что угодно, Он ограничивается овощами, фруктами, молоком и т.д. Таким образом, эти стихи описывают деятельность тех, кто называет себя <i>ариями</i>.</div>
<div id="t41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">MaNau" SvYaM&gt;aU&gt;aRGavaNa( &gt;avê<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Yae_NYae TaPaaejaNaivéuÖSatva" )<br />
Ad*íPaara AiPa YaNMaihMan"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>STauvNTYaQaae TvaTMaSaMa&amp; Ga*&lt;aqMa" )) 41 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>ману свайамбхӯр бхагавн бхава ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йе 'нйе тапо-джна-виуддха-саттв<br />
адша-пр апи йан-махимна</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>стувантй атхо твтма-сама гӣма</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ману</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Сваямбхува Ману; <i>свайамбхӯ</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>бхагавн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;самый могущественный; <i>бхава</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Шива; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кто; <i>анйе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;другие; <i>тапа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благодаря аскезам; <i>джна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладая знанием; <i>виуддха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чистое; <i>саттв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чье бытие; <i>адша-пр</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые не видят предела; <i>апи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;хотя; <i>йат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Твоего; <i>махимна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;величия; <i>стуванти</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они возносят молитвы; <i>атхо</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поэтому; <i>тв</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>тма-самам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как могли; <i>гӣма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы вознесли молитвы.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, даже великие йоги и мистики, которые благодаря аскезам и обретенному знанию достигли очень высокого духовного уровня и полностью очистили свое бытие, а также великие личности, такие, как Ману, Господь Брахма и Господь Шива, не могут до конца постичь Твое величие и Твои энергии. Тем не менее они возносят Тебе молитвы, в которых прославляют Тебя, как могут. Разумеется, мы стоим гораздо ниже их, но тем не менее мы тоже по их примеру, как смогли, вознесли Тебе эти молитвы.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Ни Господь Брахма, ни Господь Шива, ни Ману (прародитель человечества), ни великие святые и великие мудрецы, которые, совершая аскезы и занимаясь преданным служением, достигли трансцендентного уровня, не обладают совершенным знанием, которым владеет Верховная Личность Бога. Это относится ко всем обитателям материального мира. Верховному Господу ни в чем нет равных, и уж, конечно, никто не может сравниться с Ним в знании. Поэтому молитвы, с которыми живые существа обращаются к Господу, не могут быть совершенными. Верховный Господь беспределен, и полностью измерить Его величие невозможно. Это не под силу даже Самому Господу в воплощении Ананты, или Шеши. У Ананты тысячи голов, и, хотя Он беспрестанно прославляет Господа в течение великого множества лет, Ему не удалось обнаружить предел Его величия. Иначе говоря, измерить могущество и славу Верховного Господа невозможно.</div>
<div class="para">Однако любой, кто занимается преданным служением, может вознести Господу подобающие молитвы. Положение каждого из нас относительно, и никто не может прославлять Господа совершенным образом. Начиная с Господа Брахмы и Господа Шивы и вплоть до нас самих, все живые существа являются слугами Верховного Господа. Каждый из нас занимает относительное положение, соответствующее нашей <i>карме</i>. Тем не менее все мы в той мере, в какой способны оценить величие Господа, можем возносить Ему искренние молитвы. Так мы достигнем совершенства. Даже тот, кто находится в кромешной тьме невежества, имеет право обратиться к Господу с молитвами, соответствующими его уровню. Поэтому в «Бхагавад-гите» (9.32) Господь говорит:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>м хи пртха вйапритйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йе 'пи сйу ппа-йонайа<br />
стрийо ваийс татх ӯдрс</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те 'пи йнти пар гатим</i></div>
<div class="purp">«О сын Притхи, приняв Мое покровительство, даже люди низкого происхождения&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;женщины, <i>вайшьи</i> [торговцы] и <i>шудры</i> [рабочие]&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;смогут достичь высшей цели жизни».</div>
<div class="para">Тот, кто укрылся под сенью лотосных стоп Господа, по милости Господа и по милости Его слуги очищается от материальной скверны. Это подтверждает Шукадева Госвами: <i>йе 'нйе ча пп йад-апрайрай уддхйанти тасмаи прабхавишаве нама</i> (Бхаг., 2.4.18). Тот, кто благодаря усилиям слуги Господа, духовного учителя, нашел прибежище под сенью лотосных стоп Господа, немедленно очищается от материальной скверны. Даже если этот человек низкого происхождения, он становится достойным того, чтобы вернуться домой, к Богу.</div>
<div id="t42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">NaMa" SaMaaYa éuÖaYa PauåzaYa ParaYa c )<br />
vaSaudevaYa SatvaYa Tau&gt;Ya&amp; &gt;aGavTae NaMa" )) 42 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>нама самйа уддхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>пурушйа парйа ча<br />
всудевйа саттвйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>тубхйа бхагавате нама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;мы в глубоком почтении склоняемся; <i>самйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто ко всем относится беспристрастно; <i>уддхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;кого никогда не касается скверна греховной деятельности; <i>пурушйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности; <i>парйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;трансцендентной; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>всудевйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вездесущей; <i>саттвйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;пребывающей на трансцендентном уровне; <i>тубхйам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Тебе; <i>бхагавате</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личности Бога; <i>нама</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;поклоны.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой Господь, у Тебя нет ни врагов, ни друзей, поэтому Ты ко всем относишься беспристрастно. Грехи не могут осквернить Тебя, и Твоя трансцендентная форма всегда находится вне материального творения. Ты&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Верховная Личность Бога, пребывающая всюду, поэтому Тебя называют Всудевой. Мы в глубоком почтении склоняемся перед Тобой.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Верховного Господа называют Всудевой, так как Он живет повсюду. Слово <i>вас</i> означает «жить». В «Брахма-самхите» сказано: <i>эко 'пй асау рачайиту джагад-аа-коим</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь в образе Своей полной экспансии входит в каждую из вселенных, чтобы творить материальный мир. Кроме того, Он входит в сердце каждого живого существа и в каждый атом творения <i>(параму-чайнтара-стхам).</i> Поскольку Верховный Господь пребывает всюду, Его называют Всудевой. Но, хотя Господь и пронизывает Собой весь материальный мир, <i>гуны</i> материальной природы не оскверняют Его. Вот почему в «Ишопанишад» Господа называют <i>аппа-виддхам</i>. Он не подвержен оскверняющему влиянию материальных <i>гун</i>. Приходя на землю, Господь занимается разнообразной деятельностью. Он убивает демонов и иногда совершает запрещенные Ведами поступки, которые считаются греховными. Но даже такие поступки не оскверняют Его. Вот почему в этом стихе Господа называют <i>уддха,</i> «вечно свободным от скверны». Кроме того, Господь <i>сама,</i> Он ко всем относится беспристрастно. Как Сам Господь говорит в «Бхагавад-гите» (9.29), <i>само 'ха сарва-бхӯтешу на ме двешйо 'сти на прийа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Господь ко всем относится одинаково, никого не считая Своим другом или врагом.</div>
<div class="para">Слово <i>саттвйа</i> указывает на то, что форма Господа не является материальной. Она&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;<i>сач-чид-нанда-виграха. Ӣвара парама кша сач-чид-нанда-виграха</i>. Его тело отличается от наших материальных тел. Не следует думать, что у Верховной Личности Бога материальное тело, такое же, как у нас.</div>
<div id="t43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="dev-uvaca"><span class="center-line">MaE}aeYa ovac</span><br />
wiTa Pa[ceTaaei&gt;ari&gt;aíuTaae hir"<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>Pa[qTaSTaQaeTYaah Xar&lt;YavTSal/" )<br />
AiNaC^Taa&amp; YaaNaMaTa*ác+auza&amp;<br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span>YaYaaE SvDaaMaaNaPavGaRvqYaR" )) 43 ))</div>
<div class="sans-uvaca"><i><span class="center-line">маитрейа увча</span><br />
ити прачетобхир абхишуто хари</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прӣтас татхетй ха арайа-ватсала<br />
аниччхат йнам атпта-чакшуш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йайау сва-дхмнапаварга-вӣрйа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маитрейа увча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Майтрея сказал; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>прачетобхи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетами; <i>абхишута</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;восхваляемый; <i>хари</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь, Верховная Личность Бога; <i>прӣта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;довольный; <i>татх</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>ити</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;так; <i>ха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сказал; <i>арайа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к предавшимся душам; <i>ватсала</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;благоволящий; <i>аниччхатм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;не желая; <i>йнам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Его ухода; <i>атпта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;неудовлетворенные; <i>чакшушм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;их глаза; <i>йайау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Он удалился; <i>сва-дхма</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в Свою обитель; <i>анапаварга-вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;обладающий непревзойденным могуществом.</div>
<div class="translation"><b>Великий мудрец Майтрея продолжал: Дорогой Видура, после того как Прачеты почтили Господа и вознесли Ему молитвы, Верховный Господь, защитник предавшихся Ему душ, ответил: «Пусть исполнится все, о чем вы просили в своих молитвах». Сказав это, Господь, Верховная Личность Бога, обладающий непревзойденным могуществом, удалился в Свою обитель. Прачеты же не хотели разлучаться с Господом, ибо не насмотрелись на Него вдоволь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Особенно важным в этом стихе является слово <i>анапаварга-вӣрйа</i>. <i>Ана</i> значит «без», <i>паварга</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«материалистический образ жизни», а <i>вӣрйа</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«могущество». Могущество Господа, Верховной Личности Бога, проявляется в том, что Он всегда обладает шестью достояниями, одним из которых является отрешенность. Хотя Прачеты не успели вдоволь насмотреться на Господа, Господь покинул их. По мнению Шрилы Дживы Госвами, таким образом Господь проявил Свою милость по отношению к другим преданным, которым нет числа. Это свидетельство отрешенности Господа: несмотря на привязанность к Прачетам, Он покинул их. Подобную отрешенность продемонстрировал и Господь Чайтанья Махапрабху, когда, приняв <i>санньясу,</i> остановился в доме Адвайты Прабху. Все преданные хотели, чтобы Он пробыл с ними еще несколько дней, но Господь Чайтанья без колебаний ушел оттуда. Таким образом, хотя Верховный Господь безгранично добр к Своим преданным, Он ни к кому не привязан. Он одинаково милостив к каждому из Своих бесчисленных преданных на всех планетах вселенной.</div>
<div id="t44"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 44</b></div>
<div class="textno">44</div>
<div class="devanagari">AQa iNaYaaRYa Sail/l/aTPa[ceTaSa odNvTa" )<br />
vq+Yaaku-PYaNd]uMaEX^àa&amp; Gaa&amp; Gaa&amp; raed(DauiMavaeiC^\TaE" )) 44 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>атха нирййа салилт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прачетаса уданвата<br />
вӣкшйкупйан друмаи чханн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>г г роддхум ивоччхритаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>атха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затем; <i>нирййа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;выйдя; <i>салилт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из воды; <i>прачетаса</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Прачеты; <i>уданвата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из моря; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>акупйан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сильно разгневались; <i>друмаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревьями; <i>чханнм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;покрыт; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;земной шар; <i>гм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;райские планеты; <i>роддхум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы преградить; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;словно; <i>уччхритаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;очень высокими.</div>
<div class="translation"><b>Когда Прачеты вышли из морских глубин, они увидели, что растущие на земле деревья стали такими высокими, как будто решили преградить людям путь на райские планеты. Вся поверхность земного шара была покрыта ими, и это привело Прачетов в гнев.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Царь Прачинабархишат покинул свое царство до того, как туда, закончив совершать аскезы, вернулись его сыновья. Верховный Господь велел сыновьям Прачинабархишата, Прачетам, выйти из воды и отправиться во владения своего отца, чтобы взять в свои руки бразды правления. Но, выйдя из воды, Прачеты обнаружили, что в отсутствие царя земля пришла в запустение. Прежде всего им бросилось в глаза, что люди перестали заниматься сельским хозяйством и выращивать злаки. Мало того, почти вся поверхность земного шара заросла огромной высоты деревьями. Деревья словно задались целью закрыть людям путь в космос, чтобы они не могли достичь райских планет. Увидев, что весь земной шар зарос деревьями, Прачеты разгневались и решили расчистить землю под посевы.</div>
<div class="para">Те, кто считает, что леса и деревья притягивают к себе тучи и способствуют выпадению дождей, ошибаются: дожди идут и над морем. Очищая участки земли от леса и делая их пригодными для сельскохозяйственных работ, люди могут жить в любом уголке земного шара. А коровы помогут им решить все экономические проблемы. Все, что для этого необходимо,&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;выращивать зерновые и заботиться о коровах. В лесах достаточно деревьев для того, чтобы каждый мог построить себе дом. Таким образом человечество сможет разрешить стоящие перед ним экономические проблемы. Сейчас многие участки суши на поверхности Земли пустуют, но, если их правильно использовать, в мире никогда не будет нехватки продовольствия. Что же касается дождей, то их можно вызвать, только совершая <i>ягьи</i>. В «Бхагавад-гите» (3.14) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>аннд бхаванти бхӯтни</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>парджанйд анна-самбхава<br />
йаджд бхавати парджанйо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>йаджа карма-самудбхава</i></div>
<div class="purp">«Все живые существа питаются злаками, которые растут благодаря дождям. Чтобы шли дожди, люди должны совершать <i>ягьи </i>[жертвоприношения], а <i>ягья</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это результат исполнения людьми предписанных обязанностей». Если люди станут совершать жертвоприношения, на земле будет выпадать достаточно дождей, и люди будут собирать богатые урожаи.</div>
<div id="t45"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 45</b></div>
<div class="textno">45</div>
<div class="devanagari">TaTaae_iGanMaaåTaaE raJaàMauÄNMau%Taae åza )<br />
Mahq&amp; iNavsåDa&amp; k-Tau| Sa&amp;vTaRk- wvaTYaYae )) 45 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>тато 'гни-мрутау рджанн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>амучан мукхато руш<br />
махӣ нирвӣрудха карту</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>савартака ивтйайе</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>агни</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;огонь; <i>мрутау</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и воздух; <i>рджан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;о царь; <i>амучан</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они выпустили; <i>мукхата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из своих ртов; <i>руш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в гневе; <i>махӣм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Землю; <i>нирвӣрудхам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свободной от деревьев; <i>картум</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;чтобы сделать; <i>савартака</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;опустошающий огонь; <i>ива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как; <i>атйайе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в час разрушения.</div>
<div class="translation"><b>Дорогой царь, во время уничтожения вселенной Господь Шива в гневе изрыгает огонь и воздух. Так и Прачеты, чтобы полностью очистить поверхность земли от деревьев, извергли огонь и воздух из своих ртов.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе Майтрея, обращаясь к Видуре, говорит: <i>рджан,</i> «о царь». В связи с этим Шрила Вишванатха Чакраварти Тхакур замечает, что <i>дхира</i> никогда не гневается, так как постоянно занят преданным служением. Возвышенные преданные способны управлять своими чувствами, поэтому преданного можно назвать <i>рджан</i>. Царь правит своими подданными и с помощью различных средств подчиняет их своей власти. Поэтому того, кто подчинил себе свои чувства, тоже можно назвать царем. Такого человека называют <i>свами</i> или <i>госвами</i>. Поэтому, обращаясь к <i>свами</i> или <i>госвами,</i> люди иногда называют его <i>махараджей,</i> царем.</div>
<div id="t46"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 46</b></div>
<div class="textno">46</div>
<div class="devanagari">&gt;aSMaSaaiT§-YaMaa&lt;aa&amp;STaaNd]uMaaNa( vq+Ya iPaTaaMah" )<br />
AaGaTa" XaMaYaaMaaSa Pau}aaNa( bihRZMaTaae NaYaE" )) 46 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>бхасмаст крийамс тн</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>друмн вӣкшйа питмаха<br />
гата амайм са</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>путрн бархишмато найаи</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бхасмаст</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в пепел; <i>крийамн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;превращаются; <i>тн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все; <i>друмн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>вӣкшйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;увидев; <i>питмаха</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господь Брахма; <i>гата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прибыл туда; <i>амайм са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;успокоил; <i>путрн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сыновей; <i>бархишмата</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;царя Бархишмана; <i>найаи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;рассудительными речами.</div>
<div class="translation"><b>Увидев, что все деревья на поверхности Земли превращаются в пепел, Господь Брахма тут же предстал перед сыновьями царя Бархишмана и успокоил их рассудительными речами.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Всякий раз, когда на какой-нибудь планете происходит нечто из ряда вон выходящее, Господь Брахма, повелитель вселенной, немедленно отправляется туда, чтобы навести порядок. Так, он появился перед Хираньякашипу, когда тот своими суровыми аскезами поверг в трепет всю вселенную. Глава любого учреждения всегда следит за тем, чтобы в этом учреждении царили мир и согласие. Так и Господу Брахме поручено заботиться о сохранении мира и согласия во вселенной. Вот почему он предстал перед сыновьями царя Бархишмана и успокоил их своими аргументами.</div>
<div id="t47"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 47</b></div>
<div class="textno">47</div>
<div class="devanagari">Ta}aaviXaía Yae v*+aa &gt;aqTaa duihTar&amp; Tada )<br />
</div>
<div class="sanskrit"><i>татрваиш йе вкш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>бхӣт духитара тад<br />
уджджахрус те прачетобхйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>упадиш свайамбхув</i></div>
<div class="word-by-word"><i>татра</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;там; <i>аваиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;уцелевшие; <i>йе</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;которые; <i>вкш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;деревья; <i>бхӣт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в страхе; <i>духитарам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;свою дочь; <i>тад</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тогда; <i>уджджахру</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;отдали; <i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;они; <i>прачетобхйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Прачетам; <i>упадиш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по совету; <i>свайамбхув</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахмы.</div>
<div class="translation"><b>По совету Господа Брахмы перепуганные деревья, которым удалось уцелеть, тут же отдали Прачетам свою дочь.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;О дочери деревьев рассказывалось в тринадцатом стихе этой главы. Родителями девочки были Канду и Прамлоча. Родив ребенка, небесная куртизанка Прамлоча вернулась на райские планеты. Владыка Луны, проникшись состраданием к плачущей девочке, спас ее, положив ей в рот свой палец. Заботиться о ребенке было поручено деревьям, и, когда девочка выросла, они по указанию Господа Брахмы отдали ее в жены Прачетам. Из следующего стиха мы узнаем, что эту девушку звали Маришей и Прачетам передал ее бог древесного царства. В этой связи Шрила Джива Госвами Прабхупада говорит: <i>вкш тад-адхишхт-деват</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;«Под деревьями подразумевается повелитель древесного царства». В ведических писаниях рассказывается о боге, повелителе водной стихии; точно так же существует божество, повелевающее деревьями. Прачеты хотели испепелить все деревья на поверхности земли, считая их своими врагами. Чтобы умиротворить Прачетов, бог деревьев по совету Господа Брахмы отдал им в жены дочь деревьев, Маришу.</div>
<div id="t48"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 48</b></div>
<div class="textno">48</div>
<div class="devanagari">Tae c b]ø&lt;a AadeXaaNMaairzaMauPaYaeiMare )<br />
YaSYaa&amp; MahdvjaNaadJaNYaJaNaYaaeiNaJa" )) 48 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>те ча брахмаа ден</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>мришм упайемире<br />
йасй махад-аваджнд</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>аджанй аджана-йониджа</i></div>
<div class="word-by-word"><i>те</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;все Прачеты; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>брахмаа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Господа Брахмы; <i>дет</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;по указанию; <i>мришм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Маришу; <i>упайемире</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;взяли в жены; <i>йасйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;от которой; <i>махат</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;к великой личности; <i>аваджнт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;из-за непочтения; <i>аджани</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;родился; <i>аджана-йони-джа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сын Господа Брахмы, Дакша.</div>
<div class="translation"><b>Следуя указанию Господа Брахмы, Прачеты взяли эту девушку в жены. Из ее чрева родился Дакша, сын Господа Брахмы. Дакше пришлось появиться на свет из чрева Мариши из-за того, что он ослушался Господа Махадеву [Шиву] и нанес ему оскорбление. Это привело к тому, что он был вынужден дважды оставить тело.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В этом стихе особенно важным является слово <i>махад-аваджнт</i>. В прошлой жизни царь Дакша, сын Господа Брахмы, был <i>брахманом,</i> но из-за того, что он оскорбил Господа Махадеву и повел себя как <i>абрахман </i>(небрахман), ему пришлось родиться в семье <i>кшатрия</i>. Так он стал сыном Прачетов. Более того, из-за непочтительного отношения к Господу Шиве Дакше пришлось испытать страдания, с которыми сопряжено рождение из чрева женщины. Слуга Господа Шивы, Вирабхадра, убил Дакшу на арене Дакша-ягьи, но на этом его страдания не кончились: Дакше снова пришлось появиться на свет, на этот раз из чрева Мариши. По окончании Дакша-ягьи, во время которой произошли известные трагические события, Дакша обратился к Господу Шиве с молитвой. И хотя ему пришлось оставить тело и войти в чрево женщины вместе с семенем <i>кшатрия,</i> в следующей жизни Дакша по милости Господа Шивы был одарен всеми богатствами. Так действуют тонкие законы материальной природы. К сожалению, в наше время люди не знают, как действуют эти законы. Пребывая в глубочайшем невежестве, они не знают о том, что душа не умирает, а переселяется из одного тела в другое. Вот почему в «Бхагаватам» (1.1.10) сказано: <i>манд суманда-матайо манда-бхгй хй упадрут</i>. Люди этого века, Кали-юги, порочны, ленивы, неудачливы и из-за тяжелых условий жизни пребывают в постоянной тревоге.</div>
<div id="t49"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 49</b></div>
<div class="textno">49</div>
<div class="devanagari">ca+auze TvNTare Pa[aáe Pa[aKSaGaeR k-al/ivd]uTae )<br />
Ya" SaSaJaR Pa[Jaa wía" Sa d+aae dEvcaeidTa" )) 49 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>чкшуше тв антаре прпте</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>прк-сарге кла-видруте<br />
йа сасарджа прадж иш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са дакшо даива-чодита</i></div>
<div class="word-by-word"><i>чкшуше</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;называемая Чакшуша; <i>ту</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;но; <i>антаре</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;<i>манвантара; прпте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;когда это произошло; <i>прк</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;предыдущее; <i>сарге</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;творение; <i>кла-видруте</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;разрушенное в положенный срок; <i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>сасарджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;создал; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>иш</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;желаемых; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>дакша</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дакша; <i>даива</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Верховной Личностью Бога; <i>чодита</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;вдохновленный.</div>
<div class="translation"><b>Вдохновленный свыше, тот же самый Дакша, несмотря на то что его предыдущее тело было уничтожено, создал всех необходимых живых существ, которые должны были появиться на свет в манвантаре Чакшуши.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;В «Бхагавад-гите» (8.17) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>сахасра-йуга-парйантам</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>ахар йад брахмао виду<br />
ртри йуга-сахасрнт</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>те 'хо-ртра-видо джан</i></div>
<div class="purp">«Один день Брахмы длится тысячу эпох по времяисчислению людей и ровно столько же длится его ночь». Тысяча циклов из четырех <i>юг</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;Сатьи, Треты, Двапары и Кали&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;составляет один день Брахмы. Его день разбит на четырнадцать <i>манвантар,</i> из них шестая называется Чакшуша-манвантарой. Ману, сменяющие друг друга в течение одного дня Брахмы, это: 1) Сваямбхува, 2) Сварочиша, 3) Уттама, 4) Тамаса, 5) Райвата, 6) Чакшуша, 7) Вайвасвата, 8) Саварни, 9) Дакша-саварни, 10) Брахма-саварни, 11) Дхарма-саварни, 12) Рудра-саварни, 13) Дева-саварни и 14) Индра-саварни.</div>
<div class="para">Таким образом, за один день Брахмы сменяется четырнадцать, а за год&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;5 040 Ману. Брахма живет сто таких лет, следовательно, всего в течение жизни одного Брахмы приходят и уходят 504 000 Ману. Это происходит только в одной вселенной, а их бесчисленное множество. Все эти Ману приходят и уходят в течение одного вздоха Маха-Вишну. В «Брахма-самхите» говорится:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйаика-нивасита-клам атхваламбйа</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>джӣванти лома-виладж джагад-аа-нтх<br />
вишур махн са иха йасйа кал-виешо</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>говиндам ди-пуруша там аха бхаджми</i></div>
<div class="purp"><i>Джагад-аа-нтха</i>&thinsp;&thinsp;&mdash;&thinsp;&thinsp;это Господь Брахма. Таких <i>джагад-анда-натх,</i> то есть Брахм, бесчисленное множество, и мы можем только представить себе, сколько насчитывается Ману. Сейчас вселенной правит Вайвасвата Ману. Каждый Ману живет 71 χ 4 320 000 лет. Из них нынешний Ману уже прожил 28 χ 4 320 000 лет. Но даже долгая жизнь Ману по законам природы рано или поздно подходит к концу. Ссора на Дакша-ягье произошла в <i>манвантару</i> Сваямбхувы, и в результате Дакша был наказан Господом Шивой. Но благодаря молитвам, которые Дакша вознес Господу Шиве, к нему вернулось его былое величие. Как утверждает Вишванатха Чакраварти Тхакур, до пятой <i>манвантары</i> включительно Дакша совершал суровые аскезы, а в начале шестой <i>манвантары,</i> называемой Чакшуша-манвантарой, Дакша по благословению Господа Шивы вновь обрел былое могущество.</div>
<div id="t50"></div>
<div id="t51"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТЫ 50&ndash;51</b></div>
<div class="textno">51</div>
<div class="devanagari">Yaae JaaYaMaaNa" SaveRza&amp; TaeJaSTaeJaiSvNaa&amp; åca )<br />
SvYaaePaadta da+YaaÀ k-MaR&lt;aa&amp; d+aMab]uvNa( )) 50 ))<br />
Ta&amp; Pa[JaaSaGaRr+aaYaaMaNaaidri&gt;aizCYa c )<br />
YauYaaeJa YauYauJae_NYaa&amp;ê Sa vE SavRPa[JaaPaTaqNa( )) 51 ))</div>
<div class="sanskrit"><i>йо джйамна сарвеш</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>теджас теджасвин руч<br />
свайопдатта дкшйч ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>карма дакшам абруван</i></div>
<div class="sanskrit"><i>та прадж-сарга-ракшйм</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>андир абхишичйа ча<br />
йуйоджа йуйудже 'нй ча</i><br />
<span class="hidden">&emsp;&emsp;</span><i>са ваи сарва-праджпатӣн</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;тот, кто; <i>джйамна</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сразу после рождения; <i>сарвешм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>теджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блеск; <i>теджасвинм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;блестящим; <i>руч</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;сиянием; <i>свай</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;своим; <i>упдатта</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;затмил; <i>дкшйт</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;как искусного; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>кармам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в кармической деятельности; <i>дакшам</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;Дакшей; <i>абруван</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;назвали; <i>там</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;его; <i>прадж</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;живых существ; <i>сарга</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;порождением; <i>ракшйм</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;в вопросах содержания; <i>анди</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;перворожденный, Господь Брахма; <i>абхишичйа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;назначив; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;также; <i>йуйоджа</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занял; <i>йуйудже</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;занял; <i>анйн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;других; <i>ча</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;и; <i>са</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;он; <i>ваи</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;несомненно; <i>сарва</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;всех; <i>прадж-патӣн</i>&thinsp;&thinsp;&ndash;&thinsp;&thinsp;прародителей живых существ.</div>
<div class="translation"><b>Появившись на свет, Дакша ослепительным блеском своего тела затмил сияние всех остальных тел. Поскольку он был очень искусен в кармической деятельности, его назвали Дакшей, «необыкновенно искусным». По той же причине Господь Брахма велел Дакше производить на свет живые существа, а также заботиться об удовлетворении их нужд. Некоторое время спустя Дакша велел другим Праджапати [прародителям] тоже произвести на свет потомство и заботиться о нем.</b></div>
<div class="purp">КОММЕНТАРИЙ:&ensp;Дакша практически сравнялся по могуществу с Господом Брахмой. Поэтому Господь Брахма велел ему заселить вселенную. В свою очередь Дакша, обладавший огромной властью и богатством, поручил другим Праджапати во главе с Маричи производить на свет потомство, благодаря чему число обитателей вселенной возросло.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к тридцатой главе Четвертой песни «Шримад-Бхагаватам», которая называется «Деяния Прачетов».</i></div>
</body>
</html>
