<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="chapter-head">Карма-йога</div>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРЕТЬЯ</div>
<div class="chapter-title">Карма-йога</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="chaptno">3</div>
<div id="text1"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.1</b></div>
<div class="textno">1</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />JYaaYaSaq ceTk-MaR(lt);aSTae MaTaa buiÖJaRNaadRNa )<br />TaiTk&amp;- k-MaRi(lt);a gaaere Maa&amp; iNaYaaeJaYaiSa ke-Xav )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />джйа&#772;йаси&#772; чет карман&#803;ас те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мата&#772; буддхир джана&#772;рдана<br />тат ким&#775; карман&#803;и гхоре ма&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нийоджайаси кеш&#769;ава</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>джйа&#772;йаси&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;лучшая; <i>чет</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;кармической деятельности; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;для Тебя; <i>мата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;считающаяся; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>джана&#772;рдана</i>&thinsp;—&thinsp;о Кришна; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;почему; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в деле; <i>гхоре</i>&thinsp;—&thinsp;в ужасном; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;меня; <i>нийоджайаси</i>&thinsp;—&thinsp;вовлекаешь; <i>кеш&#769;ава</i>&thinsp;—&thinsp;о Кришна.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О Джанардана, о Кешава, если Ты считаешь, что деятельность на уровне разума лучше деятельности ради ее плодов, то почему же Ты хочешь вовлечь меня в эту ужасную войну?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В предыдущей главе Верховный Господь Шри Кришна подробно описал природу души, чтобы вызволить своего близкого друга Арджуну из океана мирской скорби. Он также указал ему путь духовного самопознания: <i>буддхи-йогу,</i> или путь сознания Кришны. Некоторые люди ошибочно считают практику сознания Кришны пассивным методом духовного совершенствования и пытаются пробудить в себе сознание Кришны, повторяя святые имена в уединении. Но человеку, который не овладел философией сознания Кришны, не рекомендуется повторять имена Кришны в уединенном месте, поскольку это не принесет ему ничего, кроме дешевой популярности среди неискушенных людей. Арджуна тоже думал, что заниматься практикой сознания Кришны <i>(буддхи-йогой),</i> то есть использовать свой разум для обретения духовного знания,&thinsp;—&thinsp;значит удалиться от дел и совершать аскезу в уединенном месте. Иными словами, он хотел уклониться от участия в битве, используя сознание Кришны как предлог. Но, будучи искренним и серьезным учеником, он сообщил об этом своему духовному учителю, Кришне, и спросил, как лучше всего поступить. Отвечая Арджуне, Господь Кришна подробно рассказал о <i>карма-йоге,</i> или деятельности в сознании Кришны, которой и посвящена эта глава «Бхагавад-гиты».</div>
<div id="text2"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="devanagari">VYaaiMaé[e(lt);aev vaKYaeNa buiÖ&amp; MaaehYaSaqv Mae )<br />Tadek&amp;- vd iNaiêTYa YaeNa é[eYaae_hMaaPanuYaaMa( )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>вйа&#772;миш&#769;рен&#803;ева ва&#772;кйена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхим&#775; мохайаси&#772;ва ме<br />тад экам&#775; вада ниш&#769;читйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йена ш&#769;рейо &rsquo;хам а&#772;пнуйа&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>вйа&#772;миш&#769;рен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;двусмысленной; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;как бы; <i>ва&#772;кйена</i>&thinsp;—&thinsp;речью; <i>буддхим</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>мохайаси</i>&thinsp;—&thinsp;смущаешь; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;как бы; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;мой; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>экам</i>&thinsp;—&thinsp;одно; <i>вада</i>&thinsp;—&thinsp;скажи; <i>ниш&#769;читйа</i>&thinsp;—&thinsp;определив; <i>йена</i>&thinsp;—&thinsp;которым; <i>ш&#769;рейах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;истинное благо; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>а&#772;пнуйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;получу.</div>
<div class="translation"><b>Твои противоречивые наставления смутили мой разум. Поэтому, прошу Тебя, скажи определенно, какой путь приведет меня к истинному благу?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В предыдущей главе, которая является вступлением к «Бхагавад-гите», были описаны различные пути и методы духовного совершенствования: <i>санкхья-йога, буддхи-йога,</i> обуздание чувств с помощью разума и бескорыстная деятельность, а также рассказывалось о положении преданного-неофита. Все это было изложено без определенной системы. Но для того, чтобы человек мог овладеть этим знанием и действовать в соответствии с ним, необходимо было изложить его более последовательно. Поэтому Арджуна хотел разъяснить все кажущиеся противоречия, чтобы обыкновенные люди могли понять слова Кришны однозначно и не искажать их смысл. Хотя у Кришны не было намерения сбивать Арджуну с толку многозначными речами, Арджуна все же не до конца понял, как применять метод сознания Кришны в бездействии и в активном служении. Иными словами, задавая эти вопросы, он стремился сделать путь сознания Кришны понятным и доступным для всех, кто действительно хочет проникнуть в сокровенный смысл «Бхагавад-гиты».</div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />l/aeke-_iSMaiNÜivDaa iNaïa Paura Pa[ae¢-a MaYaaNaga )<br />jaNaYaaeGaeNa Saa&amp;:YaaNaa&amp; k-MaRYaaeGaeNa YaaeiGaNaaMa( )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />локе &rsquo;смин дви-видха&#772; ништ&#803;ха&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пура&#772; прокта&#772; майа&#772;нагха<br />джн&#771;а&#772;на-йогена са&#772;н&#775;кхйа&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма-йогена йогина&#772;м</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>асмин</i>&thinsp;—&thinsp;в этом; <i>дви-видха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;включающая два вида; <i>ништ&#803;ха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вера; <i>пура&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;которая была ранее; <i>прокта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;описана; <i>майа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Мной; <i>анагха</i>&thinsp;—&thinsp;о безгрешный; <i>джн&#771;а&#772;на-йогена</i>&thinsp;—&thinsp;связующим методом познания; <i>са&#772;н&#775;кхйа&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;философов-имперсоналистов; <i>карма-йогена</i>&thinsp;—&thinsp;связующим методом преданного служения; <i>йогина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;преданных.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: О безгрешный Арджуна, как Я уже говорил, есть два типа людей, стремящихся познать свое «я». Одни посвящают себя философским размышлениям, а другие преданно служат Господу.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Во второй главе «Бхагавад-гиты» (стих 39) Господь назвал два метода духовного самопознания: <i>санкхья-йогу</i> и <i>карма-йогу,</i> или <i>буддхи-йогу.</i> Здесь Он рассказывает о них более подробно: <i>санкхья-йогой,</i> аналитическим изучением природы духа и материи, занимаются люди, склонные к размышлениям и стремящиеся познать окружающий мир посредством чувственного опыта и философских рассуждений, а трансценденталисты другого типа идут путем сознания Кришны, который был описан в шестьдесят первом стихе второй главы. В тридцать девятом стихе второй главы Господь также говорил, что, следуя путем <i>буддхи-йоги,</i> или сознания Кришны, человек освобождается от пут действий и их последствий, а в сороковом стихе&thinsp;—&thinsp;что в этом методе нет изъянов. О том же самом, только более определенно, сказано в шестьдесят первом стихе второй главы: заниматься <i>буддхи-йогой</i>&thinsp;—&thinsp;значит полностью полагаться на Всевышнего (Кришну); так человек сможет без труда обуздать свои чувства. В сущности, оба этих метода <i>йоги</i> взаимозависимы, подобно тому как зависят друг от друга религия и философия. Религия, лишенная философской основы, превращается в сентименты или даже фанатизм, а философия без религии остается на уровне умозрительных рассуждений.</div>
<div class="purp-para">Высшей целью всех трансценденталистов является Кришна. Философы, которые искренне и серьезно ищут Абсолютную Истину, в конечном счете тоже приходят к сознанию Кришны. Об этом сказано в «Бхагавад-гите» (7.19). Цель самоосознания&thinsp;—&thinsp;понять истинное положение души в ее отношениях со Сверхдушой. Путь, которым идут философы-<i>гьяни,</i> обходной: он тоже может привести человека к сознанию Кришны, но не сразу, а спустя много времени, тогда как другой метод&thinsp;—&thinsp;это непосредственная практика сознания Кришны. Из этих двух методов лучшим является метод сознания Кришны, так как он не требует очищения чувств посредством философских размышлений. Метод сознания Кришны сам по себе очищает человека от материальной скверны. Будучи непосредственным служением Господу, он одновременно прост и возвышен.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">Na k-MaR(lt);aaMaNaarM(gt);aaàEZk-MYa| Pauåzae_énuTae )<br />Na c SaNNYaSaNaadev iSaiÖ&amp; SaMaiDaGaC^iTa )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на карман&#803;а&#772;м ана&#772;рамбха&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>наишкармйам&#775; пурушо &rsquo;ш&#769;нуте<br />на ча саннйасана&#772;д эва</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сиддхим&#775; самадхигаччхати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>карман&#803;а&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;предписанных обязанностей; <i>ана&#772;рамбха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от невыполнения; <i>наишкармйам</i>&thinsp;—&thinsp;свободу от последствий; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>аш&#769;нуте</i>&thinsp;—&thinsp;обретает; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>саннйасана&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из-за отрешенности; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;на самом деле; <i>сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенство; <i>самадхигаччхати</i>&thinsp;—&thinsp;обретает.</div>
<div class="translation"><b>Просто воздерживаясь от деятельности, человек не освободится от <i>кармы, </i>и обет отречения от мира сам по себе не поможет ему достичь совершенства.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Отречься от мира может только тот, кто очистился от материальной скверны, выполняя предписанные ему обязанности. Различные виды деятельности рекомендованы в Ведах прежде всего для того, чтобы очистить сердце оскверненных материализмом людей. Если кто-то, не очистившись, поспешит принять <i>санньясу</i> (последний из четырех укладов духовной жизни), он не сможет достичь совершенства. Философы-имперсоналисты считают, что достаточно человеку стать <i>санньяси,</i> то есть прекратить кармическую деятельность, и он сравняется с Нараяной. Но Господь Кришна отвергает эту идею. Если человек с нечистым сердцем примет <i>санньясу,</i> он только внесет беспокойство в жизнь общества. С другой стороны, если человек, даже оставив предписанные ему обязанности, встал на путь трансцендентного служения Господу <i>(буддхи-йоги),</i> Господь всегда примет его служение, каким бы незначительным оно ни было. <i>Св-алпам апй асйа дхармасйа тра&#772;йате махато бхайа&#772;т.</i> Даже небольшое продвижение по этому пути поможет человеку преодолеть величайшие трудности.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">Na ih k-iêT+a(lt);aMaiPa JaaTau iTaïTYak-MaRk*-Ta( )<br />k-aYaRTae ùvXa" k-MaR SavR" Pa[k*-iTaJaEGauR(lt);aE" )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на хи каш&#769;чит кшан&#803;ам апи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джа&#772;ту тишт&#803;хатй акарма-кр&#803;т<br />ка&#772;рйате хй аваш&#769;ах&#803; карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарвах&#803; пракр&#803;ти-джаир гун&#803;аих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>каш&#769;чит</i>&thinsp;—&thinsp;кто-либо; <i>кшан&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;мгновение; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>джа&#772;ту</i>&thinsp;—&thinsp;когда бы то ни было; <i>тишт&#803;хати</i>&thinsp;—&thinsp;пребывает; <i>акарма-кр&#803;т</i>&thinsp;—&thinsp;бездействующий; <i>ка&#772;рйате</i>&thinsp;—&thinsp;вынужден совершать; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>аваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;беспомощный; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>сарвах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;весь; <i>пракр&#803;ти-джаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденными <i>гунами</i> материальной природы; <i>гун&#803;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;качествами.</div>
<div class="translation"><b>Все существа беспомощны перед материальной природой и вынуждены действовать в соответствии с качествами, приобретенными под влиянием ее <i>гун, </i>поэтому никто не может удержаться от действий даже на мгновение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Активное начало не является свойством обусловленной жизни, оно заложено в самой природе души. Без души материальное тело не может даже пошевелиться. Тело всего лишь безжизненный механизм, приводимый в движение вечной душой, которая всегда активна и не может провести в бездействии даже мгновения. Поэтому, если душа не занята благоприятной для нее деятельностью в сознании Кришны, она будет действовать, повинуясь диктату иллюзорной энергии. Соприкоснувшись с материальной энергией, душа оскверняется материальными качествами, и, чтобы очиститься от них, необходимо выполнять обязанности, предписанные <i>шастрами.</i> Но если душа занимается естественной для нее деятельностью в сознании Кришны, то, что бы она ни делала, все ее действия приносят ей только благо. Подтверждение этому мы находим в «Шримад-Бхагаватам» (1.5.17):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>тйактва&#772; сва-дхармам&#775; чаран&#803;а&#772;мбуджам&#775; харер<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>бхаджанн апакво &rsquo;тха патет тато йади<br />
йатра ква ва&#772;бхадрам абху&#772;д амушйа ким&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>ко ва&#772;ртха а&#772;пто &rsquo;бхаджата&#772;м&#775; сва-дхарматах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Даже если человек, занятый деятельностью в сознании Кришны, не выполняет предписанные <i>шастрами</i> обязанности, если он допускает ошибки в преданном служении или даже сходит с этого пути, он все равно ничего не теряет и не навлекает на себя греха. С другой стороны, какая польза тому, кто старательно совершает все очистительные обряды, но не обретает сознания Кришны?» Итак, очистительные обряды необходимы для того, чтобы помочь нам развить в себе сознание Кришны. Поэтому <i>санньяса, </i>как и любой другой очистительный обет, должна вести человека к высшей цели&thinsp;—&thinsp;сознанию Кришны, без которого любая наша деятельность будет бессмысленной.</div>
<div id="text6"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.6</b></div>
<div class="textno">6</div>
<div class="devanagari">k-MaeRiNd]Yaai(lt);a Sa&amp;YaMYa Ya AaSTae MaNaSaa SMarNa( )<br />wiNd]YaaQaaRiNvMaU!aTMaa iMaQYaacar" Sa oCYaTae )) 6 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>кармендрийа&#772;н&#803;и сам&#775;йамйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йа а&#772;сте манаса&#772; смаран<br />индрийа&#772;ртха&#772;н виму&#772;д&#803;ха&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>митхйа&#772;ча&#772;рах&#803; са учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карма-индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;пять органов деятельности; <i>сам&#775;йамйа</i>&thinsp;—&thinsp;подчинив; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>а&#772;сте</i>&thinsp;—&thinsp;пребывает; <i>манаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>смаран</i>&thinsp;—&thinsp;обдумывающий; <i>индрийа-артха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;объекты чувств; <i>виму&#772;д&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;глупа; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чья душа; <i>митхйа&#772;-а&#772;ча&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;притворщик; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто внешне удерживает органы чувств от деятельности, но при этом постоянно думает об объектах чувств, обманывает самого себя и зовется притворщиком.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Есть много притворщиков, которые отказываются действовать в сознании Кришны и делают вид, будто занимаются медитацией, хотя на самом деле их ум поглощен мыслями о чувственном наслаждении. Иногда такой притворщик подолгу рассуждает на абстрактные философские темы, чтобы пустить пыль в глаза своим «интеллектуальным» последователям, однако, как явствует из этого стиха, он самый настоящий мошенник. Если человек стремится к чувственным удовольствиям, ему надо сохранять свой социальный статус и выполнять все соответствующие предписания <i>шастр,</i>&thinsp;—&thinsp;тогда он постепенно очистится от материальной скверны. Но того, кто ищет мирских наслаждений и при этом выдает себя за <i>йога,</i> следует считать первейшим проходимцем, даже если порой он ведет философские беседы. Познаниям этого грешника грош цена, так как все их плоды украдены иллюзорной энергией Господа. Ум такого лицемера всегда остается оскверненным, поэтому его так называемая йогическая медитация не приносит ему никакой пользы.</div>
<div id="text7"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">YaiSTviNd]Yaai(lt);a MaNaSaa iNaYaMYaar(gt);aTae_JauRNa )<br />k-MaeRiNd]YaE" k-MaRYaaeGaMaSa¢-" Sa iviXaZYaTae )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йас тв индрийа&#772;н&#803;и манаса&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нийамйа&#772;рабхате &rsquo;рджуна<br />кармендрийаих&#803; карма-йогам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>асактах&#803; са виш&#769;ишйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;однако; <i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;органы чувств; <i>манаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>нийамйа</i>&thinsp;—&thinsp;обуздав; <i>а&#772;рабхате</i>&thinsp;—&thinsp;начинает; <i>арджуна</i>&thinsp;—&thinsp;о Арджуна; <i>карма-индрийаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;органами деятельности; <i>карма-йогам</i>&thinsp;—&thinsp;преданное служение; <i>асактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий привязанностей; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>виш&#769;ишйате</i>&thinsp;—&thinsp;превосходит.</div>
<div class="translation"><b>Но искренний человек, который с помощью ума пытается обуздать чувства и, отказавшись от мирских привязанностей, начинает заниматься <i>карма-йогой </i>[в сознании Кришны], намного превосходит его.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Вместо того чтобы притворяться <i>йогом </i>и надеяться на беспечную жизнь, полную чувственных удовольствий, гораздо лучше продолжать заниматься своим делом и стараться достичь высшей цели жизни: освободиться из материального плена и войти в царство Бога. Высшая цель <i>(свартха-гати)</i> и высшее благо для каждого человека&thinsp;—&thinsp;познать Вишну, и вся система <i>варн</i> и <i>ашрамов</i> призвана помочь людям достичь этой цели. Семейный человек тоже может прийти к Богу, если будет заниматься деятельностью в сознании Кришны, следуя предписаниям <i>шастр.</i> Чтобы постичь свою духовную природу, человек должен жить в соответствии с указаниями <i>шастр</i> и выполнять свои обязанности, не привязываясь к плодам своего труда,&thinsp;—&thinsp;это поможет ему духовно совершенствоваться. Искренний человек, живущий таким образом, намного лучше лицемеров и притворщиков, которые создают видимость духовной жизни, чтобы обмануть неискушенных людей. Дворник, честно выполняющий свою работу, во сто крат лучше <i>йога</i>-шарлатана, который занимается медитацией только ради того, чтобы заработать себе на жизнь.</div>
<div id="text8"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.8</b></div>
<div class="textno">8</div>
<div class="devanagari">iNaYaTa&amp; ku-å k-MaR Tv&amp; k-MaR JYaaYaae ùk-MaR(lt);a" )<br />XarqrYaa}aaiPa c Tae Na Pa[iSaÖyedk-MaR(lt);a" )) 8 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>нийатам&#775; куру карма твам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма джйа&#772;йо хй акарман&#803;ах&#803;<br />ш&#769;ари&#772;ра-йа&#772;тра&#772;пи ча те</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на прасидхйед акарман&#803;ах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>нийатам</i>&thinsp;—&thinsp;предписанные; <i>куру</i>&thinsp;—&thinsp;выполняй; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;обязанности; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>джйа&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лучше; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>акарман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;бездействия; <i>ш&#769;ари&#772;ра</i>&thinsp;—&thinsp;тела; <i>йа&#772;тра&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;поддержание; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;твоего; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>прасидхйет</i>&thinsp;—&thinsp;будет достигнуто; <i>акарман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от бездействия.</div>
<div class="translation"><b>Честно исполняй свой долг, ибо такой образ действий лучше, чем бездействие. Не трудясь, человек не сможет удовлетворять даже самые насущные потребности своего тела.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Многие <i>йоги</i>-шарлатаны, выдающие себя за потомков благородных семейств, а также искусные профессиональные чтецы священных писаний, лживо заявляют, что пожертвовали всем ради духовной жизни. Господь Кришна не хотел, чтобы Арджуна становился одним из таких притворщиков. Он предпочитал, чтобы Арджуна исполнил свой долг воина-<i>кшатрия.</i> Арджуна был семейным человеком и военачальником, поэтому ему лучше было оставаться на своем месте и выполнять религиозные обязанности <i>кшатрия</i> и <i>грихастхи.</i> Такая деятельность постепенно очищает сердце человека, живущего в миру, от материальной скверны. Ни Сам Господь и ни одно из священных писаний не поощряют тех, кто делает вид, будто отрекся от мира, чтобы таким образом добывать средства к существованию. В конце концов, каждый, чтобы поддержать душу в теле, должен выполнять какую-нибудь работу. Никому не следует оставлять работу преждевременно, не очистившись от материальных желаний. В материальном мире каждый осквернен желанием господствовать над материальной природой, или, иначе говоря, наслаждаться жизнью посредством своих чувств. Поэтому человек должен избавиться от этого желания, выполняя предписанные <i>шастрами</i> обязанности. Тот, кто не сделал этого, не должен оставлять работу и пытаться стать <i>йогом,</i> иначе он будет просто обманывать людей, живя за чужой счет.</div>
<div id="text9"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.9</b></div>
<div class="textno">9</div>
<div class="devanagari">YajaQaaRTk-MaR(lt);aae_NYa}a l/aek-ae_Ya&amp; k-MaRbNDaNa" )<br />TadQa| k-MaR k-aENTaeYa Mau¢-Sa®" SaMaacr )) 9 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йаджн&#771;а&#772;ртха&#772;т карман&#803;о &rsquo;нйатра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>локо &rsquo;йам&#775; карма-бандханах&#803;<br />тад-артхам&#775; карма каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мукта-сан&#775;гах&#803; сама&#772;чара</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йаджн&#771;а-артха&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;имеющей целью только удовлетворение Ягьи (Вишну); <i>карман&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности; <i>анйатра</i>&thinsp;—&thinsp;по-другому; <i>локах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мир; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>карма-бандханах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;рабство деятельности; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;того; <i>артхам</i>&thinsp;—&thinsp;с целью; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>мукта-сан&#775;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свободный от привязанностей; <i>сама&#772;чара</i>&thinsp;—&thinsp;исполняй совершенным образом.</div>
<div class="translation"><b>Любые обязанности следует выполнять как жертвоприношение Господу Вишну, иначе они приковывают человека к материальному миру. Поэтому, о сын Кунти, выполняй свой долг ради удовлетворения Вишну, и ты навсегда освободишься от материального рабства.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждый должен трудиться хотя бы для того, чтобы удовлетворять потребности своего тела, поэтому человеку предписано выполнять определенные обязанности, соответствующие его качествам и положению в обществе. Слово <i>йаджн&#771;а</i> может указывать как на жертвенные обряды, так и на Господа Вишну. Все жертвоприношения предназначены для удовлетворения Вишну. В Ведах сказано: <i>йаджн&#771;о ваи вишн&#803;ух&#803;.</i> Иными словами, и ведические жертвоприношения, и непосредственное служение Вишну приводят человека к одной и той же цели. Таким образом, деятельность в сознании Кришны тоже является <i>ягьей,</i> о которой говорится в этом стихе «Бхагавад-гиты». Система <i>варнашрамы</i> также предназначена для того, чтобы удовлетворить Господа Вишну. <i>Варн&#803;а&#772;ш&#769;рама&#772;ча&#772;равата&#772; пурушен&#803;а парах&#803; пума&#772;н вишн&#803;ур а&#772;ра&#772;дхйате</i> (Вишну-пурана, 3.8.8).</div>
<div class="purp-para">Итак, каждый должен действовать ради удовлетворения Вишну. Любая другая деятельность в материальном мире только порабощает, поскольку и благочестивые, и греховные поступки влекут за собой последствия, связывающие того, кто совершает эти поступки. Поэтому надо действовать в сознании Кришны, ради удовлетворения Кришны (или Вишну), и тот, кто занимается этой деятельностью, уже освободился от материального рабства. Такая деятельность&thinsp;—&thinsp;великое искусство, и на первых порах, чтобы овладеть им, необходимо действовать под руководством опытного наставника. Поэтому мы должны неукоснительно следовать указаниям преданного Господа Кришны или Самого Кришны (под чьим руководством действовал Арджуна). Целью любой нашей деятельности должно быть не собственное наслаждение, а удовлетворение Кришны. Такой образ действий не только оградит нас от кармических последствий, но и поможет постепенно возвыситься до трансцендентного любовного служения Господу, которое является единственным путем, ведущим в царство Бога.</div>
<div id="text10"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.10</b></div>
<div class="textno">10</div>
<div class="devanagari">SahYaja" Pa[Jaa" Sa*îa Pauraevac Pa[JaaPaiTa" )<br />ANaeNa Pa[SaivZYaßMaez vae_iSTvík-aMaDauk(- )) 10 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>саха-йаджн&#771;а&#772;х&#803; праджа&#772;х&#803; ср&#803;шт&#803;ва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пурова&#772;ча праджа&#772;патих&#803;<br />анена прасавишйадхвам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эша во &rsquo;ств ишт&#803;а-ка&#772;ма-дхук</i></div>
<div class="word-by-word"><i>саха</i>&thinsp;—&thinsp;вместе; <i>йаджн&#771;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;с жертвоприношениями; <i>праджа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>ср&#803;шт&#803;ва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;создав; <i>пура&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;в давно минувшие времена; <i>ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;сказал; <i>праджа&#772;-патих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Господь, повелитель всех живых существ; <i>анена</i>&thinsp;—&thinsp;этим; <i>прасавишйадхвам</i>&thinsp;—&thinsp;процветайте; <i>эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ваше; <i>асту</i>&thinsp;—&thinsp;да будет; <i>ишт&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;все желаемое; <i>ка&#772;ма-дхук</i>&thinsp;—&thinsp;дарующее.</div>
<div class="translation"><b>На заре творения Господь, повелитель всех существ, создал людей и полубогов вместе с жертвоприношениями в честь Вишну и благословил их, сказав: «Будьте же счастливы, совершая эту <i>ягью </i>[жертвоприношение], ибо она дарует вам все желаемое, чтобы вы могли жить безбедно и в конце концов обрели освобождение».</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Повелитель всех существ (Вишну) создал материальный мир, чтобы дать обусловленным душам возможность вернуться домой, к Богу. Все живые существа в этом мире находятся во власти материальной природы, потому что забыли свои отношения с Вишну, или Кришной, Верховной Личностью Бога. Предписания Вед призваны помочь нам осознать эти вечные отношения. В «Бхагавад-гите» (15.15) Господь говорит: <i>ведаиш&#769; ча сарваир ахам эва ведйах&#803;.</i> Цель изучения Вед&thinsp;—&thinsp;постичь Господа. Ведические гимны гласят: <i>патим&#775; виш&#769;васйа&#772;тмеш&#769;варам.</i> Это подтверждает, что повелителем всех существ является Верховный Господь, Вишну. В «Шримад-Бхагаватам» (2.4.20) Шрила Шукадева Госвами снова и снова называет Господа словом <i>пати:</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>ш&#769;рийах&#803; патир йаджн&#771;а-патих&#803; праджа&#772;-патир<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>дхийа&#772;м&#775; патир лока-патир дхара&#772;-патих&#803;<br />
патир гатиш&#769; ча&#772;ндхака-вр&#803;шн&#803;и-са&#772;твата&#772;м&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>праси&#772;дата&#772;м&#775; ме бхагава&#772;н сата&#772;м&#775; патих&#803;</i></div>
<div class="purport"><i>Праджа-пати</i>&thinsp;—&thinsp;это Господь Вишну, Он владыка всех существ, всех миров и всего прекрасного, а также покровитель каждого. Господь сотворил материальный мир для того, чтобы живые существа научились совершать <i>ягьи</i> ради удовлетворения Вишну, что даст им возможность жить счастливо, не зная тревог и нужды, и в конце жизни, покинув материальное тело, войти в царство Бога. Таков замысел Господа для блага всех обусловленных душ. Совершая <i>ягью,</i> они постепенно разовьют в себе сознание Кришны и станут во всех отношениях праведными.</div>
<div class="purp-para">В нынешний век, век Кали, ведические писания рекомендуют совершать <i>санкиртана-ягью,</i> то есть повторять имена Бога. Этот трансцендентный метод принес на Землю Господь Чайтанья, чтобы спасти всех людей, живущих в эту эпоху. <i>Санкиртана-ягья</i> и сознание Кришны взаимно дополняют друг друга. В «Шримад-Бхагаватам» (11.5.32) о Господе Кришне, принявшем облик преданного (Господа Чайтаньи), упоминается в связи с <i>санкиртана-ягьей.</i> Там сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кр&#803;шн&#803;а-варн&#803;ам&#775; твиша&#772;кр&#803;шн&#803;ам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>са&#772;н&#775;гопа&#772;н&#775;га&#772;стра-па&#772;ршадам<br />
йаджн&#771;аих&#803; сан&#775;ки&#772;ртана-пра&#772;йаир<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йаджанти хи су-медхасах&#803;</i></div>
<div class="purport">«В век Кали разумные люди будут совершать <i>санкиртана-ягью, </i>поклоняясь таким образом Господу, который явится на Землю в сопровождении Своих спутников». Другие ведические жертвоприношения в Кали-югу совершать очень трудно, но <i>санкиртана-ягья</i>&thinsp;—&thinsp;это легкий и возвышенный метод, с помощью которого можно достичь любых целей; его рекомендует в том числе и «Бхагавад-гита» (9.14).</div>
<div id="text11"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.11</b></div>
<div class="textno">11</div>
<div class="devanagari">devaN(gt);aavYaTaaNaeNa Tae deva (gt);aavYaNTau v" )<br />ParSPar&amp; (gt);aavYaNTa" é[eYa" ParMavaPSYaQa )) 11 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дева&#772;н бха&#772;вайата&#772;нена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>те дева&#772; бха&#772;вайанту вах&#803;<br />параспарам&#775; бха&#772;вайантах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;рейах&#803; парам ава&#772;псйатха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дева&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;полубогов; <i>бха&#772;вайата&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворяющим; <i>анена</i>&thinsp;—&thinsp;этим (жертвоприношением); <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;те; <i>дева&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубоги; <i>бха&#772;вайанту</i>&thinsp;—&thinsp;пусть дадут благословение; <i>вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вам; <i>параспарам</i>&thinsp;—&thinsp;взаимно; <i>бха&#772;вайантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;довольные; <i>ш&#769;рейах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;благословение; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;высшее; <i>ава&#772;псйатха</i>&thinsp;—&thinsp;полу́чите.</div>
<div class="translation"><b>«Довольные вашими жертвоприношениями, полубоги будут довольны и вами, и тогда благодаря такому взаимодействию людей и полубогов в мире воцарится благоденствие».</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Полубоги&thinsp;—&thinsp;это наделенные особой властью правители материального мира. Эти бесчисленные помощники Верховного Господа, пребывающие в различных частях Его вселенского тела, обеспечивают каждого воздухом, светом, водой и всем прочим, что необходимо для жизни. Довольны они или нет, зависит от того, совершают ли люди жертвоприношения. Некоторые из жертвоприношений специально предназначены для удовлетворения тех или иных полубогов. Но даже если, совершая <i>ягьи,</i> человек стремится удовлетворить полубогов, при этом он поклоняется Господу Вишну, который первым наслаждается всеми подношениями. В «Бхагавад-гите» также сказано, что всеми жертвоприношениями наслаждается Сам Кришна: <i>бхокта&#772;рам&#775; йаджн&#771;а-тапаса&#772;м.</i> Таким образом, главная цель любого жертвоприношения&thinsp;—&thinsp;удовлетворить <i>ягья-пати.</i> Когда люди совершают <i>ягьи</i> по всем правилам, полубоги, обеспечивающие живых существ всем необходимым, естественным образом удовлетворены, и в мире царит изобилие.</div>
<div class="purp-para">Совершая <i>ягьи,</i> люди получают множество разных благ и в конечном счете освобождаются из материального плена. Благодаря <i>ягье</i> человек очищает все свои действия. Веды гласят: <i>а&#772;ха&#772;ра-ш&#769;уддхау саттва-ш&#769;уддхих&#803; саттва-ш&#769;уддхау дхрува&#772; смр&#803;тих&#803; смр&#803;ти-ламбхе сарва-грантхи&#772;на&#772;м&#775; випрамокшах&#803;.</i> В процессе <i>ягьи</i> человек освящает свою пищу и, съев ее, очищается сам. Освященная пища одухотворяет тонкие ткани мозга, что побуждает человека начать поиски пути к освобождению. В конце концов все это приводит его к сознанию Кришны, которого так не хватает в современном мире.</div>
<div id="text12"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">wíaN(gt);aaeGaaiNh vae deva daSYaNTae Yaj(gt);aaivTaa" )<br />TaEdRtaaNaPa[daYaE(gt);Yaae Yaae (gt);au»e STaeNa Wv Sa" )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ишт&#803;а&#772;н бхога&#772;н хи во дева&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>да&#772;сйанте йаджн&#771;а-бха&#772;вита&#772;х&#803;<br />таир датта&#772;н апрада&#772;йаибхйо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йо бхун&#775;кте стена эва сах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ишт&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;желаемые; <i>бхога&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;жизненные блага; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вам; <i>дева&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полубоги; <i>да&#772;сйанте</i>&thinsp;—&thinsp;даруют; <i>йаджн&#771;а-бха&#772;вита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;удовлетворенные жертвами; <i>таих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;теми; <i>датта&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;данные; <i>апрада&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;не предложив; <i>эбхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;этим (полубогам); <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>бхун&#775;кте</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждается; <i>стенах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вор; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;конечно; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он.</div>
<div class="translation"><b>«В награду за <i>ягью </i>полубоги, которым подвластны все блага этого мира, даруют вам все необходимое для жизни. Но тот, кто наслаждается этими благами, не принося их в жертву полубогам, безусловно, является вором».</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Полубоги&thinsp;—&thinsp;это наместники Верховного Господа Вишну, которым поручено обеспечивать остальных существ всем необходимым. Поэтому долг людей&thinsp;—&thinsp;удовлетворять полубогов, совершая предписанные Ведами <i>ягьи.</i> Для удовлетворения полубогов Веды рекомендуют совершать много разных жертвоприношений, но в конечном счете все эти жертвы предназначены для Верховной Личности Бога. Тем, кто не способен понять положение Верховного Господа, Веды советуют приносить жертвы полубогам. Разным людям, в зависимости от их материальных качеств, рекомендовано поклоняться и приносить жертвы разным полубогам. Так, людям, употребляющим в пищу мясо, Веды рекомендуют поклоняться наводящей ужас своим обликом богине Кали, которая олицетворяет материальную природу, и приносить ей в жертву животных. Тем же, кто находится под влиянием <i>гуны</i> благости, рекомендовано поклоняться трансцендентному Господу Вишну. Однако в конечном счете все <i>ягьи</i> предназначены для того, чтобы помочь людям подняться на духовный уровень. Обыкновенные люди должны совершать по меньшей мере пять жертвоприношений, называемых <i>панча-маха-ягьей.</i></div>
<div class="purp-para">Необходимо всегда помнить, что все потребности людей удовлетворяют полубоги, которые являются представителями Верховного Господа. Сами по себе люди ничего не могут произвести. Возьмем, к примеру, пищу: зерно, овощи и фрукты, молоко, сахар, словом все то, чем питаются люди в <i>гуне</i> благости, а также мясо, употребляемое в пищу невегетарианцами,&thinsp;—&thinsp;ни один из этих продуктов не является творением человека. Или другой пример: тепло, свет, вода, воздух, в которых нуждается каждый,&thinsp;—&thinsp;разве можем мы их произвести? Без Верховного Господа не было бы солнечного и лунного света, дождя, ветра и всего остального, без чего не может обойтись никто. Совершенно очевидно, что наша жизнь зависит от Господа, который обеспечивает нас всем необходимым. Даже созданные людьми фабрики и заводы нуждаются в различных видах сырья и топлива, таких как железо, сера, ртуть, марганец, уголь и нефть. Всем этим нас снабжают представители Господа, чтобы, правильно используя их дары, мы были здоровыми и могли осознать свою духовную природу, а затем достичь высшей цели жизни&thinsp;—&thinsp;положить конец нашей борьбе за существование в материальном мире. Достичь этой цели можно, совершая <i>ягьи.</i> Если же мы забываем, в чем цель человеческой жизни, и просто наслаждаемся дарами полубогов, все больше и больше запутываясь в сетях материальной жизни (что противоречит цели сотворения этого мира), значит, мы воры, и потому законы природы сурово наказывают нас. В обществе, состоящем из воров, никогда не будет счастья, ибо вор не знает, ради чего стоит жить. Закоренелые воры-материалисты не имеют высшей цели жизни. Они стремятся только к чувственным удовольствиям и не знают, как совершать <i>ягьи.</i></div>
<div class="purp-para">Господь Чайтанья дал людям самое простое жертвоприношение&thinsp;—&thinsp;<i>санкиртана-ягью,</i> совершать которое может любой, кто соглашается следовать принципам сознания Кришны.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">YajiXaíaiXaNa" SaNTaae MauCYaNTae SavRik-iLbzE" )<br />(gt);auÅTae Tae Tvga&amp; PaaPaa Yae PacNTYaaTMak-ar(lt);aaTa( )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йаджн&#771;а-ш&#769;ишт&#803;а&#772;ш&#769;инах&#803; санто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мучйанте сарва-килбишаих&#803;<br />бхун&#771;джате те тв агхам&#775; па&#772;па&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йе пачантй а&#772;тма-ка&#772;ран&#803;а&#772;т</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йаджн&#771;а-ш&#769;ишт&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;пищу, принимаемую после совершения <i>ягьи; аш&#769;инах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто ест; <i>сантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданные; <i>мучйанте</i>&thinsp;—&thinsp;освобождаются; <i>сарва-килбишаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от всех видов греха; <i>бхун&#771;джате</i>&thinsp;—&thinsp;вкушают; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>агхам</i>&thinsp;—&thinsp;тяжкий грех; <i>па&#772;па&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;грешники; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>пачанти</i>&thinsp;—&thinsp;готовят пищу; <i>а&#772;тма-ка&#772;ран&#803;а&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из желания самим наслаждаться ею.</div>
<div class="translation"><b>«Преданные слуги Господа освобождаются от всех видов греха, ибо едят пищу, которая была принесена в жертву Господу. Те же, кто готовит пищу ради того, чтобы самим наслаждаться ею, воистину, вкушают один лишь грех».</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Преданных Верховного Господа, то есть тех, кто обладает сознанием Кришны, называют <i>санта.</i> Они всегда исполнены любви к Господу. Об этом говорится в «Брахма-самхите» (5.38): <i>према&#772;н&#771;джана-ччхурита-бхакти-вилочанена сантах&#803; садаива хр&#803;дайешу вилокайанти.</i> Любовь к Верховной Личности Бога, Говинде (источнику всех наслаждений), которого также называют Мукундой (дарующим освобождение) и Кришной (бесконечно привлекательным), не позволяет преданным <i>(санта)</i> принимать в пищу ничего, что не было предложено Господу. Поэтому они всегда совершают <i>ягью,</i> занимаясь различными видами преданного служения: <i>шраванам, киртанам, смаранам, арчанам</i> и т.&thinsp;д., и эта <i>ягья</i> помогает им избежать осквернения грехом, которым наводнен материальный мир. Те же, кто готовит пищу для собственного наслаждения, не только становятся ворами, но и едят один лишь грех. А разве может вор и грешник быть счастливым? Разумеется, нет. Чтобы сделать людей по-настоящему счастливыми, необходимо научить их несложному методу <i>санкиртана-ягьи, </i>позволяющему полностью погрузиться в сознание Кришны. Иначе мир и счастье на Земле останутся несбыточной мечтой.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">AàaÙviNTa (gt);aUTaaiNa PaJaRNYaadàSaM(gt);av" )<br />YajaÙviTa PaJaRNYaae Yaj" k-MaRSaMauÙv" )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>анна&#772;д бхаванти бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парджанйа&#772;д анна-самбхавах&#803;<br />йаджн&#771;а&#772;д бхавати парджанйо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йаджн&#771;ах&#803; карма-самудбхавах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анна&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из злаков; <i>бхаванти</i>&thinsp;—&thinsp;происходят; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;материальные тела; <i>парджанйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;от дождя; <i>анна</i>&thinsp;—&thinsp;употребляемых в пищу злаков; <i>самбхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;возникновение; <i>йаджн&#771;а&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;из жертвоприношения; <i>бхавати</i>&thinsp;—&thinsp;происходит; <i>парджанйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;дождь; <i>йаджн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совершение <i>ягьи; карма</i>&thinsp;—&thinsp;от выполнения предписанных обязанностей; <i>самудбхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;происходящее.</div>
<div class="translation"><b>Тела всех существ зависят от злаков, которые растут благодаря дождям. Дожди выпадают, когда люди совершают <i>ягью, </i>а <i>ягья </i>рождается из выполнения предписанных Ведами обязанностей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Шрила Баладева Видьябхушана, великий комментатор «Бхагавад-гиты», пишет: <i>йе индра&#772;дй-ан&#775;гатайа&#772;вастхитам&#775; йаджн&#771;ам&#775; сарвеш&#769;варам&#775; вишн&#803;ум абхйарчйа тач-чхешам аш&#769;анти тена тад деха-йа&#772;тра&#772;м&#775; сампа&#772;дайанти, те сантах&#803; сарвеш&#769;варасйа йаджн&#771;а-пурушасйа бхакта&#772;х&#803; сарва-килбишаир ана&#772;ди-ка&#772;ла-вивр&#803;ддхаир а&#772;тма&#772;нубхава-пратибандхакаир никхилаих&#803; па&#772;паир вимучйанте.</i> Верховный Господь, Вишну, которого называют <i>ягья-пурушей</i> (наслаждающимся всем, что приносится в жертву), является повелителем всех полубогов, служащих Ему, как различные части тела служат всему организму. Индре, Чандре, Варуне и другим полубогам поручено управлять различными ведомствами материального творения, и Веды предписывают людям приносить жертвы этим полубогам, чтобы те давали достаточно воздуха, света и воды, необходимых для роста злаков. Однако, поклоняясь Господу Кришне, мы тем самым поклоняемся и всем полубогам, которые являются различными частями Его тела, поэтому нет необходимости поклоняться полубогам в отдельности. Вот почему преданные Господа, обладающие сознанием Кришны, прежде чем принимать пищу, предлагают ее Господу. Такая пища насыщает их тела духовной энергией. В результате они не только освобождаются от последствий совершенных в прошлом грехов, но и делают свое тело невосприимчивым ко всем видам материальной скверны. Подобно тому как во время эпидемии прививка надежно защищает человека от болезни, пища, предложенная Господу Вишну, ограждает нас от скверны этого мира, и того, кто ест только такую пищу, называют преданным Господа. Итак, человек, обладающий сознанием Кришны и принимающий только пищу, которая была предложена Кришне, может полностью очиститься от материальной скверны, которая является результатом его прошлых грехов и мешает его духовному развитию. Тот же, кто не следует этому принципу, продолжает грешить, и за это ему придется расплачиваться: в следующей жизни он родится в теле собаки или свиньи и будет пожинать плоды своих грехов. Материальный мир полон скверны, но тот, кто принимает <i>прасад</i> (пищу, предложенную Вишну), становится неподвержен осквернению. Он надежно защищен от оскверняющего влияния этого мира, тогда как человек, который ест пищу, не предложенную Господу, неминуемо оскверняется.</div>
<div class="purp-para">Основой любой пищи является зерно и другие растительные продукты. Человек питается злаками, овощами, фруктами и т.&thinsp;п., а домашний скот ест отходы переработки злаков, а также траву, кормовые овощи и другие растения. Люди, употребляющие в пищу мясо, тоже зависят от производства растительной пищи, которая служит кормом для скота. Поэтому в конечном счете все мы зависим от того, что родит земля, а не от продукции фабрик и заводов. Урожай зависит от количества выпадающих дождей. Дождями повелевают такие полубоги, как Индра, бог Солнца и бог Луны, которые являются слугами Верховного Господа. Чтобы удовлетворить Господа, необходимо совершать жертвоприношения, иначе мы всегда будем жить в нужде&thinsp;—&thinsp;таков закон природы. Поэтому, чтобы спасти себя, по крайней мере, от голода, мы должны совершать жертвоприношения, и прежде всего <i>санкиртана-ягью,</i> предписанную <i>шастрами</i> для нынешнего века.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">k-MaR b]øaeÙv&amp; iviÖ b]øa+arSaMauÙvMa( )<br />TaSMaaTSavRGaTa&amp; b]ø iNaTYa&amp; Yaje Pa[iTaiïTaMa( )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>карма брахмодбхавам&#775; виддхи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма&#772;кшара-самудбхавам<br />тасма&#772;т сарва-гатам&#775; брахма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нитйам&#775; йаджн&#771;е пратишт&#803;хитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;из Вед; <i>удбхавам</i>&thinsp;—&thinsp;рожденная; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай же; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Веда; <i>акшара</i>&thinsp;—&thinsp;Верховным Брахманом (Личностью Бога); <i>самудбхавам</i>&thinsp;—&thinsp;явленная; <i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>сарва-гатам</i>&thinsp;—&thinsp;вездесущее; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентное начало; <i>нитйам</i>&thinsp;—&thinsp;вечно; <i>йаджн&#771;е</i>&thinsp;—&thinsp;в жертвоприношениях; <i>пратишт&#803;хитам</i>&thinsp;—&thinsp;присутствующее.</div>
<div class="translation"><b>Предписания, регулирующие деятельность людей, содержатся в Ведах, которые исходят непосредственно от Верховной Личности Бога. Поэтому вездесущее Божественное начало вечно присутствует в акте жертвоприношения.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе еще отчетливее выражена идея необходимости <i>ягьяртха-кармы,</i> деятельности, направленной исключительно на удовлетворение Кришны. Чтобы действовать ради удовлетворения <i>ягья-пуруши,</i> Вишну, надо следовать предписаниям, направляющим эту деятельность, которые содержатся в трансцендентных Ведах <i>(брахма).</i> Веды&thinsp;—&thinsp;это свод законов для человечества. Всякое действие, совершенное вопреки ведическим предписаниям, относится к категории <i>викармы,</i> запрещенной, или греховной, деятельности. Поэтому, чтобы наша деятельность не имела греховных последствий, мы должны всегда следовать указаниям Вед. В обычной жизни люди подчиняются законам государства, и точно так же мы должны руководствоваться законами высшей державы, во главе которой стоит Господь. Законы, записанные в Ведах, появились из дыхания Верховной Личности Бога. В <i>шастрах</i> сказано: <i>асйа махато бху&#772;тасйа ниш&#769;васитам этад йад р&#803;г-ведо йаджур-ведах&#803; са&#772;ма-ведо &rsquo;тхарва&#772;н&#775;гирасах&#803;&thinsp;—&thinsp;</i>«Четыре Веды: „Риг“, „Яджур“, „Сама“ и „Атхарва“&thinsp;—&thinsp;возникли из дыхания всесильной Личности Бога» (Брихад-араньяка-упанишад, 4.5.11). Всемогущий Господь может говорить дыханием. «Брахма-самхита» подтверждает, что каждый из Его органов чувств способен выполнять функции любого другого органа. Например, Господь может говорить дыханием и оплодотворять взглядом. В <i>шастрах</i> сказано, что, бросив взгляд на материальную природу, Господь зачал в ее лоне всех живых существ. Сотворив мир и поместив обусловленные души в лоно материальной природы, Господь дал им наставления в форме Вед, чтобы указать путь, ведущий домой, к Богу. Не следует забывать, что в этом мире все обусловленные души ищут материальных удовольствий. Однако предписания Вед составлены таким образом, что, следуя им, человек может утолить свои извращенные желания и, покончив с так называемыми удовольствиями этого мира, вернуться к Богу. Так обусловленные души получают возможность вырваться из материального плена. Поэтому они должны стараться совершать <i>ягьи, </i>развивая в себе сознание Кришны. Даже те, кто никогда не следовал предписаниям Вед, могут встать на путь сознания Кришны, и это заменит им ведические <i>ягьи,</i> или кармическую деятельность.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; Pa[viTaRTa&amp; c§&amp;- NaaNauvTaRYaTaqh Ya" )<br />AgaaYauiriNd]YaaraMaae Maaega&amp; PaaQaR Sa JaqviTa )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эвам&#775; правартитам&#775; чакрам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;нувартайати&#772;ха йах&#803;<br />агха&#772;йур индрийа&#772;ра&#772;мо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>могхам&#775; па&#772;ртха са джи&#772;вати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>правартитам</i>&thinsp;—&thinsp;предписанный Ведами; <i>чакрам</i>&thinsp;—&thinsp;цикл; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анувартайати</i>&thinsp;—&thinsp;принимает; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этой жизни); <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>агха-а&#772;йух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, чья жизнь полна греха; <i>индрийа-а&#772;ра&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящий удовольствие в чувственных наслаждениях; <i>могхам</i>&thinsp;—&thinsp;впустую; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи (Арджуна); <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>джи&#772;вати</i>&thinsp;—&thinsp;живет.</div>
<div class="translation"><b>О Арджуна, тот, кто, получив тело человека, не совершает предписанного Ведами цикла жертвоприношений, несомненно, ведет жизнь, полную греха. Стремясь лишь к чувственным удовольствиям, такой человек проживает жизнь впустую.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь Господь осуждает философию служителей мамоны, призывающую людей работать до седьмого пота и наслаждаться жизнью. Тем, кто ищет мирских удовольствий, необходимо совершать цикл жертвоприношений, о котором говорится в этих стихах. Если человек пренебрегает этими наставлениями, он подвергает себя огромному риску, вступая на путь деградации. По законам природы человеческая жизнь предназначена прежде всего для духовного самопознания. Тем, кто непосредственно посвятил себя достижению этой цели, избрав один из трех путей&thinsp;—&thinsp;путь <i>карма-йоги, гьяна-йоги</i> или <i>бхакти-йоги,</i> нет необходимости совершать все ведические <i>ягьи,</i> ибо такие люди уже поднялись над пороком и добродетелью. Но те, кто поглощены мирскими удовольствиями, должны очиститься, совершая жертвоприношения, о которых говорилось выше.</div>
<div class="purp-para">Существуют разные виды деятельности. Люди, не обладающие сознанием Кришны, одержимы жаждой чувственных удовольствий, и потому им необходимо заниматься благочестивой деятельностью. Система жертвоприношений построена таким образом, что те, кто хочет наслаждаться мирской жизнью, могут делать это, не запутываясь в сетях <i>кармы.</i> Благополучие мира зависит не от наших усилий, а от воли Верховного Господа, исполнителями которой являются полубоги. Вот почему <i>ягьи</i> посвящены тем или иным полубогам, названным в Ведах. Хотя этот путь не является прямым, он также ведет к сознанию Кришны, поскольку, научившись совершать жертвоприношения, человек обязательно разовьет в себе сознание Кришны. Если же, совершая <i>ягьи,</i> человек не стремится обрести сознание Кришны, предписания, которым он следует, превращаются в обыкновенные моральные заповеди. Поэтому не следует ограничивать свое духовное развитие соблюдением моральных норм; мы должны подняться над ними и обрести сознание Кришны.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">YaSTvaTMariTarev SYaadaTMaTa*áê MaaNav" )<br />AaTMaNYaev c SaNTauíSTaSYa k-aYa| Na ivÛTae )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йас тв а&#772;тма-ратир эва сйа&#772;д</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;тма-тр&#803;пташ&#769; ча ма&#772;навах&#803;<br />а&#772;тманй эва ча сантушт&#803;ас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тасйа ка&#772;рйам&#775; на видйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>а&#772;тма-ратих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;черпающий наслаждение в самом себе; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>сйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;будет; <i>а&#772;тма-тр&#803;птах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самоудовлетворенный; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>ма&#772;навах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>а&#772;тмани</i>&thinsp;—&thinsp;в себе; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;только; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>сантушт&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;полностью умиротворенный; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>ка&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>видйате</i>&thinsp;—&thinsp;существует.</div>
<div class="translation"><b>Но для человека самоудовлетворенного, который черпает наслаждение в самом себе, который посвятил жизнь постижению своего «я» и ничего не желает, не существует никаких обязанностей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;У того, кто в полной мере обладает сознанием Кришны и, действуя в таком сознании, полностью удовлетворен, не остается никаких обязанностей. Обретая сознание Кришны, человек сразу очищается от всей материальной скверны, тогда как другим людям, чтобы очиститься, нужно совершить многие тысячи жертвоприношений. Очистив таким образом свое сознание, человек в полной мере осознаёт свою роль в вечных отношениях, связывающих его со Всевышним. Так по милости Господа для него становится очевидным, в чем его долг, и ему больше не обязательно следовать предписаниям Вед. Такого человека больше не интересует материальная деятельность и не привлекают женщины, вино и прочие мирские соблазны.</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">NaEv TaSYa k*-TaeNaaQaaeR Naak*-TaeNaeh k-êNa )<br />Na caSYa SavR(gt);aUTaezu k-iêdQaRVYaPaaé[Ya" )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>наива тасйа кр&#803;тена&#772;ртхо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;кр&#803;тенеха каш&#769;чана<br />на ча&#772;сйа сарва-бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>каш&#769;чид артха-вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>тасйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>кр&#803;тена</i>&thinsp;—&thinsp;исполнением долга; <i>артхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;цель; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>акр&#803;тена</i>&thinsp;—&thinsp;неисполнением долга; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в этом мире); <i>каш&#769;чана</i>&thinsp;—&thinsp;что-либо; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>асйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>сарва-бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;среди всех существ; <i>каш&#769;чит</i>&thinsp;—&thinsp;какое-либо; <i>артха</i>&thinsp;—&thinsp;ради выгоды; <i>вйапа&#772;ш&#769;райах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обретение прибежища.</div>
<div class="translation"><b>Выполняя предписанные Ведами обязанности, человек, осознавший свое истинное «я», не преследует никаких целей, однако нет у него и оснований пренебрегать своими обязанностями. Живя в этом мире, он не зависит от каких-либо других существ.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;У человека, осознавшего свою духовную природу, не остается никаких обязанностей, кроме деятельности в сознании Кришны. Сознание Кришны не подразумевает отказа от деятельности, как станет ясно из последующих стихов. Тот, кто обладает таким сознанием, не ищет покровительства ни людей, ни полубогов. Действуя в сознании Кришны, он тем самым уже исполняет свой долг.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">TaSMaadSa¢-" SaTaTa&amp; k-aYa| k-MaR SaMaacr )<br />ASa¢-ae ùacrNk-MaR ParMaaPanaeiTa PaUåz" )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;д асактах&#803; сататам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;рйам&#775; карма сама&#772;чара<br />асакто хй а&#772;чаран карма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парам а&#772;пноти пу&#772;рушах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>асактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лишенный привязанностей; <i>сататам</i>&thinsp;—&thinsp;всегда; <i>ка&#772;рйам</i>&thinsp;—&thinsp;являющуюся долгом; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>сама&#772;чара</i>&thinsp;—&thinsp;выполняй; <i>асактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий привязанностей; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>а&#772;чаран</i>&thinsp;—&thinsp;совершающий; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельность; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышнего; <i>а&#772;пноти</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>пу&#772;рушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому человек должен действовать из чувства долга, не стремясь к плодам своего труда,&thinsp;—&thinsp;так он придет ко Всевышнему.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Для преданных Всевышним является Личность Бога, а для имперсоналистов&thinsp;—&thinsp;освобождение. Тот, кто трудится для Кришны, то есть действует в сознании Кришны под надлежащим руководством и не стремится к плодам своего труда, непременно достигнет высшей цели жизни. Кришна говорит Арджуне, что тот должен участвовать в битве на Курукшетре, сражаясь ради Кришны, поскольку такова воля Кришны. Желание вести праведный образ жизни и избегать насилия&thinsp;—&thinsp;это, по сути дела, проявление эгоистической привязанности, но действовать ради Всевышнего&thinsp;—&thinsp;значит отказаться от привязанности к плодам своего труда. Это в высшей степени совершенная деятельность, к которой призывает нас Верховная Личность Бога, Шри Кришна.</div>
<div class="purp-para">Ведические обряды, такие как жертвоприношения, совершают для того, чтобы очиститься от последствий греховной деятельности, связанной с чувственными наслаждениями. Однако деятельность в сознании Кришны не имеет кармических последствий, которыми чревата любая благочестивая или греховная деятельность. Человек, обладающий сознанием Кришны, не привязан к плодам своего труда&thinsp;—&thinsp;он действует исключительно ради Кришны. Он может заниматься самыми разными делами, но при этом всегда остается отрешенным.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">k-MaR(lt);aEv ih Sa&amp;iSaiÖMaaiSQaTaa JaNak-adYa" )<br />l/aek-Sa°hMaevaiPa SaMPaXYaNk-TauRMahRiSa )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>карман&#803;аива хи сам&#775;сиддхим</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;стхита&#772; джанака&#772;дайах&#803;<br />лока-сан&#775;грахам эва&#772;пи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сампаш&#769;йан картум архаси</i></div>
<div class="word-by-word"><i>карман&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;деятельностью; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;несомненно; <i>сам&#775;сиддхим</i>&thinsp;—&thinsp;совершенства; <i>а&#772;стхита&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;достигшие; <i>джанака-а&#772;дайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Джанака и другие (цари); <i>лока-сан&#775;грахам</i>&thinsp;—&thinsp;обыкновенные люди; <i>эва апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сампаш&#769;йан</i>&thinsp;—&thinsp;принимающий во внимание; <i>картум</i>&thinsp;—&thinsp;действовать; <i>архаси</i>&thinsp;—&thinsp;заслуживаешь.</div>
<div class="translation"><b>Такие цари, как Джанака, достигли совершенства только благодаря тому, что выполняли свои обязанности. Так и ты должен заниматься своим делом хотя бы для того, чтобы подать пример остальным.</b></div>
<div id="footnote1"></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Такие цари, как Джанака, были осознавшими себя душами, поэтому им было не обязательно выполнять предписания Вед. И тем не менее они строго следовали этим предписаниям, чтобы подать пример простым людям. Джанака был отцом Ситы и тестем Господа Шри Рамы. Как великий преданный Господа, он был выше всех предписаний, но, будучи царем Митхилы<a href="RUBG03F1.XML">*</a>, он должен был учить своих подданных тому, как следует выполнять предписанные <i>шастрами</i> обязанности. Господу Кришне и Его вечному другу Арджуне не было нужды участвовать в битве на Курукшетре, но они вступили в сражение, желая показать людям, что насилие тоже бывает необходимо в тех случаях, когда исчерпаны все мирные средства. До битвы на Курукшетре Пандавы и даже Сам Господь Кришна приложили все усилия к тому, чтобы избежать войны, но их противники были непреклонны. В таких случаях, чтобы восстановить справедливость, бывает необходимо вступить в бой и сражаться за правое дело. Хотя человеку, развившему в себе сознание Кришны, ничего не нужно в этом мире, он все равно продолжает трудиться, чтобы своим примером научить людей тому, как следует жить и действовать. Опытные преданные, обладающие сознанием Кришны, всегда знают, как поступать, чтобы вести за собой других. Об этом говорится в следующем стихе.</div><div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">YaÛdacriTa é[eïSTatadeveTarae JaNa" )<br />Sa YaTPa[Maa(lt);a&amp; ku-åTae l/aek-STadNauvTaRTae )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йад йад а&#772;чарати ш&#769;решт&#803;хас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат тад эветаро джанах&#803;<br />са йат прама&#772;н&#803;ам&#775; куруте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>локас тад анувартате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йат йат</i>&thinsp;—&thinsp;все то, что; <i>а&#772;чарати</i>&thinsp;—&thinsp;делает; <i>ш&#769;решт&#803;хах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;почитаемый всеми человек; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тому; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;и только тому; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>итарах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обыкновенный; <i>джанах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>прама&#772;н&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;пример; <i>куруте</i>&thinsp;—&thinsp;подает; <i>локах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;мир; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тому; <i>анувартате</i>&thinsp;—&thinsp;следует.</div>
<div class="translation"><b>Что бы ни делал великий человек, обыкновенные люди следуют его примеру. И какие бы нормы ни устанавливал он своим поведением, их придерживается весь мир.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Обыкновенным людям всегда нужен лидер, который учил бы их собственным примером. Тому, кто сам курит, не удастся отучить от этой привычки других. Господь Чайтанья говорил, что, прежде чем кого-либо учить, необходимо самому стать образцом для подражания. Того, кто учит таким образом, называют <i>ачарьей,</i> идеальным учителем. Человек, который берется учить других, должен следовать предписаниям <i>шастр</i> (священных писаний). Он не имеет права устанавливать собственные правила, противоречащие указаниям писаний, таких как «Ману-самхита», которые являются сводами законов для всего человечества. Поэтому наставления лидеров общества должны основываться на предписаниях <i>шастр.</i> Человек, стремящийся к совершенству, обязан следовать правилам, которым следовали великие наставники. В «Шримад-Бхагаватам» тоже сказано, что каждый должен идти по стопам великих преданных&thinsp;—&thinsp;только так можно достичь духовного совершенства. Царь или глава государства, отец и школьный учитель являются наставниками по самому своему положению. На каждом из них лежит огромная ответственность за судьбу своих подопечных, поэтому они должны хорошо знать основные священные писания, в которых изложены законы нравственности и духовной жизни.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Na Mae PaaQaaRiSTa k-TaRVYa&amp; i}azu l/aeke-zu ik-ÄNa )<br />NaaNavaáMavaáVYa&amp; vTaR Wv c k-MaRi(lt);a )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на ме па&#772;ртха&#772;сти картавйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тришу локешу кин&#771;чана<br />на&#772;нава&#772;птам ава&#772;птавйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>варта эва ча карман&#803;и</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>асти</i>&thinsp;—&thinsp;существует; <i>картавйам</i>&thinsp;—&thinsp;долг; <i>тришу</i>&thinsp;—&thinsp;в трех; <i>локешу</i>&thinsp;—&thinsp;в планетных системах; <i>кин&#771;чана</i>&thinsp;—&thinsp;что-либо; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анава&#772;птам</i>&thinsp;—&thinsp;желаемое; <i>ава&#772;птавйам</i>&thinsp;—&thinsp;то, чего следует достичь; <i>варте</i>&thinsp;—&thinsp;выполняю; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в предписанных обязанностях.</div>
<div class="translation"><b>О сын Притхи, во всех трех мирах нет такого дела, которым Я обязан был бы заниматься. Я ни в чем не нуждаюсь и ни к чему не стремлюсь&thinsp;—&thinsp;и все же Я всегда выполняю Свой долг.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В Ведах Верховный Господь описан следующим образом:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>там и&#772;ш&#769;вара&#772;н&#803;а&#772;м&#775; парамам&#775; махеш&#769;варам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>там&#775; девата&#772;на&#772;м&#775; парамам&#775; ча даиватам<br />
патим&#775; пати&#772;на&#772;м&#775; парамам&#775; параста&#772;д<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>вида&#772;ма девам&#775; бхуванеш&#769;ам и&#772;д&#803;йам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>на тасйа ка&#772;рйам&#775; каран&#803;ам&#775; ча видйате<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>на тат-самаш&#769; ча&#772;бхйадхикаш&#769; ча др&#803;ш&#769;йате<br />
пара&#772;сйа ш&#769;актир вивидхаива ш&#769;ру&#772;йате<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сва&#772;бха&#772;вики&#772; джн&#771;а&#772;на-бала-крийа&#772; ча</i></div>
<div class="purport">«Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;владыка всех владык, величайший среди повелителей всех планет. Каждый находится у Него в подчинении. Каким бы могуществом ни обладали живые существа, они получают его от Верховного Господа. Никто из них не является независимым повелителем. Господь, которому поклоняются все полубоги,&thinsp;—&thinsp;верховный повелитель, а все остальные повелители подвластны Ему. Он выше всех правителей этого мира и достоин всеобщего поклонения. Никто не может превзойти Верховного Господа, высшую причину всех причин.</div>
<div class="purp-para">Тело Господа не похоже на тело обыкновенного существа. Его тело неотлично от Его души. Он абсолютен, и все Его чувства духовны. Каждый из Его органов чувств может выполнять функции любого другого органа. Поэтому на свете нет никого равного Ему или более великого, чем Он. Его энергия бесконечна и многообразна, поэтому все Его деяния вершатся сами собой, естественным образом» (Шветашватара-упанишад, 6.7–8).</div>
<div class="purp-para">Бог, Верховная Личность, в полной мере обладает всеми совершенствами, являющимися абсолютной реальностью, поэтому у Него нет никаких обязанностей. Тот, кто стремится к плодам своего труда, должен выполнять определенные обязанности, но у того, кто не желает ничего во всех трех мирах, не может быть обязанностей. И все же Господь Кришна участвовал в битве на Курукшетре как предводитель <i>кшатриев,</i> поскольку долг <i>кшатриев</i>&thinsp;—&thinsp;защищать тех, кто оказался в беде. Хотя Господь стоит выше всех предписаний <i>шастр,</i> Он никогда не нарушает их.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">Yaid ùh&amp; Na vTaeRYa&amp; JaaTau k-MaR(lt);YaTaiNd]Ta" )<br />MaMa vTMaaRNauvTaRNTae MaNauZYaa" PaaQaR SavRXa" )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йади хй ахам&#775; на вартейам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джа&#772;ту карман&#803;й атандритах&#803;<br />мама вартма&#772;нувартанте</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>манушйа&#772;х&#803; па&#772;ртха сарваш&#769;ах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йади</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>вартейам</i>&thinsp;—&thinsp;стану делать; <i>джа&#772;ту</i>&thinsp;—&thinsp;когда-либо; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в предписанных обязанностях; <i>атандритах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;усердный; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мой; <i>вартма</i>&thinsp;—&thinsp;путь; <i>анувартанте</i>&thinsp;—&thinsp;принимают; <i>манушйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>па&#772;ртха</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Притхи; <i>сарваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях.</div>
<div class="translation"><b>Ведь если Я перестану неукоснительно выполнять Свои обязанности, о Партха, люди, несомненно, последуют Моему примеру.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Чтобы в обществе царили мир и порядок, необходимые для духовного совершенствования людей, существуют семейные традиции, следовать которым должен каждый цивилизованный человек. Хотя эти правила предназначены для обусловленных душ, а не для Господа Кришны, Он также следовал им, поскольку пришел в материальный мир для того, чтобы восстановить устои религии. Если бы Господь пренебрегал этими правилами, обыкновенные люди последовали бы Его примеру, ибо для них Он величайший авторитет. Из «Шримад-Бхагаватам» мы узнаём, что и дома, и на людях Господь Кришна следовал всем религиозным предписаниям, как подобает семейному человеку.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">oTSaqdeYauirMae l/aek-a Na ku-Yaa| k-MaR cedhMa( )<br />SaªrSYa c k-TaaR SYaaMauPahNYaaiMaMaa" Pa[Jaa" )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>утси&#772;дейур име лока&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на курйа&#772;м&#775; карма чед ахам<br />сан&#775;карасйа ча карта&#772; сйа&#772;м</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>упаханйа&#772;м има&#772;х&#803; праджа&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>утси&#772;дейух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;погибли бы; <i>име</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>лока&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;миры; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>курйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;не исполнял бы; <i>карма</i>&thinsp;—&thinsp;предписанный долг; <i>чет</i>&thinsp;—&thinsp;если; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;Я; <i>сан&#775;карасйа</i>&thinsp;—&thinsp;нежеланного потомства; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;создатель; <i>сйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;стал бы; <i>упаханйа&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;уничтожил бы; <i>има&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>праджа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;существа.</div>
<div class="translation"><b>Если бы Я не выполнял Своих обязанностей, все эти миры были бы обречены на гибель. Я стал бы причиной появления на свет нежеланного потомства и тем самым нарушил бы покой всех живых существ.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Варна-санкара</i>&thinsp;—&thinsp;это нежелательные элементы общества, которые нарушают закон и приносят всем беспокойства. Чтобы сохранить порядок в обществе, люди должны подчиняться определенным правилам, приведенным в <i>шастрах,</i>&thinsp;—&thinsp;тогда они смогут жить в мире и духовно совершенствоваться. Когда Господь Кришна нисходит в материальный мир, Он следует всем этим правилам, чтобы показать людям, насколько это важно. Господь&thinsp;—&thinsp;отец всех живых существ, и, если они сходят с правильного пути, Господь в каком-то смысле несет ответственность за это. Поэтому, когда люди начинают нарушать законы религии, Господь приходит в этот мир, чтобы восстановить порядок. Необходимо, однако, помнить, что, хотя мы должны идти по стопам Господа, мы не можем слепо подражать Ему. Идти по стопам и слепо подражать кому-либо&thinsp;—&thinsp;далеко не одно и то же. Мы не можем, подражая Господу, поднять холм Говардхана, который Господь поднял, еще будучи ребенком. На это не способен ни один человек. Мы должны следовать наставлениям Господа, но ни в коем случае не имитировать Его действия. В «Шримад-Бхагаватам» (10.33.30–31) сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>наитат сама&#772;чаредж джа&#772;ту<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>манаса&#772;пи хй ани&#772;ш&#769;варах&#803;<br />
винаш&#769;йатй а&#772;чаран мауд&#803;хйа&#772;д<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йатха&#772; &rsquo;рудро &rsquo;бдхи-джам&#775; вишам</i></div>
<div class="verse-in-purp"><i>и&#772;ш&#769;вара&#772;н&#803;а&#772;м&#775; вачах&#803; сатйам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>татхаива&#772;чаритам&#775; квачит<br />
теша&#772;м&#775; йат сва-вачо-йуктам&#775;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>буддхима&#772;м&#775;с тат сама&#772;чарет</i></div>
<div class="purport">«Надо безоговорочно исполнять указания Господа и Его наделенных особым могуществом слуг. Их наставления благотворны, и любой разумный человек будет неукоснительно выполнять все, что говорят ему Господь и Его представители. Однако при этом необходимо остерегаться попыток подражать действиям Верховного Господа и Его приближенных. Не следует, подражая Господу Шиве, пытаться выпить океан яда».</div>
<div class="purp-para">Необходимо понимать, что <i>ишвары,</i> или те, кто управляет движением Солнца и Луны, гораздо могущественнее людей. Не обладая подобным могуществом, мы не можем подражать великим <i>ишварам.</i> Господь Шива выпил целый океан яда, но, если обыкновенный человек попытается выпить хотя бы каплю этого яда, он неминуемо умрет. Многие так называемые преданные Господа Шивы курят <i>ганджу</i> (марихуану) и употребляют другие наркотики, но забывают о том, что, подражая Господу Шиве, они приближают свою смерть. Точно так же некоторым так называемым преданным Господа Кришны нравится подражать Его <i>раса-лиле,</i> танцу любви, однако они забывают о своей неспособности поднять холм Говардхана. Поэтому, вместо того чтобы подражать могущественным личностям, пытаясь без всякого на то права занять их место, лучше просто следовать их наставлениям. Сейчас многие люди объявляют себя воплощением Бога, но никто из них не обладает могуществом Верховного Господа.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">Sa¢-a" k-MaR(lt);YaivÜa&amp;Saae YaQaa ku-vRiNTa (gt);aarTa )<br />ku-YaaRiÜÜa&amp;STaQaaSa¢-iêk-IzuRl/aeRk-Sa°hMa( )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сакта&#772;х&#803; карман&#803;й авидва&#772;м&#775;со</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатха&#772; курванти бха&#772;рата<br />курйа&#772;д видва&#772;м&#775;с татха&#772;сакташ&#769;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>чики&#772;ршур лока-сан&#775;грахам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сакта&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;испытывающие привязанность; <i>карман&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;в исполнении предписанных обязанностей; <i>авидва&#772;м&#775;сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;невежественные люди; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>курванти</i>&thinsp;—&thinsp;делают; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>курйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;пусть делает; <i>видва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;человек, обладающий знанием; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>асактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий привязанности; <i>чики&#772;ршух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который желает вести за собой; <i>лока-сан&#775;грахам</i>&thinsp;—&thinsp;народ.</div>
<div class="translation"><b>Невежды выполняют предписанные им обязанности, стремясь к плодам своего труда, тогда как тот, кто обладает совершенным знанием, должен делать то же самое, но не ради корысти, а для того, чтобы направить людей на истинный путь.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, обладающий сознанием Кришны, и человек, лишенный его, отличаются друг от друга своими желаниями. Человек, который обрел сознание Кришны, никогда не станет делать того, что может помешать его духовному развитию. Он может совершать те же действия, что и тот, кто пребывает в невежестве и сильно привязан к материальной деятельности, однако один из них действует ради удовлетворения собственных желаний, а другой&thinsp;—&thinsp;ради удовлетворения Кришны. Поэтому человек, обладающий сознанием Кришны, должен подавать людям пример того, как нужно действовать и как использовать плоды своего труда для распространения сознания Кришны.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">Na buiÖ(gt);aed&amp; JaNaYaedjaNaa&amp; k-MaRSai®NaaMa( )<br />JaaezYaeTSavRk-MaaRi(lt);a ivÜaNYau¢-" SaMaacrNa( )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>на буддхи-бхедам&#775; джанайед</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>аджн&#771;а&#772;на&#772;м&#775; карма-сан&#775;гина&#772;м<br />джошайет сарва-карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>видва&#772;н йуктах&#803; сама&#772;чаран</i></div>
<div class="word-by-word"><i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>буддхи-бхедам</i>&thinsp;—&thinsp;раздвоение разума; <i>джанайет</i>&thinsp;—&thinsp;должен порождать; <i>аджн&#771;а&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;невежд; <i>карма-сан&#775;гина&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;привязанных к деятельности; <i>джошайет</i>&thinsp;—&thinsp;пусть побуждает совершать; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>видва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обладает знанием; <i>йуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;занятый; <i>сама&#772;чаран</i>&thinsp;—&thinsp;практикующий.</div>
<div class="translation"><b>Чтобы не вносить смятение в умы невежд, привязанных к плодам своего труда, мудрец не должен побуждать их прекратить всякую деятельность. Напротив, трудясь в духе преданного служения Господу, он должен занимать их разнообразной деятельностью [чтобы они могли постепенно развить в себе сознание Кришны].</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;<i>Ведаиш&#769; ча сарваир ахам эва ведйах&#803;&thinsp;—&thinsp;</i>вот высшее предназначение всех ведических обрядов. Все ритуалы, все жертвоприношения, все предписания Вед, в том числе и те, которые касаются мирской деятельности, предназначены для того, чтобы человек мог постичь Кришну, ибо это&thinsp;—&thinsp;высшая цель жизни. Но, поскольку обусловленные души стремятся лишь к чувственным удовольствиям, они изучают Веды исключительно ради того, чтобы испытать эти удовольствия. Однако, занимаясь кармической деятельностью и удовлетворяя свои желания так, как это предписано Ведами, человек может постепенно прийти к сознанию Кришны. Поэтому тот, кто уже обрел сознание Кришны, не должен убеждать людей в том, что их деятельность бессмысленна или что их представления о жизни ошибочны, но должен на собственном примере показать им, как результаты любой деятельности могут быть использованы в служении Кришне. Человек, усвоивший науку сознания Кришны, должен действовать так, чтобы невежественные люди, которые трудятся ради чувственных наслаждений, могли научиться тому, как правильно действовать и жить. Не следует мешать невеждам выполнять их обязанности, но того, кто уже встал на путь сознания Кришны, можно сразу занять в служении Господу, не ожидая, пока он выполнит все предписания Вед. Такому счастливцу не нужно совершать ведические ритуалы: действуя в сознании Кришны, он получит все те результаты, которые приносит выполнение предписанных <i>шастрами</i> обязанностей.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">Pa[k*-Tae" i§-YaMaa(lt);aaiNa Gau(lt);aE" k-MaaRi(lt);a SavRXa" )<br />AhªarivMaU!aTMaa k-TaaRhiMaiTa MaNYaTae )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пракр&#803;тех&#803; крийама&#772;н&#803;а&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гун&#803;аих&#803; карма&#772;н&#803;и сарваш&#769;ах&#803;<br />ахан&#775;ка&#772;ра-виму&#772;д&#803;ха&#772;тма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карта&#772;хам ити манйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пракр&#803;тех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;материальной природы; <i>крийама&#772;н&#803;а&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;совершаемые; <i>гун&#803;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гунами; карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>сарваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;по-всякому; <i>ахан&#775;ка&#772;ра-виму&#772;д&#803;ха</i>&thinsp;—&thinsp;введенная в заблуждение ложным эго; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вечная душа; <i>карта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;совершающая действия; <i>ахам</i>&thinsp;—&thinsp;я; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>манйате</i>&thinsp;—&thinsp;думает.</div>
<div class="translation"><b>Введенная в заблуждение ложным эго, душа считает себя совершающей действия, которые на самом деле совершаются тремя <i>гунами </i>материальной природы.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Когда два человека, один из которых обладает сознанием Кришны, а другой&thinsp;—&thinsp;материальным сознанием, выполняют одинаковую работу, может показаться, что они находятся в равном положении, но на самом деле между ними огромная разница. Человек с материальным сознанием находится под влиянием ложного эго, которое заставляет его думать, что он сам совершает все свои действия. Он не сознает, что его тело&thinsp;—&thinsp;это механизм, созданный материальной природой, которая действует под надзором Верховного Господа, и не понимает, что в конечном счете находится во власти Кришны. Под влиянием ложного эго такой человек считает себя независимым в своих действиях, что лишь свидетельствует о его невежестве. Он не знает, что его грубое и тонкое тело созданы материальной природой по воле Верховной Личности Бога и потому должны быть заняты служением Кришне, то есть деятельностью в сознании Кришны. Этот невежда забыл, что Верховного Господа называют Хришикешей, повелителем чувств материального тела. Такой человек долго использовал свои чувства не по назначению, ища чувственных удовольствий, поэтому он оказался во власти ложного эго, которое заставляет его забыть свои вечные отношения с Кришной.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">Tatvivtau Mahabahae Gau(lt);ak-MaRiv(gt);aaGaYaae" )<br />Gau(lt);aa Gau(lt);aezu vTaRNTa wiTa MaTva Na SaÂTae )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>таттва-вит ту маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>гун&#803;а-карма-вибха&#772;гайох&#803;<br />гун&#803;а&#772; гун&#803;ешу вартанта</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ити матва&#772; на саджджате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>таттва-вит</i>&thinsp;—&thinsp;знающий Абсолютную Истину; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>гун&#803;а-карма</i>&thinsp;—&thinsp;деятельности, производимой под влиянием материальной энергии; <i>вибха&#772;гайох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;в различиях; <i>гун&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;чувства; <i>гун&#803;ешу</i>&thinsp;—&thinsp;в наслаждениях; <i>вартанте</i>&thinsp;—&thinsp;действуют; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>матва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;решив; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>саджджате</i>&thinsp;—&thinsp;привязывается.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий, тот же, кто постиг Абсолютную Истину, никогда не пойдет на поводу у своих чувств и не станет искать чувственных удовольствий, так как прекрасно знает разницу между деятельностью, связанной с преданным служением Господу, и деятельностью ради ее плодов.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто постиг Абсолютную Истину, сознает всю неестественность положения души, находящейся в материальном мире. Такой человек знает, что по своей истинной природе он вечная, исполненная знания и блаженства частица Верховной Личности Бога, Кришны, и что он не принадлежит к материальному творению. Он понимает, что оказался в плену материальных представлений о жизни и что истинное предназначение живого существа, обладающего чистым сознанием,&thinsp;—&thinsp;с любовью и преданностью служить Кришне. Поэтому он занимается деятельностью в сознании Кришны, и у него сама собой пропадает привязанность к эфемерной деятельности ради удовлетворения материальных органов чувств. Он знает, что, живя в материальном мире, он находится во власти Всевышнего, и потому его не могут вывести из равновесия никакие мирские невзгоды, которые он воспринимает как милость Господа. Согласно «Шримад-Бхагаватам», того, кто постиг три аспекта Абсолютной Истины: Брахман, Параматму и Верховную Личность Бога, называют <i>таттва-вит,</i> поскольку такой человек также осознал свою роль в отношениях со Всевышним.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">Pa[k*-TaeGauR(lt);aSaMMaU!a" SaÂNTae Gau(lt);ak-MaRSau )<br />TaaNak*-Tòivdae MaNdaNk*-Tòivà ivcal/YaeTa( )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пракр&#803;тер гун&#803;а-самму&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саджджанте гун&#803;а-кармасу<br />та&#772;н акр&#803;тсна-видо манда&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кр&#803;тсна-вин на вича&#772;лайет</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пракр&#803;тех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;материальной природы; <i>гун&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;с <i>гунами; самму&#772;д&#803;ха&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обманутые (отождествлением с материей); <i>саджджанте</i>&thinsp;—&thinsp;запутываются; <i>гун&#803;а-кармасу</i>&thinsp;—&thinsp;в материальной деятельности; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тех; <i>акр&#803;тсна-видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;людей, лишенных знания; <i>манда&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;ленящихся постичь свою духовную природу; <i>кр&#803;тсна-вит</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обладает истинным знанием; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>вича&#772;лайет</i>&thinsp;—&thinsp;должен беспокоить.</div>
<div class="translation"><b>Обманутые <i>гунами </i>природы, невежественные люди погружаются в материальную деятельность и привязываются к ней. Однако мудрец не должен беспокоить их, хотя он понимает, что из-за отсутствия знания они занимаются деятельностью низшего порядка.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Невежественные люди, заблуждаясь, отождествляют себя с материальным сознанием и опутывают себя сетью материальных обозначений. Наше тело&thinsp;—&thinsp;порождение материальной природы, и того, чье сознание сосредоточено только на теле, называют <i>манда,</i> ленивым человеком, не понимающим природы вечной души. Отождествляя себя с материальным телом, невежды считают тех, кто связан с ними телесными узами, своими родственниками, землю, где они родились,&thinsp;—&thinsp;святыней, а религиозные обряды и ритуалы&thinsp;—&thinsp;самоцелью. Такие люди трудятся на благо общества, своего народа и всего человечества. Находясь во власти материальных самоотождествлений, они все свое время посвящают мирским делам, а духовная жизнь для них не более чем миф, и потому они не проявляют к ней интереса. Людям, обладающим духовным знанием, не стоит беспокоить таких закоренелых материалистов&thinsp;—&thinsp;лучше молча заниматься своей духовной практикой. Невежественным и сбитым с толку людям нужно предоставить возможность следовать простым моральным принципам, таким как ненасилие, или заниматься различными видами мирской благотворительности.</div>
<div class="purp-para">Невежды не способны по достоинству оценить деятельность в сознании Кришны, поэтому Господь Кришна советует нам не беспокоить их и не терять зря свое драгоценное время. Но преданные Господа более милосердны, чем Сам Господь. Им известен Его замысел, поэтому они идут на любой риск и вступают в общение с невеждами, чтобы так или иначе занять их деятельностью в сознании Кришны, которая абсолютно необходима каждому человеку.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">MaiYa SavaRi(lt);a k-MaaRi(lt);a SaNNYaSYaaDYaaTMaceTaSaa )<br />iNaraXaqiNaRMaRMaae (gt);aUTva YauDYaSv ivGaTaJvr" )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>майи сарва&#772;н&#803;и карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саннйасйа&#772;дхйа&#772;тма-четаса&#772;<br />нира&#772;ш&#769;и&#772;р нирмамо бху&#772;тва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йудхйасва вигата-джварах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;во Мне; <i>сарва&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;виды деятельности; <i>саннйасйа</i>&thinsp;—&thinsp;отказавшегося; <i>адхйа&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;постигшим науку о Высшей Душе; <i>четаса&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;сознанием; <i>нира&#772;ш&#769;и&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не стремящийся к личной выгоде; <i>нирмамах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;освободившийся от собственнических притязаний; <i>бху&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;став; <i>йудхйасва</i>&thinsp;—&thinsp;сражайся; <i>вигата-джварах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;стряхнувший с себя апатию.</div>
<div class="translation"><b>Посвяти же все свои действия Мне, о Арджуна. Обрети полное знание обо Мне, отбрось стремление к личной выгоде, откажись от всяких собственнических притязаний и, стряхнув с себя апатию, сражайся!</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В этом стихе ясно сформулирована цель «Бхагавад-гиты». Господь говорит, что каждый должен полностью развить в себе сознание Кришны и исполнять свой долг так, как будто он находится на воинской службе. Выполнить это указание не так-то просто, но тем не менее мы должны действовать, во всем полагаясь на Кришну, ибо таково истинное предназначение живого существа. Живое существо не может обрести счастье независимо от Верховного Господа, не взаимодействуя с Ним, ибо по своей природе оно всегда подвластно Господу и должно исполнять Его желания. Поэтому Шри Кришна приказал Арджуне сражаться, как если бы Он был его командиром. Человек должен пожертвовать всем ради Верховного Господа и одновременно выполнять свои обязанности, отрешившись от собственнических притязаний. Арджуне не нужно было раздумывать над приказом Господа&thinsp;—&thinsp;он должен был просто исполнить его. Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;душа всех душ, поэтому того, кто, отбросив личные интересы, целиком полагается на Высшую Душу, иными словами, того, кто полностью развил в себе сознание Кришны, называют <i>адхйа&#772;тма-четас. Нира&#772;ш&#769;и&#772;х&#803;</i> означает, что мы должны действовать, выполняя приказ своего господина, и не рассчитывать на то, что сможем наслаждаться плодами своего труда. Кассир в банке каждый день пересчитывает миллионы долларов, работая на своего хозяина, но не кладет в собственный карман ни цента. Так и мы должны осознать, что в этом мире нам ничего не принадлежит: здесь все является собственностью Верховного Господа. Вот истинный смысл слова <i>майи,</i> «Мне». Тот, кто действует с таким пониманием, свободен от любых притязаний. Сознание такого человека описывают словом <i>нирмама</i> («мне ничего не принадлежит»). И если мы не желаем выполнять этот строгий приказ, который не учитывает наших так называемых родственных чувств, мы должны подавить в себе это нежелание; тогда мы сможем стать <i>вигата-джвара,</i> то есть избавимся от апатии. У каждого, в соответствии с его качествами и положением в обществе, есть определенные обязанности, и все их, как уже было сказано, можно выполнять в сознании Кришны. Таков путь, ведущий к освобождению.</div>
<div id="text31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">Yae Mae MaTaiMad&amp; iNaTYaMaNauiTaïiNTa MaaNava" )<br />é[ÖavNTaae_NaSaUYaNTaae MauCYaNTae Tae_iPa k-MaRi(gt);a" )) 31 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йе ме матам идам&#775; нитйам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анутишт&#803;ханти ма&#772;нава&#772;х&#803;<br />ш&#769;раддха&#772;ванто &rsquo;насу&#772;йанто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мучйанте те &rsquo;пи кармабхих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>матам</i>&thinsp;—&thinsp;указание; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>нитйам</i>&thinsp;—&thinsp;вечно (как вечный долг); <i>анутишт&#803;ханти</i>&thinsp;—&thinsp;выполняют регулярно; <i>ма&#772;нава&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;люди; <i>ш&#769;раддха&#772;-вантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;обладающие верой и преданностью; <i>анасу&#772;йантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свободные от вражды и зависти; <i>мучйанте</i>&thinsp;—&thinsp;освобождаются; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>кармабхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;из-под власти закона <i>кармы.</i></div>
<div class="translation"><b>Те, кто выполняет свои обязанности в соответствии с Моими наставлениями, кто с верой и без зависти следует этому учению, освобождаются от рабства <i>кармы.</i></b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Наставления Верховной Личности Бога, Кришны, заключают в себе суть ведической мудрости, поэтому они являются вечной и незыблемой истиной. Как вечны сами Веды, так вечна и эта истина, истина сознания Кришны. Мы должны непоколебимо верить в это наставление и не испытывать к Господу враждебные чувства. Есть немало так называемых философов, которые пишут комментарии к «Бхагавад-гите», но не верят в Кришну. Такие люди никогда не освободятся из плена <i>кармы.</i> Но простой человек, твердо верящий в вечные наставления Господа, освободится из-под власти закона <i>кармы,</i> даже если он не способен следовать всем этим наставлениям. На первых порах человек, стремящийся развить в себе сознание Кришны, иногда не может следовать всем указаниям Господа, но, поскольку он не отвергает их и искренне трудится, не обращая внимания на неудачи и не поддаваясь отчаянию, со временем он непременно обретет чистое сознание Кришны.</div>
<div id="text32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">Yae TveTad(gt);YaSaUYaNTaae NaaNauiTaïiNTa Mae MaTaMa( )<br />SavRjaNaivMaU!a&amp;STaaiNviÖ NaíaNaceTaSa" )) 32 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йе тв этад абхйасу&#772;йанто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на&#772;нутишт&#803;ханти ме матам<br />сарва-джн&#771;а&#772;на-виму&#772;д&#803;ха&#772;м&#775;с та&#772;н</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхи нашт&#803;а&#772;н ачетасах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;которые; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;однако; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>абхйасу&#772;йантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;завистливые; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>анутишт&#803;ханти</i>&thinsp;—&thinsp;исполняют регулярно; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;Мое; <i>матам</i>&thinsp;—&thinsp;наставление; <i>сарва-джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;без всякого знания; <i>виму&#772;д&#803;ха&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;совершенно сбитые с толку; <i>та&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;уясни; <i>нашт&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;обреченных на гибель; <i>ачетасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лишенных сознания Кришны.</div>
<div class="translation"><b>Те же, кто из злобы и зависти отвергает Мои наставления, лишены всякого знания, безнадежно глупы, и все их попытки достичь совершенства обречены на неудачу.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь ясно сказано, чем чревато отсутствие сознания Кришны. Как законы государства карают тех, кто не подчиняется правительству, так и законы Бога сурово наказывают тех, кто нарушает волю Бога. Эти бунтари, какими бы могущественными они ни были, не обладают знанием о своей духовной природе, а также о Верховном Брахмане, Параматме и Личности Бога, ибо их сердца пусты. Поэтому им никогда не достичь совершенства.</div>
<div id="text33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">Sad*Xa&amp; ceíTae SvSYaa" Pa[k*-TaejaRNavaNaiPa )<br />Pa[k*-iTa&amp; YaaiNTa (gt);aUTaaiNa iNaGa]h" ik&amp;- k-irZYaiTa )) 33 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>садр&#803;ш&#769;ам&#775; чешт&#803;ате свасйа&#772;х&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;тер джн&#771;а&#772;нава&#772;н апи<br />пракр&#803;тим&#775; йа&#772;нти бху&#772;та&#772;ни</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ниграхах&#803; ким&#775; каришйати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>садр&#803;ш&#769;ам</i>&thinsp;—&thinsp;сообразно; <i>чешт&#803;ате</i>&thinsp;—&thinsp;пытается; <i>свасйа&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;своей; <i>пракр&#803;тех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совокупности <i>гун</i> материальной природы; <i>джн&#771;а&#772;на-ва&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обладает знанием; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;природу; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;проходят; <i>бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>ниграхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сопротивление; <i>ким</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>каришйати</i>&thinsp;—&thinsp;сделает.</div>
<div class="translation"><b>Даже ученый человек поступает сообразно своей природе, ибо все существа вынуждены действовать в соответствии с качествами, которыми их наделили три <i>гуны. </i>Так какой же смысл подавлять свою природу?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Пока человек не достигнет духовного уровня, уровня сознания Кришны, он не сможет выйти из-под влияния <i>гун</i> материальной природы. Господь подтверждает это в седьмой главе «Бхагавад-гиты» (стих 14). Поэтому даже самые образованные люди этого мира не способны вырваться из когтей <i>майи, </i>опираясь на одни лишь теоретические познания и пытаясь отличить душу от тела. Есть много так называемых поборников духовности, которые выдают себя за людей, сведущих в духовной науке, хотя находятся во власти материальных <i>гун</i> и не в силах преодолеть их влияние. Даже человек, получивший прекрасное образование, остается рабом материальной природы из-за длительного соприкосновения с ней. Метод сознания Кришны помогает людям вырваться из материального плена, даже если они продолжают выполнять предписанные Ведами обязанности сообразно своему положению в материальном мире. Поэтому, до тех пор пока человек полностью не разовьет в себе сознание Кришны, ему не следует отказываться от своих обязанностей. Никто не должен пренебрегать своим долгом и становиться доморощенным <i>йогом.</i> Лучше оставаться на своем месте и стараться развить в себе сознание Кришны под руководством опытных наставников. Тогда мы сможем вырваться из когтей <i>майи,</i> иллюзорной энергии Кришны.</div>
<div id="text34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">wiNd]YaSYaeiNd]YaSYaaQaeR raGaÜezaE VYaviSQaTaaE )<br />TaYaaeNaR vXaMaaGaC^etaaE ùSYa PairPaiNQaNaaE )) 34 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>индрийасйендрийасйа&#772;ртхе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ра&#772;га-двешау вйавастхитау<br />тайор на ваш&#769;ам а&#772;гаччхет</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тау хй асйа парипантхинау</i></div>
<div class="word-by-word"><i>индрийасйа</i>&thinsp;—&thinsp;чувств; <i>индрийасйа артхе</i>&thinsp;—&thinsp;в объектах чувственного наслаждения; <i>ра&#772;га</i>&thinsp;—&thinsp;привязанность; <i>двешау</i>&thinsp;—&thinsp;и неприязнь; <i>вйавастхитау</i>&thinsp;—&thinsp;подчиненные предписаниям <i>шастр; тайох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;их; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>ваш&#769;ам</i>&thinsp;—&thinsp;под власть; <i>а&#772;гаччхет</i>&thinsp;—&thinsp;пусть придет; <i>тау</i>&thinsp;—&thinsp;эти; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>асйа</i>&thinsp;—&thinsp;его; <i>парипантхинау</i>&thinsp;—&thinsp;препятствия.</div>
<div class="translation"><b>Привязанность и неприязнь, возникающие в результате взаимодействия чувств с объектами восприятия, можно научиться регулировать, соблюдая определенные правила. Не следует идти на поводу у привязанности и неприязни, ибо они являются препятствием на духовном пути.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;У людей, обладающих сознанием Кришны, вырабатывается естественное равнодушие к мирским, чувственным наслаждениям. Но те, кто еще не развил в себе сознание Кришны, должны ограничивать деятельность своих чувств, следуя предписаниям богооткровенных книг. Неограниченные чувственные наслаждения являются причиной материального рабства, но человек, который следует предписаниям <i>шастр,</i> перестает зависеть от объектов чувств. Например, обусловленная душа испытывает потребность в сексуальном наслаждении, поэтому оно дозволено в браке. Согласно предписаниям <i>шастр,</i> мужчина может вступать в половые отношения только со своей женой, а ко всякой другой женщине он должен относиться как к своей матери. Однако, несмотря на эти предписания, мужчины все равно стремятся к половой близости с другими женщинами. Подобные желания необходимо обуздывать, иначе они станут серьезной преградой на пути к духовному самопознанию. Пока у нас есть материальное тело, нам разрешается удовлетворять его потребности, но лишь настолько, насколько позволяют предписания <i>шастр.</i> Однако не стоит слишком уповать на эти предписания. Надо следовать религиозным заповедям, не привязываясь к ним, поскольку даже ограниченные чувственные наслаждения могут увести с истинного пути&thinsp;—&thinsp;даже на самых лучших дорогах бывают аварии. Мы не застрахованы от аварий даже на самой безопасной дороге. Стремление к чувственным удовольствиям живет в нашем сердце с незапамятных времен из-за нашего соприкосновения с материей. Поэтому, даже если мы удовлетворяем потребности своих чувств в строгом соответствии с предписаниями <i>шастр,</i> всегда существует опасность сойти с духовного пути. Вот почему нужно всеми силами стараться избегать привязанности к любым чувственным удовольствиям, даже ограниченным рамками религиозных предписаний. Но привязанность к деятельности в сознании Кришны, к любовному служению Господу, помогает нам отказаться от всех видов чувственной деятельности. Поэтому ни один человек, на каком бы этапе жизни он ни находился, не должен отвергать сознание Кришны. Смысл отказа от любых чувственных удовольствий заключается в том, чтобы в конечном счете обрести сознание Кришны.</div>
<div id="text35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">é[eYaaNSvDaMaaeR ivGau(lt);a" ParDaMaaRTSvNauiïTaaTa( )<br />SvDaMaeR iNaDaNa&amp; é[eYa" ParDaMaaeR (gt);aYaavh" )) 35 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ш&#769;рейа&#772;н сва-дхармо вигун&#803;ах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пара-дхарма&#772;т св-анушт&#803;хита&#772;т<br />сва-дхарме нидханам&#775; ш&#769;рейах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пара-дхармо бхайа&#772;вахах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;рейа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;гораздо лучше; <i>сва-дхармах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;свой долг; <i>вигун&#803;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;(даже) несовершенный; <i>пара-дхарма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;чужого долга; <i>су-анушт&#803;хита&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;выполненного безукоризненно; <i>сва-дхарме</i>&thinsp;—&thinsp;при исполнении своего долга; <i>нидханам</i>&thinsp;—&thinsp;смерть; <i>ш&#769;рейах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;лучше; <i>пара-дхармах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;чужой долг; <i>бхайа-а&#772;вахах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;опасен.</div>
<div class="translation"><b>Гораздо лучше выполнять собственные обязанности, пусть даже несовершенным образом, чем безукоризненно выполнять чужие. Лучше встретить смерть, исполняя свой долг, чем пытаться исполнять чужой, потому что идти путем, предназначенным для других, опасно.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждый должен выполнять свои собственные обязанности, пытаясь развить в себе сознание Кришны, и не браться за чужое дело. Материально обусловленным людям <i>шастры</i> предписывают обязанности, соответствующие психическим и физиологическим особенностям таких людей, которыми их наделяют <i>гуны</i> материальной природы. Духовные обязанности определяет духовный учитель, и они связаны с трансцендентным служением Кришне. Любые свои обязанности, и материальные, и духовные, человек должен выполнять до конца жизни и не брать на себя чужие обязанности. Наши материальные и духовные обязанности могут отличаться друг от друга, но, выполняя их под руководством опытных наставников, мы всегда получим только благо. Человек, находящийся под влиянием <i>гун</i> материальной природы, должен действовать, как предписано его сословию или духовному укладу жизни, и не подражать другим. Так, <i>брахман,</i> находящийся в <i>гуне</i> благости, не должен совершать насилие, но оно вполне допустимо для <i>кшатрия,</i> находящегося под влиянием <i>гуны</i> страсти. Поэтому <i>кшатрию</i> лучше достойно погибнуть в бою, чем подражать <i>брахману,</i> который обязан следовать принципу ненасилия. Каждый человек должен очистить свое сердце, но это происходит не сразу, а постепенно. Однако тот, кто уже вышел из-под влияния материальных <i>гун</i> и полностью развил в себе сознание Кришны, может выполнять любую работу под руководством истинного духовного учителя. <i>Кшатрий,</i> обладающий сознанием Кришны, может действовать как <i>брахман,</i> и, наоборот, <i>брахман,</i> обладающий сознанием Кришны, может действовать как <i>кшатрий.</i> На духовном уровне нет различий, существующих в материальной жизни. Например, Вишвамитра, который по происхождению был <i>кшатрием,</i> стал выполнять обязанности <i>брахмана,</i> а Парашурама, принадлежавший к сословию <i>брахманов,</i> действовал как <i>кшатрий.</i> Это стало возможным потому, что оба они находились на духовном уровне. Но тот, кто еще не достиг этого уровня, должен выполнять свои обязанности, определяемые в соответствии с <i>гунами</i> материальной природы, под влиянием которых он находится. Вместе с тем он должен ясно представлять, в чем суть сознания Кришны.</div>
<div id="text36"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.36</b></div>
<div class="textno">36</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />AQa ke-Na Pa[Yau¢-ae_Ya&amp; PaaPa&amp; criTa PaUåz" )<br />AiNaC^àiPa vaZ(lt);aeRYa bl/aidv iNaYaaeiJaTa" )) 36 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />атха кена прайукто &rsquo;йам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>па&#772;пам&#775; чарати пу&#772;рушах&#803;<br />аниччханн апи ва&#772;ршн&#803;ейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бала&#772;д ива нийоджитах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>атха</i>&thinsp;—&thinsp;тогда; <i>кена</i>&thinsp;—&thinsp;чем; <i>прайуктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;понуждаемый; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;этот; <i>па&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;грех; <i>чарати</i>&thinsp;—&thinsp;совершает; <i>пу&#772;рушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;человек; <i>аниччхан</i>&thinsp;—&thinsp;не желающий; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;даже; <i>ва&#772;ршн&#803;ейа</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Вришни; <i>бала&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;невольно; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;словно; <i>нийоджитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;действующий.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О потомок Вришни, какая сила заставляет человека совершать грехи даже против его воли?</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Как частица Всевышнего, живое существо изначально является духовным, чистым и свободным от материальной скверны. Поэтому по природе своей оно не склонно к греховной деятельности, свойственной обитателям материального мира. Но, попав под власть материальной энергии, живое существо грешит, не задумываясь, иногда даже против собственной воли. Поэтому вопрос Арджуны о противоестественной склонности живого существа к пороку является как нельзя более уместным. Даже если живое существо не хочет грешить, оно порой вынуждено делать это. Однако причиной его греховных действий является не Сверхдуша, находящаяся в сердце, а некая другая сила, о которой Господь расскажет в следующем стихе.</div>
<div id="text37"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.37</b></div>
<div class="textno">37</div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />k-aMa Wz §-aeDa Wz rJaaeGau(lt);aSaMauÙv" )<br />MahaXaNaae MahaPaaPMaa ivÖyeNaiMah vEir(lt);aMa( )) 37 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча<br />ка&#772;ма эша кродха эша</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>раджо-гун&#803;а-самудбхавах&#803;<br />маха&#772;ш&#769;ано маха&#772;-па&#772;пма&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхй энам иха ваирин&#803;ам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>ка&#772;мах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вожделение; <i>эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>кродхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;гнев; <i>эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>раджах&#803;-гун&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гуной</i> страсти; <i>самудбхавах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;порожденный; <i>маха&#772;-аш&#769;анах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всепоглощающий; <i>маха&#772;-па&#772;пма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;очень порочный; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай же; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;этого; <i>иха</i>&thinsp;—&thinsp;здесь (в материальном мире); <i>ваирин&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;злейшего врага.</div>
<div class="translation"><b>Верховный Господь сказал: О Арджуна, эта сила не что иное, как вожделение, которое возникает под влиянием <i>гуны </i>страсти, а затем превращается в гнев. Вожделение&thinsp;—&thinsp;всепожирающий, греховный враг всех существ в этом мире.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Когда живое существо попадает в материальный мир, его вечная любовь к Кришне под влиянием <i>гуны</i> страсти преобразуется в вожделение. Это можно сравнить с тем, как молоко при добавлении в него кислого тамаринда превращается в простоквашу. Не получив удовлетворения, вожделение переходит в гнев, а гнев порождает иллюзию, которая держит живое существо в плену материальной жизни. Поэтому вожделение&thinsp;—&thinsp;злейший враг живого существа; именно оно делает чистое живое существо пленником материального мира. Гнев является порождением <i>гуны</i> невежества, и все его последствия тоже возникают из этой <i>гуны.</i> Поэтому, если, выполняя предписания <i>шастр,</i> человек не позволяет влияющей на него <i>гуне</i> страсти преобразовываться в <i>гуну</i> невежества, а вместо этого поднимается на уровень <i>гуны</i> благости, он разовьет в себе духовные привязанности и тем самым спасет себя от гнева и его разрушительных последствий.</div>
<div class="purp-para">Верховный Господь распространил Себя во множество проявлений, чтобы испытывать всевозрастающее духовное блаженство, неотъемлемыми частицами которого являются живые существа. Они обладают некоторой долей независимости, но, когда они злоупотребляют ею, их желание служить Господу превращается в желание удовлетворять потребности собственных чувств, и они оказываются во власти вожделения. Господь создал материальный мир для того, чтобы дать обусловленным душам возможность попытаться удовлетворить свое вожделение; но, когда все их попытки заканчиваются неудачей, живые существа начинают вопрошать о том, какова их истинная природа.</div>
<div class="purp-para">С этого вопроса начинается «Веданта-сутра»: <i>атха&#772;то брахма-джиджн&#771;а&#772;са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;«Настало время вопрошать о Всевышнем». О том, кто такой Всевышний, говорится в «Шримад-Бхагаватам»: <i>джанма&#772;дй асйа йато &rsquo;нвайа&#772;д итараташ&#769; ча</i>&thinsp;—&thinsp;«Верховный Брахман есть источник всего сущего». Значит, источник вожделения также находится во Всевышнем. Если нам удастся превратить вожделение в любовь к Богу, то есть в сознание Кришны, и связать с Кришной все свои желания, мы одухотворим и вожделение, и гнев. Хануман, великий слуга Господа Рамы, разгневавшись, сжег дотла золотой город демона Раваны, но благодаря этому он прославился как величайший преданный Господа. Подобно этому, в «Бхагавад-гите» Господь велит Арджуне обратить свой гнев на врага, чтобы доставить Господу удовольствие. Поэтому, когда мы используем вожделение и гнев для служения Кришне, они из врагов превращаются в наших друзей.</div>
<div id="text38"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.38</b></div>
<div class="textno">38</div>
<div class="devanagari">DaUMaeNaaiv]YaTae viöYaRQaadXaaeR Male/Na c )<br />YaQaaeLbeNaav*Taae Ga(gt);aRSTaQaa TaeNaedMaav*TaMa( )) 38 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дху&#772;мена&#772;врийате вахнир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йатха&#772;дарш&#769;о малена ча<br />йатхолбена&#772;вр&#803;то гарбхас</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>татха&#772; тенедам а&#772;вр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дху&#772;мена</i>&thinsp;—&thinsp;дымом; <i>а&#772;врийате</i>&thinsp;—&thinsp;покрывается; <i>вахних&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;огонь; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>а&#772;дарш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;зеркало; <i>малена</i>&thinsp;—&thinsp;пылью; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>улбена</i>&thinsp;—&thinsp;чревом; <i>а&#772;вр&#803;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;покрыт; <i>гарбхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;зародыш; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>тена</i>&thinsp;—&thinsp;им (вожделением); <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>а&#772;вр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;покрыто.</div>
<div class="translation"><b>Как огонь покрыт дымом, зеркало&thinsp;—&thinsp;пылью, а зародыш&thinsp;—&thinsp;чревом, так и живые существа, каждое в разной степени, покрыты вожделением.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Оболочка, покрывающая чистое сознание живого существа, может быть трех степеней плотности. Эта оболочка&thinsp;—&thinsp;не что иное, как вожделение, которое покрывает живые существа в разной степени, так же как дым покрывает пламя, пыль&thinsp;—&thinsp;поверхность зеркала, а материнское чрево&thinsp;—&thinsp;зародыш. Когда вожделение сравнивают с дымом, это значит, что в материальном теле становится заметен огонь живой искры. Иначе говоря, когда живое существо обнаруживает проблески сознания Кришны, его можно сравнить с пламенем, покрытым дымом. Хотя, как известно, дыма без огня не бывает, когда огонь только разгорается, пламени почти не видно. Эту стадию сравнивают с периодом пробуждения сознания Кришны. Пыль, покрывающая зеркало, символизирует процесс очищения зеркала ума с помощью различных методов духовного самопознания. Самым лучшим из них является повторение святых имен Господа. Аналогия с зародышем во чреве матери показывает нашу беспомощность: ребенок в материнском чреве настолько беспомощен, что не может даже сдвинуться с места. Это состояние подобно тому, в котором находятся деревья. Деревья&thinsp;—&thinsp;это живые существа, которые покрыты вожделением в такой большой степени, что, по сути дела, лишены сознания и потому помещены в соответствующие условия жизни. С зеркалом, покрытым пылью, сравнивают птиц и зверей, а с огнем, который скрыт дымом,&thinsp;—&thinsp;человека. Получив человеческое тело, живое существо может пробудить в себе сознание Кришны, и, если это сознание будет развиваться, огонь духовной жизни запылает ярким пламенем. Осторожно раздувая покрытый дымом огонь, мы заставим его гореть очень ярко. Поэтому человеческая форма жизни дает живому существу возможность вырваться из материального плена. Получив тело человека, оно может победить своего врага, вожделение, если разовьет в себе сознание Кришны под руководством опытного наставника.</div>
<div id="text39"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.39</b></div>
<div class="textno">39</div>
<div class="devanagari">Aav*Ta&amp; jaNaMaeTaeNa jaiNaNaae iNaTYavEir(lt);aa )<br />k-aMaæPae(lt);a k-aENTaeYa duZPaUre(lt);aaNale/Na c )) 39 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>а&#772;вр&#803;там&#775; джн&#771;а&#772;нам этена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нино нитйа-ваирин&#803;а&#772;<br />ка&#772;ма-ру&#772;пен&#803;а каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>душпу&#772;рен&#803;а&#772;налена ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>а&#772;вр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;покрытое; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;чистое сознание; <i>этена</i>&thinsp;—&thinsp;этим; <i>джн&#771;а&#772;нинах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;того, кто обладает знанием; <i>нитйа-ваирин&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;вечным врагом; <i>ка&#772;ма-ру&#772;пен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;принявшим форму вожделения; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>душпу&#772;рен&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;ненасытным; <i>аналена</i>&thinsp;—&thinsp;огнем; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Так чистое сознание живого существа, изначально обладающего совершенным знанием, оказывается во власти его вечного врага&thinsp;—&thinsp;вожделения, ненасытного и пылающего, подобно огню.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В «Ману-смрити» говорится, что вожделение невозможно утолить никаким количеством чувственных удовольствий, так же как огонь нельзя погасить, подбрасывая в него дрова. Центром всей деятельности в материальном мире является секс, поэтому материальный мир называют <i>майтхунья-агара,</i> темницей половой жизни. В тюрьме узников заковывают в кандалы, и, подобно этому, преступники, нарушающие законы Бога, закованы в кандалы секса. Прогресс материальной цивилизации, основанный на стремлении к чувственным удовольствиям, обрекает живое существо на дальнейшее прозябание в плену материальной жизни. Поэтому вожделение является символом невежества, которое удерживает нас в материальном мире. Вкушая чувственные наслаждения, мы испытываем некое подобие счастья, но на самом деле это мнимое ощущение счастья&thinsp;—&thinsp;злейший враг живого существа.</div>
<div id="text40"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.40</b></div>
<div class="textno">40</div>
<div class="devanagari">wiNd]Yaai(lt);a MaNaae buiÖrSYaaiDaïaNaMauCYaTae )<br />WTaEivRMaaehYaTYaez jaNaMaav*TYa deihNaMa( )) 40 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>индрийа&#772;н&#803;и мано буддхир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>асйа&#772;дхишт&#803;ха&#772;нам учйате<br />этаир вимохайатй эша</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нам а&#772;вр&#803;тйа дехинам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;чувства; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>асйа</i>&thinsp;—&thinsp;этого (вожделения); <i>адхишт&#803;ха&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;место пребывания; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;называется; <i>этаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;всеми этими; <i>вимохайати</i>&thinsp;—&thinsp;повергает в иллюзию; <i>эшах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;это (вожделение); <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>а&#772;вр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;покрыв; <i>дехинам</i>&thinsp;—&thinsp;воплощенное в теле существо.</div>
<div class="translation"><b>Оплотом вожделения являются чувства, ум и разум. С их помощью вожделение покрывает истинное знание живого существа и повергает его в иллюзию.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Враг обусловленной души захватил различные стратегические позиции в ее теле, поэтому Господь Кришна указывает их, чтобы тот, кто хочет победить этого врага, знал, где его искать. Центром деятельности чувств является ум, поэтому, когда мы слышим об объектах чувств, наш ум наполняется мыслями о мирских удовольствиях, в результате чего ум и чувства становятся опорными пунктами вожделения. Вслед за ними в оплот вожделения превращается разум. Разум&thinsp;—&thinsp;ближайший сосед души. Наполняясь вожделением, он заставляет душу принять ложное эго и отождествлять себя с материей, а значит, и с умом и чувствами. Так вечная душа развивает привязанность к материальным удовольствиям, ошибочно принимая их за истинное счастье. Это ложное самоотождествление души описано в «Шримад-Бхагаватам» (10.84.13):</div>
<div class="verse-in-purp"><i>йасйа&#772;тма-буддхих&#803; кун&#803;апе три-дха&#772;туке<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сва-дхи&#772;х&#803; калатра&#772;дишу бхаума иджйа-дхи&#772;х&#803;<br />
йат-ти&#772;ртха-буддхих&#803; салиле на кархичидж<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>джанешв абхиджн&#771;ешу са эва го-кхарах&#803;</i></div>
<div class="purport">«Человек, отождествляющий себя с телом, состоящем из трех материальных элементов, считает порождения этого тела своими родственниками, а землю, где он родился,&thinsp;—&thinsp;достойной поклонения; он отправляется в места паломничества только ради того, чтобы омыться в священных водах, а не ради общения с людьми, обладающими духовным знанием. Такой человек ничем не лучше осла или коровы».</div>
<div id="text41"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.41</b></div>
<div class="textno">41</div>
<div class="devanagari">TaSMaatviMaiNd]Yaa(lt);YaadaE iNaYaMYa (gt);arTazR(gt);a )<br />PaaPMaaNa&amp; Pa[Jaih ùeNa&amp; jaNaivjaNaNaaXaNaMa( )) 41 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тасма&#772;т твам индрийа&#772;н&#803;й а&#772;дау</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>нийамйа бхаратаршабха<br />па&#772;пма&#772;нам&#775; праджахи хй энам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;на-виджн&#771;а&#772;на-на&#772;ш&#769;анам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тасма&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поэтому; <i>твам</i>&thinsp;—&thinsp;ты; <i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;чувства; <i>а&#772;дау</i>&thinsp;—&thinsp;вначале; <i>нийамйа</i>&thinsp;—&thinsp;подчинив; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о лучший из Бхарат; <i>па&#772;пма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;корень греха; <i>праджахи</i>&thinsp;—&thinsp;обуздай; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>энам</i>&thinsp;—&thinsp;этого; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;знания; <i>виджн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;и науки о чистой душе; <i>на&#772;ш&#769;анам</i>&thinsp;—&thinsp;губителя.</div>
<div class="translation"><b>Поэтому, о лучший из Бхарат, прежде всего, подчинив себе чувства, вырви главный корень греха и порока [вожделение]. Срази этого врага знания и духовного совершенствования.</b></div>
<div class="keep"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь советует Арджуне прежде всего обуздать чувства, что поможет ему одолеть своего злейшего врага, вожделение, который толкает человека на путь греха и убивает в нем стремление к самоосознанию и постижению науки о душе. <i>Гьяна</i>&thinsp;—&thinsp;это знание о своем истинном «я», отличном от ложного «я», то есть знание о том, что вечная душа отлична от тела. <i>Вигьяной </i>называют понимание изначального положения души и ее отношений с Высшей Душой. В «Шримад-Бхагаватам» (2.9.31) об этом сказано следующее:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>джн&#771;а&#772;нам&#775; парама-гухйам&#775; ме<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йад виджн&#771;а&#772;на-саманвитам<br />
са-рахасйам&#775; тад-ан&#775;гам&#775; ча<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>гр&#803;ха&#772;н&#803;а гадитам&#775; майа&#772;</i></div>
<div class="purport">«Знание о душе и Высшей Душе является в высшей степени сокровенным, но его можно постичь и применить на практике, если это знание в его различных аспектах откроет нам Сам Господь». В «Бхагавад-гите» дается и теоретическое, и практическое знание о душе. Живые существа&thinsp;—&thinsp;неотъемлемые частицы Господа, поэтому их единственное предназначение заключается в том, чтобы служить Ему. Понимание этого называют сознанием Кришны. С самого начала жизни человек должен овладеть этой наукой, чтобы полностью развить в себе сознание Кришны и действовать соответствующим образом.</div>
<div class="purp-para">Вожделение&thinsp;—&thinsp;это не что иное, как искаженное отражение любви к Богу, которая заложена в каждом живом существе. Если человек с раннего возраста овладеет наукой сознания Кришны, его естественная любовь к Богу не сможет превратиться в вожделение. Но если любовь к Богу уже превратилась в вожделение, живому существу очень трудно вернуться в свое естественное состояние. Тем не менее метод сознания Кришны столь могуществен, что, даже начав с опозданием, человек может обрести любовь к Богу, если будет следовать правилам преданного служения. Иначе говоря, научиться управлять своими чувствами можно на любом этапе жизни. Надо лишь понять необходимость этого и посвятить себя практике сознания Кришны, или преданному служению Господу. Так, постепенно превратив вожделение в любовь к Богу, человек достигнет высшей цели человеческой жизни.</div>
<div id="text42"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.42</b></div>
<div class="textno">42</div>
<div class="devanagari">wiNd]Yaai(lt);a Para(lt);YaahuiriNd]Yae(gt);Ya" Par&amp; MaNa" )<br />MaNaSaSTau Para buiÖYaaeR buÖe" ParTaSTau Sa" )) 42 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>индрийа&#772;н&#803;и пара&#772;н&#803;й а&#772;хур</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>индрийебхйах&#803; парам&#775; манах&#803;<br />манасас ту пара&#772; буддхир</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йо буддхех&#803; паратас ту сах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;органы чувств; <i>пара&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;стоящие выше; <i>а&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;говорят; <i>индрийебхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;чувств; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;стоящий выше; <i>манах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>манасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ума; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;же; <i>пара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;стоящий выше; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>буддхех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разума; <i>паратах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;выше; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;же; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он.</div>
<div class="translation"><b>Органы чувств выше неодушевленной материи, ум выше чувств, разум выше ума, а над разумом стоит она [душа].</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Органы чувств&thinsp;—&thinsp;это инструменты в руках вожделения. Вожделение накапливается в теле и выходит наружу через органы чувств. Поэтому органы чувств выше тела как такового. Когда живое существо обретает высшее сознание, или сознание Кришны, вожделение больше не может использовать их. В сознании Кришны душа напрямую связана с Верховной Личностью Бога, поэтому на высшей ступени описанной в этом стихе иерархии телесных функций стоит Сверхдуша. Деятельность тела&thinsp;—&thinsp;это деятельность органов чувств, и прекратить деятельность чувств&thinsp;—&thinsp;значит полностью остановить деятельность тела. Но поскольку ум всегда активен, то, даже когда тело отдыхает, ум продолжает действовать, как это, например, происходит во сне. Над умом стоит разум, определяющий направление действий тела, а над разумом&thinsp;—&thinsp;душа. Поэтому, если душа действует под непосредственным руководством Верховного Господа, то нижестоящие разум, ум и чувства естественным образом делают то же самое. В «Катха-упанишад» сказано, что объекты чувственного восприятия выше чувств, но ум выше этих объектов. Поэтому, если ум постоянно занят служением Господу, чувства лишаются возможности заниматься чем-либо другим. О таком состоянии ума уже говорилось в предыдущих стихах. <i>Парам&#775; др&#803;шт&#803;ва&#772; нивартате.</i> Когда ум занят трансцендентным служением Господу, у него нет возможности удовлетворять свои низменные наклонности. В «Катха-упанишад» душа названа <i>махан,</i> великой, потому что она выше объектов чувственного восприятия, чувств, ума и разума. Так что, познав природу души, мы разрешим все проблемы.</div>
<div class="purp-para">Каждый человек должен с помощью разума осознать истинное положение души и всегда занимать ум деятельностью в сознании Кришны. Это ключ к разрешению всех проблем. Тому, кто только ступил на путь духовного развития, как правило, рекомендуют прекратить контакты с объектами чувств. Но, помимо этого, необходимо укреплять ум с помощью разума. Если, используя разум, мы займем ум деятельностью в сознании Кришны и всецело предадимся Верховной Личности Бога, наш ум естественным образом духовно окрепнет и тогда, несмотря на то что чувства сильны и коварны, как змеи, они станут подобны змеям с вырванными ядовитыми зубами и не смогут причинить нам вред. Хотя душа выше разума, ума и чувств, пока она не окрепла в общении с Кришной, в сознании Кришны, живое существо всегда может оставить духовный путь, став жертвой необузданного ума.</div>
<div id="text43"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 3.43</b></div>
<div class="textno">43</div>
<div class="devanagari">Wv&amp; buÖe" Par&amp; bud(ßa Sa&amp;STa(gt);YaaTMaaNaMaaTMaNaa )<br />Jaih Xa}au&amp; Mahabahae k-aMaæPa&amp; duraSadMa( )) 43 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>эвам&#775; буддхех&#803; парам&#775; буддхва&#772;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сам&#775;стабхйа&#772;тма&#772;нам а&#772;тмана&#772;<br />джахи ш&#769;атрум&#775; маха&#772;-ба&#772;хо</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ка&#772;ма-ру&#772;пам&#775; дура&#772;садам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>буддхех&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разума; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;то, что выше; <i>буддхва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;осознав; <i>сам&#775;стабхйа</i>&thinsp;—&thinsp;усмирив; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;ум; <i>а&#772;тмана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;одухотворенным разумом; <i>джахи</i>&thinsp;—&thinsp;покори; <i>ш&#769;атрум</i>&thinsp;—&thinsp;врага; <i>маха&#772;-ба&#772;хо</i>&thinsp;—&thinsp;о могучерукий; <i>ка&#772;ма-ру&#772;пам</i>&thinsp;—&thinsp;принявшего образ вожделения; <i>дура&#772;садам</i>&thinsp;—&thinsp;труднодоступного.</div>
<div class="translation"><b>О могучерукий Арджуна, осознав свое превосходство над материальными чувствами, умом и разумом, человек должен обуздать ум с помощью одухотворенного разума [погруженного в сознание Кришны] и таким образом, духовной силой, побороть своего ненасытного врага&thinsp;—&thinsp;вожделение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;В третьей главе «Бхагавад-гиты» указан путь к сознанию Кришны, обрести которое может тот, кто осознал себя вечным слугой Верховной Личности Бога и перестал считать своей конечной целью безликую пустоту. В материальной жизни нами движет вожделение и желание господствовать над материальной природой. Стремление к господству и чувственным удовольствиям&thinsp;—&thinsp;величайший враг обусловленной души, но силой сознания Кришны можно обуздать материальные чувства, ум и разум. Не следует внезапно отказываться от выполнения своих обязанностей и прекращать всякую деятельность: постепенно развивая в себе сознание Кришны, мы поднимемся на духовный уровень и выйдем из-под власти материальных чувств и ума. Сделать это можно с помощью разума, всегда устремленного к чистому «я». Таково основное содержание этой главы. Пока человек не достиг духовной зрелости, он склонен предаваться философским изысканиям или искусственно пытаться обуздать чувства с помощью так называемой <i>йоги,</i> однако ничто из этого не поможет его духовному развитию. Необходимо, используя высший разум, развить в себе сознание Кришны.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к третьей главе «Шримад Бхагавад-гиты», в которой говорится о карма-йоге, или выполнении предписанных шастрами обязанностей в сознании Кришны.</i></div>
</body>
</html>
