<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE html
PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.1//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml11/DTD/xhtml11.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="en">
<head>
<title></title>
<link rel="stylesheet" href="style.css" type="text/css" />
</head>
<body>
<div class="book-title">Бхагавад-гита как она есть</div>
<div class="chapter-head">Природа, наслаждающийся и сознание</div>
<div class="canto">[глава</div>
<div class="bg-logo"><img src="images/bg-logo.png" alt="Bhagavad-gita As It Is" /></div>
<div class="chaptno">13</div>
<div class="chapter">ГЛАВА ТРИНАДЦАТАЯ</div>
<div class="chapter-title"><b>Природа, наслаждающийся  и сознание</b></div>
<div id="text1"></div>
<div id="text2"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 13.1–2</b></div>
<div class="textno">2</div>
<div class="dev-uvaca">AJauRNa ovac<br />Pa[k*-iTa&amp; Pauåz&amp; cEv +ae}a&amp; +ae}ajMaev c )<br />WTaÜeidTauiMaC^aiMa jaNa&amp; jeYa&amp; c ke-Xav )) 1 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="dev-uvaca">é[q(gt);aGavaNauvac<br />wd&amp; Xarqr&amp; k-aENTaeYa +ae}aiMaTYai(gt);aDaqYaTae )<br />WTaÛae veita Ta&amp; Pa[ahu" +ae}aj wiTa TaiÜd" )) 2 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sans-uvaca"><i>арджуна ува&#772;ча<br />пракр&#803;тим&#775; пурушам&#775; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшетрам&#775; кшетра-джн&#771;ам эва ча<br />этад ведитум иччха&#772;ми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;а&#772;нам&#775; джн&#771;ейам&#775; ча кеш&#769;ава</i></div>
<div class="sans-uvaca"><i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><br />идам&#775; ш&#769;ари&#772;рам&#775; каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшетрам итй абхидхи&#772;йате<br />этад йо ветти там&#775; пра&#772;хух&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кшетра-джн&#771;а ити тад-видах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>арджунах&#803; ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Арджуна сказал; <i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;природу; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждающегося; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;поле; <i>кшетра-джн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;знающего поле; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;непременно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;все это; <i>ведитум</i>&thinsp;—&thinsp;узнать; <i>иччха&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;я желаю; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;объект познания; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>кеш&#769;ава</i>&thinsp;—&thinsp;о Кришна; <i>ш&#769;ри&#772;-бхагава&#772;н ува&#772;ча</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь сказал; <i>идам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>ш&#769;ари&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;тело; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;полем; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>абхидхи&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;называют; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>там</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>пра&#772;хух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;именуют; <i>кшетра-джн&#771;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знающим поле; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>тат-видах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто знает это.</div>
<div class="translation"><b>Арджуна сказал: О Кришна, я хочу узнать о <i>пракрити </i>[природе], <i>пуруше </i>[наслаждающемся], о поле и знающем поле, а также о том, что такое знание и объект познания.</b></div>
<div class="purp-para"><b>Верховный Господь сказал: Это тело, о сын Кунти, называют полем, а того, кто знает тело,&thinsp;—&thinsp;знающим поле.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Арджуна попросил Кришну рассказать о <i>пракрити</i> (природе), <i>пуруше</i> (наслаждающемся), о <i>кшетре</i> (поле) и о <i>кшетра-гье</i> (знающем поле), а также о том, что такое знание и объект познания. В ответ Кришна сказал, что материальное тело называют полем, а того, кто знает тело, именуют знающим поле. Для обусловленной души тело является полем деятельности. Запутавшись в сетях материального существования, обусловленная душа пытается подчинить себе материальную природу и, в зависимости от того, насколько она способна к этому, получает то или иное поле деятельности. Этим полем является материальное тело. Но что такое тело? Тело состоит из органов чувств. Обусловленная душа ищет материальных наслаждений и в соответствии со своей способностью наслаждаться получает определенное тело, или поле деятельности,&thinsp;—&thinsp;<i>кшетру</i>. Саму же душу, которая не тождественна с телом, именуют <i>кшетра-гьей,</i> знающим поле. Понять разницу между полем (телом) и знающим поле (знающим тело) совсем не трудно. Каждый знает, что его тело в течение жизни, от младенчества до старости, претерпевает множество изменений, но, несмотря на это, он остается той же неизменной личностью. Иначе говоря, знающий поле деятельности отличен от самого поля. Так обусловленное живое существо может понять свое отличие от материального тела. В начале «Бхагавад-гиты» уже говорилось о том, что живое существо заключено в тело <i>(дехино &rsquo;смин), </i>которое, изменяясь, превращается из тела ребенка в тело юноши, затем&thinsp;—&thinsp;в тело взрослого человека и наконец&thinsp;—&thinsp;в тело старика, и что владелец тела знает о происходящих с его телом изменениях. Следовательно, владелец тела отличен от тела и является <i>кшетра-гьей</i>. Иногда мы думаем: «Я счастлив» или: «Я мужчина», «Я женщина», «Я кошка», «Я собака». Так знающий тело отождествляет себя с телом, хотя на самом деле отличен от него. Мы пользуемся разными вещами, например одеждой и т.&thinsp;д., но при этом никогда не путаем себя с ними. По аналогии с этим, немного поразмыслив, мы сможем также увидеть разницу между собой и материальным телом. Я, вы и каждый, кто владеет телом, являются знающими поле деятельности <i>(кшетра-гья), </i>а само тело&thinsp;—&thinsp;это <i>кшетра,</i> поле деятельности.</div>
<div class="purp-para">В первых шести главах «Бхагавад-гиты» рассказывалось о знающем тело (то есть о живом существе) и о том, как он может постичь Верховную Личность Бога. В последующих шести главах говорилось о Верховном Господе и о взаимоотношениях индивидуальной души и Сверхдуши в преданном служении. В этих главах очень ясно определено главенствующее положение Верховной Личности Бога и подчиненное положение индивидуальной души. Живые существа всегда, при любых обстоятельствах подвластны Верховному Господу, но, забывая об этом, они обрекают себя на мучения. Те из них, кто достаточно благочестив, обращаются к Верховному Господу из различных побуждений: когда попадают в беду, нуждаются в деньгах, стремятся удовлетворить свое любопытство или обрести знание. Обо всем этом уже шла речь в предыдущих главах. Из последующих глав, начиная с тринадцатой, мы узнаем о том, как живое существо попадает в царство материальной природы и как Верховный Господь дает ему возможность освободиться из материального плена с помощью таких методов, как кармические ритуалы, философские поиски истины и преданное служение. Хотя живое существо имеет принципиально иную, чем материальное тело, природу, между ними существует определенная связь, о чем также будет рассказано в последующих главах.</div>
<div id="text3"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.3</b></div>
<div class="textno">3</div>
<div class="devanagari">+ae}aj&amp; caiPa Maa&amp; iviÖ SavR+ae}aezu (gt);aarTa )<br />+ae}a+ae}ajYaaejaRNa&amp; YataJjaNa&amp; MaTa&amp; MaMa )) 3 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>кшетра-джн&#771;ам&#775; ча&#772;пи ма&#772;м&#775; виддхи<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>сарва-кшетрешу бха&#772;рата<br />кшетра-кшетраджн&#771;айор джн&#771;а&#772;нам&#775;<br /></i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>йат тадж джн&#771;а&#772;нам&#775; матам&#775; мама</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшетра-джн&#771;ам</i>&thinsp;—&thinsp;знающего поле; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ма&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;Меня; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>кшетрешу</i>&thinsp;—&thinsp;телах, являющихся полем; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты; <i>кшетра</i>&thinsp;—&thinsp;поле деятельности (тело); <i>кшетра-джн&#771;айох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и знающем поле; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание о; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;то, которое; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>матам</i>&thinsp;—&thinsp;мнение; <i>мама</i>&thinsp;—&thinsp;Мое.</div>
<div class="translation"><b>Знай же, о потомок Бхараты, что, находясь в каждом из тел, Я также знаю их и что понимание природы тела и знающего тело называется знанием. Таково Мое мнение.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Приступая к изучению тела и знающего тело (души и Сверхдуши), мы обнаружим три объекта исследования: это Господь, живое существо и материя. На каждом поле деятельности, в каждом теле, находятся две души: индивидуальная душа и Сверхдуша. Поскольку Сверхдуша&thinsp;—&thinsp;это полная экспансия Кришны, Верховной Личности Бога, Кришна говорит: «Я также обладаю знанием, но не об одном, а обо всех телах. В каждом из них Я пребываю как Параматма (Сверхдуша)».</div>
<div class="purp-para">Тот, кто тщательно изучит природу поля деятельности и знающего поле так, как она описана в «Бхагавад-гите», обретет истинное знание.</div>
<div class="purp-para">Господь говорит: «Мне известно поле деятельности в каждом отдельном теле». Живое существо знает собственное тело, но его знание не распространяется на другие тела. Однако Верховная Личность Бога, которая в образе Сверхдуши находится в каждом теле, знает все обо всех телах. Господу известны все тела во всем многообразии их видов и форм. Так, подданный может досконально знать принадлежащий ему клочок земли, но царю известно все, что происходит не только у него во дворце, но и на земле каждого из его подданных. Подобно этому, живое существо владеет только одним телом, а Верховному Господу принадлежат все тела. Царь&thinsp;—&thinsp;главный собственник земли в государстве, а его подданные&thinsp;—&thinsp;всего лишь арендаторы. Точно так же и Верховный Господь является главным собственником всех тел.</div>
<div class="purp-para">Материальное тело состоит из органов чувств. Верховного же Господа называют Хришикешей, что значит «повелитель чувств». Он истинный хозяин наших органов чувств, так же как царь&thinsp;—&thinsp;истинный хозяин, распоряжающийся всем в государстве. Власть, которой наделены его подданные, вторична. «Я также знаю поле»,&thinsp;—&thinsp;говорит Господь. Это значит, что Ему известны все тела, тогда как индивидуальная душа знает только свое тело. В Ведах сказано:</div>
<div class="verse-in-purp"><i>кшетра&#772;н&#803;и хи ш&#769;ари&#772;ра&#772;н&#803;и<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>би&#772;джам&#775; ча&#772;пи ш&#769;убха&#772;ш&#769;убхе<br />
та&#772;ни ветти са йога&#772;тма&#772;<br />
</i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span><i>татах&#803; кшетра-джн&#771;а учйате</i></div>
<div class="purport">Материальное тело называют <i>кшетрой,</i> а внутри тела находятся его владелец и Верховный Господь, который знает как само тело, так и его владельца. Поэтому Господа называют тем, кто знает каждое поле деятельности. Разница между полем деятельности, знающим это поле и тем, кто знает каждое поле деятельности, заключается в следующем. Совершенное понимание природы тела, индивидуальной души и Сверхдуши в Ведах называется <i>гьяной</i>. Таково мнение Кришны. Тот, кто постиг единую природу души и Сверхдуши и разницу между ними, обладает истинным знанием. Если же человек не понимает природы поля деятельности, знающего поле и верховного повелителя, его знание не является совершенным. Прежде всего необходимо понять положение <i>пракрити</i> (природы), <i>пуруши</i> (наслаждающегося природой) и <i>ишвары</i> (повелителя, знающего поле и управляющего как природой, так и индивидуальной душой). Мы не должны путать их между собой. Необходимо различать их функции, так же как мы различаем функции художника, холста и мольберта. Материальный мир, являющийся полем деятельности,&thinsp;—&thinsp;это природа; наслаждающийся природой&thinsp;—&thinsp;это живое существо, а над ними стоит верховный повелитель, Господь. В Ведах (Шветашватара-упанишад, 1.12) сказано: <i>бхокта&#772; бхогйам&#775; прерита&#772;рам&#775; ча матва&#772;&nbsp;/&nbsp;сарвам&#775; проктам&#775; три-видхам&#775; брахмам этат</i>. Есть три проявления Брахмана: <i>пракрити&thinsp;—&thinsp;</i>это Брахман как поле деятельности; <i>джива</i> (индивидуальная душа), пытающаяся господствовать над материальной природой, также является Брахманом, и тот, кто повелевает ими,&thinsp;—&thinsp;тоже Брахман, но лишь Он является истинным повелителем.</div>
<div class="purp-para">Кроме того, в этой главе объясняется, что из двух знающих поле один склонен ошибаться, а другой непогрешим. Один&thinsp;—&thinsp;хозяин, а другой&thinsp;—&thinsp;подчиненный. Тот, кто считает двух знающих поле полностью тождественными друг другу, противоречит Верховному Господу, который ясно говорит в этом стихе: «Я <i>также</i> знаю поле деятельности». Только человек, лишенный знания, может принять веревку за змею. Тела разных видов принадлежат разным владельцам. Поскольку все души в разной степени способны властвовать над материальной природой, они имеют разные материальные тела, но в каждом из них пребывает Верховный Господь, руководящий действиями живого существа. Употребленное в этом стихе слово <i>ча</i> указывает на всю совокупность материальных тел. Таково мнение Шрилы Баладевы Видьябхушаны. Кришна&thinsp;—&thinsp;это Сверхдуша, которая находится в каждом теле вместе с индивидуальной душой. Истинное знание&thinsp;—&thinsp;это знание о том, что Сверхдуша повелевает и полем деятельности, и ограниченным живым существом, которое наслаждается этим полем.</div>
<div id="text4"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.4</b></div>
<div class="textno">4</div>
<div class="devanagari">TaT+ae}a&amp; YaÀ Yaad*Kc YaiÜk-air YaTaê YaTa( )<br />Sa c Yaae YaTPa[(gt);aavê TaTSaMaaSaeNa Mae é*(lt);au )) 4 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>тат кшетрам&#775; йач ча йа&#772;др&#803;к ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йад-вика&#772;ри йаташ&#769; ча йат<br />са ча йо йат-прабха&#772;ваш&#769; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тат сама&#772;сена ме ш&#769;р&#803;н&#803;у</i></div>
<div class="word-by-word"><i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;поле деятельности; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;которое; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йа&#772;др&#803;к</i>&thinsp;—&thinsp;как оно выглядит; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;чего; <i>вика&#772;ри</i>&thinsp;—&thinsp;изменение; <i>йатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;из чего; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;что; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;кто; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;обладая каким; <i>прабха&#772;вах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;влиянием; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>сама&#772;сена</i>&thinsp;—&thinsp;вкратце; <i>ме</i>&thinsp;—&thinsp;от Меня; <i>ш&#769;р&#803;н&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;узнай.</div>
<div class="translation"><b>Сейчас Я вкратце расскажу тебе о поле деятельности, о том, из чего оно состоит, каким изменениям подвергается, откуда возникает, кто является знающим поле и какое влияние он на него оказывает.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь собирается рассказать Арджуне о природе поля деятельности и знающего поле. Каждый должен знать, что представляет собой его тело, из каких элементов оно состоит, кто управляет его деятельностью, каким изменениям оно подвергается, что их вызывает и что лежит в их основе, какова конечная цель существования индивидуальной души и истинная форма души. Необходимо также понять разницу между индивидуальной душой и Сверхдушой, тем, как они влияют на поле деятельности, их возможностями и т.&thinsp;д. Все это станет ясно, если мы поймем «Бхагавад-гиту», слушая, что говорит Сам Верховный Господь. Но мы ни в коем случае не должны путать Верховного Господа, пребывающего в каждом теле, с индивидуальной душой, <i>дживой</i>. Это все равно что спутать всемогущего с немощным.</div>
<div id="text5"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.5</b></div>
<div class="textno">5</div>
<div class="devanagari">‰izi(gt);abRhuDaa GaqTa&amp; ^Ndaei(gt);aivRivDaE" Pa*Qak(- )<br />b]øSaU}aPadEêEv heTauMaiÙivRiNaiêTaE" )) 5 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>р&#803;шибхир бахудха&#772; ги&#772;там&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>чхандобхир вивидхаих&#803; пр&#803;тхак<br />брахма-су&#772;тра-падаиш&#769; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хетумадбхир виниш&#769;читаих&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>р&#803;шибхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;великими мудрецами; <i>бахудха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;по-разному; <i>ги&#772;там</i>&thinsp;—&thinsp;описаны; <i>чхандобхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ведическими гимнами; <i>вивидхаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разными; <i>пр&#803;тхак</i>&thinsp;—&thinsp;по-разному; <i>брахма-су&#772;тра</i>&thinsp;—&thinsp;«Веданты»; <i>падаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;афоризмами; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>хету-мадбхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;причин и следствий; <i>виниш&#769;читаих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;определены.</div>
<div class="translation"><b>Многие мудрецы описали поле деятельности и знающего поле в разных ведических <i>шастрах. </i>Особенно подробно, с объяснением всех причин и следствий, об этом рассказывается в «Веданта-сутре».</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Верховная Личность Бога, Кришна, является высшим авторитетом в этой науке. Однако мудрецы и признанные авторитеты, естественно, всегда ссылаются на авторитетных предшественников. Вопрос о тождестве и различии души и Сверхдуши, вызывающий так много споров, Кришна освещает, ссылаясь на «Веданту», которая является признанным священным писанием. Он начинает стих, говоря: «По словам многих мудрецов…» Что касается великих мудрецов, то, помимо Самого Господа, к их числу относится Вьясадева, автор «Веданта-сутры», в которой дано безукоризненное объяснение разницы между душой и Сверхдушой. Отец Вьясадевы, Парашара, тоже является великим мудрецом. Он пишет в своих религиозных трудах: <i>ахам&#775; твам&#775; ча татха&#772;нйе...</i> «Все мы: ты, я и другие живые существа,&thinsp;—&thinsp;хотя и заключены в материальных телах, духовны по природе. Сейчас мы попали под влияние трех <i>гун</i> материальной природы, в соответствии со своей <i>кармой</i>. Поэтому одни живые существа принадлежат к высшим, а другие к низшим формам жизни. Причиной существования высших и низших форм жизни, проявленных в бесконечном многообразии живых существ, является невежество. Однако оскверняющее влияние трех <i>гун</i> природы не распространяется на Сверхдушу, которая непогрешима и трансцендентна». Аналогичным образом, в изначальных Ведах, и прежде всего в «Катха-упанишад», также проводится разграничение между душой, Сверхдушой и материальным телом. Об этом говорили многие великие мудрецы, среди которых самым авторитетным считается Парашара.</div>
<div class="purp-para">Слово <i>чхандобхих&#803;</i> относится к разным ведическим писаниям. Так, о природе, живом существе и Верховной Личности Бога рассказывается в «Тайттирия-упанишад», являющейся частью «Яджур-веды».</div>
<div class="purp-para">Как уже было сказано, <i>кшетра</i>&thinsp;—&thinsp;это поле деятельности, а две категории <i>кшетра-гьи</i>&thinsp;—&thinsp;это индивидуальное живое существо и верховное живое существо. В «Тайттирия-упанишад» (2.5) сказано: <i>брахма пуччхам&#775; пратишт&#803;ха&#772;</i>. Энергия Верховного Господа проявляется сначала как <i>анна-майя,</i> зависимость живого существа от пищи. Это сугубо материалистическая концепция Всевышнего. Далее следует <i>прана-майя:</i> осознав Высшую Абсолютную Истину как пищу, живое существо затем постигает Ее в признаках жизни, то есть в разных ее проявлениях. На уровне <i>гьяна-майи</i> живое существо не только осознаёт различные проявления жизни, но и начинает мыслить, чувствовать и желать. Затем оно постигает Брахман <i>(вигьяна-майю),</i> то есть перестает отождествлять себя с умом и признаками жизни в теле. Следующей, высшей, ступенью самопознания является <i>ананда-майя</i>&thinsp;—&thinsp;осознание живым существом исполненной блаженства природы Брахмана. Итак, существует пять ступеней постижения Брахмана, называемых <i>брахма пуччхам</i>. Из них первые три: <i>анна-майя, прана-майя</i> и <i>гьяна-майя</i>&thinsp;—&thinsp;относятся к полю деятельности живых существ. Верховный же Господь, которого называют <i>ананда-майей,</i> трансцендентен ко всем полям деятельности. «Веданта-сутра» также описывает Всевышнего словами: <i>а&#772;нанда-майо &rsquo;бхйа&#772;са&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;Бог, Верховная Личность, по природе исполнен блаженства. Чтобы изведать трансцендентное блаженство, Он проявляет Свою энергию как <i>вигьяна-майю, прана-майю, гьяна-майю</i> и <i>анна-майю</i>. Считается, что живое существо наслаждается полем деятельности, но <i>ананда-майя</i> отлична от живого существа. Это означает, что если живое существо захочет наслаждаться, соединив свои желания с желаниями <i>ананда-майи,</i> то достигнет совершенства. Таково истинное положение Верховного Господа, которому известны все поля деятельности, живого существа, знающего свое поле и подвластного Господу, и природы, представляющей собой поле деятельности. Все эти истины можно найти в «Веданта-сутре», которую еще называют «Брахма-сутрой».</div>
<div class="purp-para">Здесь сказано, что «Брахма-сутра» представляет собой логически стройную систему афоризмов, связанных по принципу причины и следствия. Например: <i>на вийад аш&#769;рутех&#803;</i> (2.3.2), <i>на&#772;тма&#772; ш&#769;рутех&#803;</i> (2.3.18) и <i>пара&#772;т ту тач-чхрутех&#803;</i> (2.3.40). В первом афоризме говорится о поле деятельности, во втором&thinsp;—&thinsp;о живом существе, а в третьем&thinsp;—&thinsp;о Верховном Господе, <i>суммум бонум</i> среди всего многообразия проявленных существ.</div>
<div id="text6"></div>
<div id="text7"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 13.6–7</b></div>
<div class="textno">7</div>
<div class="devanagari">Maha(gt);aUTaaNYahªarae buiÖrVYa¢-Maev c )<br />wiNd]Yaai(lt);a dXaEk&amp;- c PaÄ ceiNd]YaGaaecra" )) 6 ))<br />wC^a Üez" Sau%&amp; du"%&amp; SaºaTaêeTaNaa Da*iTa" )<br />WTaT+ae}a&amp; SaMaaSaeNa Saivk-arMaudaôTaMa( )) 7 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>маха&#772;-бху&#772;та&#772;нй ахан&#775;ка&#772;ро</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>буддхир авйактам эва ча<br />индрийа&#772;н&#803;и даш&#769;аикам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пан&#771;ча чендрийа-гочара&#772;х&#803;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>иччха&#772; двешах&#803; сукхам&#775; дух&#803;кхам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сан&#775;гха&#772;таш&#769; четана&#772; дхр&#803;тих&#803;<br />этат кшетрам&#775; сама&#772;сена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>са-вика&#772;рам уда&#772;хр&#803;там</i></div>
<div class="word-by-word"><i>маха&#772;-бху&#772;та&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;грубые стихии; <i>ахан&#775;ка&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ложное эго; <i>буддхих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;разум; <i>авйактам</i>&thinsp;—&thinsp;непроявленное; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>индрийа&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;органов чувств; <i>даш&#769;а-экам</i>&thinsp;—&thinsp;одиннадцать; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>пан&#771;ча</i>&thinsp;—&thinsp;пять; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>индрийа-го-чара&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;объектов чувств; <i>иччха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;желание; <i>двешах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;ненависть; <i>сукхам</i>&thinsp;—&thinsp;счастье; <i>дух&#803;кхам</i>&thinsp;—&thinsp;горе; <i>сан&#775;гха&#772;тах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;совокупность материальных элементов; <i>четана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;признаки жизни; <i>дхр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;решимость; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;все это; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;поле деятельности; <i>сама&#772;сена</i>&thinsp;—&thinsp;в совокупности; <i>са-вика&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;с взаимодействиями; <i>уда&#772;хр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;определяется как.</div>
<div class="translation"><b>Пять грубых материальных стихий, ложное эго, разум, непроявленное, десять органов чувств и ум, пять объектов чувств, желание, ненависть, счастье и горе, совокупность всех материальных элементов, признаки жизни и решимость&thinsp;—&thinsp;все это, вместе взятое, составляет поле деятельности и происходящие в нем изменения.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Все авторитетные источники: великие мудрецы, ведические гимны и афоризмы «Веданта-сутры»&thinsp;—&thinsp;гласят, что материальный мир построен из следующих компонентов. Это прежде всего земля, вода, огонь, воздух и эфир&thinsp;—&thinsp;пять грубых материальных стихий <i>(маха&#772;-бху&#772;та)</i>. Далее следуют ложное эго, разум и три <i>гуны</i> материальной природы в непроявленном состоянии. Есть также пять познающих органов чувств: глаза, уши, нос, язык и кожа&thinsp;—&thinsp;и пять органов действия: голосовой аппарат, ноги, руки, анус и половые органы. Над органами чувств стоит ум, который находится внутри тела и потому может быть назван внутренним чувством. Таким образом, вместе с умом всего насчитывается одиннадцать органов чувств. Затем следуют пять объектов чувств: запах, вкус, форма, касание и звук. Эти двадцать четыре материальных компонента в совокупности составляют то, что называют полем деятельности. Аналитически изучив эти двадцать четыре элемента, мы получим исчерпывающее представление о поле деятельности. За ними следуют желание, ненависть, счастье и страдание, возникающие в результате взаимодействий пяти грубых элементов и представляющие эти пять стихий в материальном теле. Признаки жизни, представленные сознанием и решимостью,&thinsp;—&thinsp;это проявления деятельности тонкого тела, состоящего из ума, эго и разума. Тонкие элементы также являются частью поля деятельности.</div>
<div class="purp-para">Пять стихий&thinsp;—&thinsp;это грубые проявления ложного эго <i>(аханкары), </i>которое, в свою очередь, представляет собой первичную стадию развития ложного эго, называемую материалистической концепцией, или <i>та&#772;маса-буддхи,</i> разумом в <i>гуне</i> невежества. Оно же (ложное эго) олицетворяет непроявленное состояние трех <i>гун</i> материальной природы. Непроявленное состояние <i>гун</i> называется <i>прадханой</i>.</div>
<div class="purp-para">Тот, кто хочет более подробно узнать о двадцати четырех элементах и их взаимодействиях, должен глубже изучить философию Вед. В «Бхагавад-гите» приводятся только самые общие сведения.</div>
<div class="purp-para">Все эти элементы в совокупности образуют материальное тело, которое в своем развитии претерпевает шесть изменений: рождается, растет, некоторое время существует, производит побочные продукты жизнедеятельности, затем стареет и наконец погибает. Таким образом, поле деятельности материально по природе и невечно, в отличие от <i>кшетра-гьи,</i> того, кто знает поле и владеет им.</div>
<div id="text8"></div>
<div id="text9"></div>
<div id="text10"></div>
<div id="text11"></div>
<div id="text12"></div>
<div class="texts"><b>ТЕКСТЫ 13.8–12</b></div>
<div class="textno">12</div>
<div class="devanagari">AMaaiNaTvMadiM(gt);aTvMaih&amp;Saa +aaiNTaraJaRvMa( )<br />AacaYaaeRPaaSaNa&amp; XaaEc&amp; SQaEYaRMaaTMaiviNaGa]h" )) 8 ))<br />wiNd]YaaQaeRzu vEraGYaMaNahªar Wv c )<br />JaNMaMa*TYauJaraVYaaiDadu"%daezaNaudXaRNaMa( )) 9 ))<br />ASai¢-rNai(gt);aZv®" Pau}adarGa*haidzu )<br />iNaTYa&amp; c SaMaictaTviMaíaiNaíaePaPaitazu )) 10 ))<br />MaiYa caNaNYaYaaeGaeNa (gt);ai¢-rVYai(gt);acair(lt);aq )<br />iviv¢-deXaSaeivTvMariTaJaRNaSa&amp;Said )) 11 ))<br />ADYaaTMajaNaiNaTYaTv&amp; TatvjaNaaQaRdXaRNaMa( )<br />WTaJjaNaiMaiTa Pa[ae¢-MajaNa&amp; YadTaae_NYaQaa )) 12 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ама&#772;нитвам адамбхитвам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ахим&#775;са&#772; кша&#772;нтир а&#772;рджавам<br />а&#772;ча&#772;рйопа&#772;санам&#775; ш&#769;аучам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>стхаирйам а&#772;тма-виниграхах&#803;</i></div>
<div class="sanskrit"><i>индрийа&#772;ртхешу ваира&#772;гйам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>анахан&#775;ка&#772;ра эва ча<br />джанма-мр&#803;тйу-джара&#772;-вйа&#772;дхи-дух&#803;кха-доша&#772;нударш&#769;анам</i></div>
<div class="sanskrit"><i>асактир анабхишван&#775;гах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>путра-да&#772;ра-гр&#803;ха&#772;дишу<br />нитйам&#775; ча сама-читтатвам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ишт&#803;а&#772;ништ&#803;опапаттишу</i></div>
<div class="sanskrit"><i>майи ча&#772;нанйа-йогена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхактир авйабхича&#772;рин&#803;и&#772;<br />вивикта-деш&#769;а-севитвам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>аратир джана-сам&#775;сади</i></div>
<div class="sanskrit"><i>адхйа&#772;тма-джн&#771;а&#772;на-нитйатвам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>таттва-джн&#771;а&#772;на&#772;ртха-дарш&#769;анам<br />этадж джн&#771;а&#772;нам ити проктам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>аджн&#771;а&#772;нам&#775; йад ато &rsquo;нйатха&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ама&#772;нитвам</i>&thinsp;—&thinsp;смирение; <i>адамбхитвам</i>&thinsp;—&thinsp;отсутствие тщеславия; <i>ахим&#775;са&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отказ от насилия; <i>кша&#772;нтих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;терпение; <i>а&#772;рджавам</i>&thinsp;—&thinsp;простота; <i>а&#772;ча&#772;рйа-упа&#772;санам</i>&thinsp;—&thinsp;обращение к истинному духовному учителю; <i>ш&#769;аучам</i>&thinsp;—&thinsp;чистота; <i>стхаирйам</i>&thinsp;—&thinsp;постоянство; <i>а&#772;тма-виниграхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;самодисциплина; <i>индрийа-артхешу</i>&thinsp;—&thinsp;от объектов чувств; <i>ваира&#772;гйам</i>&thinsp;—&thinsp;отрешенность; <i>анахан&#775;ка&#772;рах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отсутствие ложного эго; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>джанма</i>&thinsp;—&thinsp;рождения; <i>мр&#803;тйу</i>&thinsp;—&thinsp;смерти; <i>джара&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;старости; <i>вйа&#772;дхи</i>&thinsp;—&thinsp;и болезней; <i>дух&#803;кха</i>&thinsp;—&thinsp;страдания; <i>доша</i>&thinsp;—&thinsp;зло; <i>анударш&#769;анам</i>&thinsp;—&thinsp;видя; <i>асактих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;отсутствие привязанности; <i>анабхишван&#775;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;прекращение общения; <i>путра</i>&thinsp;—&thinsp;к сыну; <i>да&#772;ра</i>&thinsp;—&thinsp;жене; <i>гр&#803;ха-а&#772;дишу</i>&thinsp;—&thinsp;дому и т.&thinsp;д.; <i>нитйам</i>&thinsp;—&thinsp;постоянный; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>сама-читтатвам</i>&thinsp;—&thinsp;невозмутимость; <i>ишт&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;в желаемых; <i>аништ&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;и нежелательных; <i>упапаттишу</i>&thinsp;—&thinsp;обстоятельствах; <i>майи</i>&thinsp;—&thinsp;Мне; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ананйа-йогена</i>&thinsp;—&thinsp;безраздельным преданным служением; <i>бхактих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;преданность; <i>авйабхича&#772;рин&#803;и&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;непоколебимая; <i>вивикта</i>&thinsp;—&thinsp;в уединенные; <i>деш&#769;а</i>&thinsp;—&thinsp;места; <i>севитвам</i>&thinsp;—&thinsp;стремление; <i>аратих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;и отсутствие привязанности; <i>джана-сам&#775;сади</i>&thinsp;—&thinsp;к обыкновенным людям; <i>адхйа&#772;тма</i>&thinsp;—&thinsp;о своем «Я»; <i>джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;в знании; <i>нитйатвам</i>&thinsp;—&thinsp;постоянство; <i>таттва-джн&#771;а&#772;на</i>&thinsp;—&thinsp;познания истины; <i>артха</i>&thinsp;—&thinsp;к цели; <i>дарш&#769;анам</i>&thinsp;—&thinsp;философия; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;все это; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знанием; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>проктам</i>&thinsp;—&thinsp;объявил; <i>аджн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;невежеством; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;все, что; <i>атах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;от этого; <i>анйатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;отлично.</div>
<div class="translation"><b>Смирение, отсутствие тщеславия, отказ от насилия, терпение, простота; обращение к истинному духовному учителю; чистота, постоянство, самодисциплина; отказ от того, что приносит чувственное наслаждение; отсутствие ложного эго; понимание того, что рождение, смерть, старость и болезни&thinsp;—&thinsp;это зло; самоотречение, отсутствие привязанности к детям, жене, дому и т.&thinsp;д.; невозмутимость в счастье и горе; непоколебимая, безраздельная преданность Мне; стремление жить в уединенном месте, отстраненность от мирских людей, признание важности самоосознания и склонность к философскому поиску Абсолютной Истины&thinsp;—&thinsp;это Я объявляю знанием, а все прочее называю невежеством.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Не слишком разумные люди порой ошибочно считают описанный здесь процесс познания порождением поля деятельности. Однако здесь описан истинный путь познания. Перед тем, кто встал на этот путь, открывается возможность постичь Абсолютную Истину. Этот процесс познания не является результатом взаимодействия двадцати четырех материальных элементов, перечисленных выше. Напротив, с его помощью живое существо может вырваться из их плена. Обусловленная душа томится в клетке материального тела, построенной из двадцати четырех элементов, а знание, описанное в этих стихах, открывает ей путь к свободе. Из всех составляющих процесса познания самый важный элемент назван в первой строке одиннадцатого стиха. <i>Майи ча&#772;нанйа-йогена бхактир авйабхича&#772;рин&#803;и&#772;:</i> конечной целью познания является чистое преданное служение Господу. Поэтому, если человек не захотел или не сумел достичь уровня трансцендентного служения Господу, все остальные девятнадцать составляющих процесса познания практически обесцениваются. Но у того, кто преданно служит Господу в полном сознании Кришны, все остальные девятнадцать качеств развиваются сами собой. Как сказано в «Шримад-Бхагаватам» (5.18.12), <i>йасйа&#772;сти бхактир бхагаватй акин&#771;чана&#772; сарваир гун&#803;аис татра сама&#772;сате сура&#772;х&#803;</i>. У того, кто достиг уровня преданного служения, развиваются все самые лучшие качества, свидетельствующие о том, что он обладает знанием. При этом особенно важную роль играет принцип обращения к духовному учителю, упомянутый в восьмом стихе. Обратиться к духовному учителю должен даже тот, кто уже преданно служит Господу. Трансцендентная жизнь начинается тогда, когда человек принимает руководство истинного духовного учителя. Шри Кришна, Верховная Личность Бога, говорит здесь со всей определенностью, что описанный Им процесс познания&thinsp;—&thinsp;единственно верный путь. Все прочие методы самоосознания являются бесполезной выдумкой досужего ума.</div>
<div class="purp-para">Что касается перечисленных здесь составляющих духовного знания, то их можно проанализировать следующим образом. Смиренным называют того, кто не стремится к славе и почестям. Материальные представления о жизни заставляют нас искать почета и уважения, но для того, кто обрел совершенное знание и осознал, что он отличен от материального тела, почет или бесчестье, относящиеся к телу, не имеют никакого значения. Человек не должен гоняться за призраком материального почета. Не имея никакого представления о законах религии, но желая прослыть религиозными, некоторые люди присоединяются к какому-нибудь культу, последователи которого не соблюдают заповедей религии, и затем объявляют себя духовными наставниками. Чтобы определить, насколько человек преуспел в духовной науке, необходимо руководствоваться определенным критерием. Таким критерием может служить наличие качеств, перечисленных в этих стихах.</div>
<div class="purp-para">Обычно люди считают, что отказаться от насилия&thinsp;—&thinsp;значит не покушаться на жизнь других и не наносить им телесных повреждений, но в действительности отказаться от насилия&thinsp;—&thinsp;значит не обрекать других на страдания. Большинство людей живет во тьме неведения, в плену материальных представлений о жизни и потому непрерывно испытывает материальные страдания. Поэтому тот, кто не помогает людям обрести духовное знание, совершает над ними насилие. Мы должны сделать все от нас зависящее, чтобы просветить людей, дав им истинное знание, и помочь им освободиться из материального плена. Вот что такое ненасилие.</div>
<div class="purp-para">Обладать терпением&thinsp;—&thinsp;значит безропотно сносить любые оскорбления и бесчестье. Тому, кто стремится обрести духовное знание, придется немало претерпеть от людей, ибо такова природа материального мира. Даже Прахлада, пятилетний мальчик, который стал заниматься духовной практикой, оказался в очень опасном положении, когда его собственный отец воспротивился тому, что он стал преданным. Отец даже неоднократно пытался убить ребенка, но Прахлада терпеливо выдерживал все испытания. Человек, стремящийся обрести духовное знание, столкнется на своем пути со множеством препятствий, но он должен терпеливо сносить все, что выпадает на его долю, и с решимостью продолжать свой путь.</div>
<div class="purp-para">Простота означает, что человек должен быть настолько открытым и прямолинейным, чтобы не бояться сказать правду даже своему врагу. Что касается обращения к духовному учителю, то это абсолютно необходимо, ибо, только следуя указаниям истинного духовного учителя, можно постичь духовную науку. К духовному учителю нужно обращаться со смирением и служить ему не жалея сил, чтобы, довольный нашим служением, он благословил нас. Духовный учитель является представителем Кришны, поэтому тот, кто получил его благословения, может, даже не выполняя все правила и предписания, сразу достичь духовного совершенства. В любом случае ученику, который с полной самоотдачей служит духовному учителю, будет легче следовать правилам и предписаниям.</div>
<div class="purp-para">Чистота&thinsp;—&thinsp;необходимое условие духовного прогресса. Различают внешнюю и внутреннюю чистоту. Чтобы быть чистым снаружи, нужно регулярно совершать омовения, а чтобы оставаться чистым внутри, необходимо всегда думать о Кришне и повторять <i>мантру</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Это позволит человеку очистить ум от пыли накопленной им <i>кармы</i>.</div>
<div class="purp-para">Постоянством обладает тот, кто полон решимости достичь духовного совершенства. Без такой решимости невозможно добиться ощутимых результатов. Самодисциплина означает, что мы не должны делать того, что может помешать нашему духовному развитию. Постоянно помня об этом, нужно отвергать все, что препятствует духовному прогрессу. Это истинное самоотречение. Чувства сильны, ненасытны и всегда жаждут удовольствий. Но мы не должны идти у них на поводу и предаваться излишествам. Потребности чувств следует удовлетворять лишь в той мере, в какой это необходимо для того, чтобы оставаться здоровым и продолжать исполнять свои духовные обязанности. Самым важным и самым необузданным из всех органов чувств является язык. Тому, кто обуздал язык, нетрудно держать в повиновении и остальные органы чувств. Язык выполняет две функции: ощущает вкус и произносит звуки. Поэтому язык следует приучить к тому, чтобы он ел только остатки пищи, предложенной Господу, и повторял <i>мантру </i>Харе Кришна. Что касается глаз, то они должны созерцать только прекрасный облик Кришны. Это поможет нам научиться подчинять себе глаза. Подобно этому, уши должны слушать рассказы о Кришне, а нос&thinsp;—&thinsp;вдыхать аромат предложенных Кришне цветов. В этом суть метода <i>бхакти-йоги,</i> и, как следует из данных стихов, вся «Бхагавад-гита» учит только науке преданного служения. Преданное служение&thinsp;—&thinsp;главная и единственная тема «Бхагавад-гиты». Недалекие комментаторы пытаются отвлечь ум читателя, обсуждая другие темы, но в самой «Бхагавад-гите» не рассматриваются никакие другие предметы, кроме науки преданного служения.</div>
<div class="purp-para">Ложное эго&thinsp;—&thinsp;это отождествление себя с телом. Осознав себя душой, отличной от тела, человек обретает истинное эго. Эго существует всегда, и нам нужно избавиться от ложного, а не от истинного эго. В ведических писаниях (Брихад-араньяка-упанишад, 1.4.10) сказано: <i>ахам&#775; брахма&#772;сми&thinsp;—&thinsp;</i>«Я есть Брахман, я дух». Это «Я есть», ощущение своего «я», сохраняется и тогда, когда живое существо, осознав свою духовную природу, освобождается из материального плена. Ощущение своей индивидуальности есть эго, но, когда это ощущение проецируется на иллюзорное материальное тело, оно превращается в ложное эго. Когда же ощущение своей индивидуальности связывается с реальностью, эго становится истинным. Некоторые философы считают, что нужно полностью отказаться от эго, но это невозможно, так как эго&thinsp;—&thinsp;это наше «я». От чего следует отказаться, так это от ложного отождествления себя с материальным телом.</div>
<div class="purp-para">Необходимо также осознать, что рождение, смерть, старость и болезни являются источником страданий. О рождении живого существа говорится во многих ведических произведениях. Так, в «Шримад-Бхагаватам» очень ярко описано существование нерожденного младенца, его пребывание в утробе матери и муки, испытываемые им. Нужно уяснить, что рождение связано со множеством страданий. Из-за того что мы забываем о муках, перенесенных нами в утробе матери, мы не пытаемся вырваться из круговорота рождений и смертей. Смерть также сопряжена со множеством страданий, о которых повествуется в священных писаниях. Люди должны обсуждать эти темы. Что же касается болезней и старости, то каждый из нас на собственном опыте знает, что это такое. Никто не хочет болеть и стареть, но болезни и старость неизбежны. До тех пор пока мы не станем придерживаться пессимистического взгляда на материальную жизнь, помня о страданиях, которые несут человеку рождение, смерть, старость и болезни, у нас не будет стимула для духовного совершенствования.</div>
<div class="purp-para">Отсутствие привязанности к жене, детям и дому вовсе не означает, что мы не должны испытывать к ним никаких чувств. Наши близкие&thinsp;—&thinsp;естественные объекты нашей любви. Но, когда они становятся помехой для духовного развития, от привязанности к ним необходимо избавиться. Метод сознания Кришны&thinsp;—&thinsp;лучший способ создания в доме благоприятной атмосферы. Если человек обладает сознанием Кришны, он может сделать свою семейную жизнь очень счастливой, так как метод сознания Кришны очень прост. Достаточно повторять: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе,&thinsp;—&thinsp;питаться остатками пищи, предложенной Кришне, читать и обсуждать такие книги, как «Бхагавад-гита» и «Шримад-Бхагаватам», и поклоняться Божеству. Эти четыре вида деятельности сделают нас счастливыми. Мы также должны приобщать к ним членов своей семьи. Утром и вечером все домашние, собравшись вместе, могут петь: Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Если человеку удается, следуя четырем названным выше принципам, создать в семье обстановку, способствующую развитию сознания Кришны, ему не нужно уходить из дома и отрекаться от мира. Если же обстановка в семье неблагоприятна для духовного развития, то от семейной жизни следует отказаться. Ради того, чтобы постичь Кришну и служить Кришне, нужно пожертвовать всем, как это сделал Арджуна. Арджуна не хотел убивать своих родственников, но, когда он понял, что они мешают ему постичь Кришну, он последовал наставлениям Господа и вступил в сражение с ними. В любом случае мы не должны слишком привязываться к радостям и горестям семейной жизни, ибо в материальном мире нельзя быть ни полностью счастливым, ни абсолютно несчастным.</div>
<div class="purp-para">Счастье и горе&thinsp;—&thinsp;неизбежные спутники материальной жизни, и нам, как сказано в «Бхагавад-гите», нужно научиться мириться с ними. Мы не в силах предотвратить ни того, ни другого, поэтому, отрешившись от счастья и горя мирской жизни, нужно одинаково невозмутимо встречать и радости, и невзгоды. Обычно, когда человек достигает желаемого, он очень радуется, а когда его постигают неприятности, он огорчается. Но тот, кто находится на духовном уровне, всегда остается невозмутимым. Чтобы достичь этого уровня, необходимо стать непреклонным в преданном служении. А это значит, что мы должны, как говорилось в последнем стихе девятой главы, постоянно заниматься девятью видами деятельности: слушать повествования о Господе и прославлять Его, поклоняться Господу, выражать Ему почтение и т.&thinsp;д.</div>
<div class="purp-para">У того, кто живет духовной жизнью, само собой пропадает желание общаться с мирскими людьми. Такое общение становится для него противоестественным. О своем духовном росте можно судить по тому, насколько в нас усиливается желание жить уединенно, избегая общения с мирскими людьми. У преданного естественным образом пропадает вкус к занятиям спортом, к кино и светским развлечениям, ибо для него это&thinsp;—&thinsp;пустая трата времени. Сейчас множество ученых и философов изучают проблему секса и другие проблемы, но, как говорится в «Бхагавад-гите», их исследования и философские труды не имеют ценности. Подобное времяпрепровождение, по сути дела, лишено смысла. Согласно «Бхагавад-гите», человек должен с помощью философского анализа изучать природу души. Наши усилия следует направить на постижение природы своего «я». Таков совет, который дает Кришна в этих стихах.</div>
<div class="purp-para">Что касается самоосознания, то здесь ясно сказано, что самым практичным методом самоосознания является <i>бхакти-йога</i>. Преданное служение подразумевает существование Сверхдуши и индивидуальной души, которые связаны определенными отношениями. Душа и Сверхдуша не могут быть тождественны друг другу, по крайней мере с точки зрения философии <i>бхакти,</i> преданного служения. Как сказано в этих стихах, служение индивидуальной души Высшей Душе вечно <i>(нитйам)</i>. Таким образом, <i>бхакти,</i> преданное служение, вечно, и мы должны непоколебимо верить в эту философскую истину.</div>
<div class="purp-para">О том же самом говорится в «Шримад-Бхагаватам» (1.2.11): <i>ваданти тат таттва-видас таттвам&#775; йадж джн&#771;а&#772;нам адвайам&thinsp;—&thinsp;</i>«Те, кто постиг Абсолютную Истину, знают, что существует три ступени постижения Всевышнего. Его постигают как Брахман, Параматму и Бхагавана». Постижение Бхагавана, Верховной Личности Бога,&thinsp;—&thinsp;высшая ступень познания Абсолютной Истины. Поэтому в конце концов человек должен подняться на этот уровень и с любовью и преданностью служить Господу. Тогда он сможет обрести совершенное знание.</div>
<div class="purp-para">Описанный здесь процесс познания подобен ведущей вверх лестнице, первой ступенью которой является развитие смирения, а последней&thinsp;—&thinsp;постижение Высшей Истины, Абсолютной Личности Бога. По этой лестнице поднимается очень много людей: одни из них достигли второго этажа, другие&thinsp;—&thinsp;третьего или четвертого, но до тех пор, пока человек не достигнет вершины и не познает Кришну, он будет оставаться на низших ступенях познания. Тот, кто стремится обрести духовное знание, но при этом не оставляет попыток сравняться с Богом, обречен на неудачу. Здесь ясно сказано, что получить истинное знание может только тот, кто обладает смирением. Считать себя Богом&thinsp;—&thinsp;высшее проявление гордыни. Связанное суровыми законами материальной природы, живое существо со всех сторон получает удары, но, несмотря на это, в невежестве своем продолжает мнить себя Богом. Поэтому процесс познания начинается со смирения <i>(ама&#772;нитва)</i>. Нужно стать смиренным и понять, что мы подвластны Верховному Господу. Восстав против Господа, мы стали рабами материальной природы. Каждый должен знать эту истину и твердо верить в нее.</div>
<div id="text13"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.13</b></div>
<div class="textno">13</div>
<div class="devanagari">jeYa&amp; YataTPa[v+YaaiMa YaJjaTvaMa*TaMaénuTae )<br />ANaaidMaTPar&amp; b]ø Na SataàaSaduCYaTae )) 13 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джн&#771;ейам&#775; йат тат правакшйа&#772;ми</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йадж джн&#771;а&#772;тва&#772;мр&#803;там аш&#769;нуте<br />ана&#772;ди мат-парам&#775; брахма</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на сат тан на&#772;сад учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;объект знания; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>правакшйа&#772;ми</i>&thinsp;—&thinsp;Я сейчас расскажу; <i>йат</i>&thinsp;—&thinsp;который; <i>джн&#771;а&#772;тва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;зная; <i>амр&#803;там</i>&thinsp;—&thinsp;нектара; <i>аш&#769;нуте</i>&thinsp;—&thinsp;ощущает вкус; <i>ана&#772;ди</i>&thinsp;—&thinsp;не имеющий начала; <i>мат-парам</i>&thinsp;—&thinsp;подвластный Мне; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;дух; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>сат</i>&thinsp;—&thinsp;причиной; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;тот; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;ни; <i>асат</i>&thinsp;—&thinsp;следствием; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>А сейчас Я расскажу тебе об объекте познания, постигнув который ты ощутишь вкус вечности. Брахман, дух, не имеющий начала и подвластный Мне, не подчиняется закону причин и следствий, который действует в материальном мире.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь рассказал Арджуне о поле деятельности и знающем поле. Он также описал метод, позволяющий постичь того, кто знает поле деятельности. Теперь Он собирается рассказать Арджуне об объекте познания: сначала о душе, а затем о Сверхдуше. Человек, познавший природу <i>кшетра-гьи</i> (души и Сверхдуши), наслаждается нектаром бессмертия. Как было сказано во второй главе, живое существо является вечным. О том же самом говорится и в этом стихе. Никто не может назвать ни день, когда <i>джива</i> появилась на свет, ни время, когда <i>дживатма</i> отделилась от Верховного Господа. Поэтому говорится, что у души нет начала. Подтверждение этому содержится в Ведах: <i>на джа&#772;йате мрийате ва&#772; випаш&#769;чит</i> (Катха-упанишад, 1.2.18). Знающий тело никогда не рождается и не умирает, и он исполнен знания.</div>
<div class="purp-para">В Ведах (Шветашватара-упанишад, 6.16) также сказано, что Верховный Господь в образе Сверхдуши знает все тела и является повелителем трех <i>гун</i> материальной природы <i>(прадха&#772;на-кшетраджн&#771;а патир гун&#803;еш&#769;ах&#803;)</i>. В <i>смрити </i>сказано: <i>да&#772;са-бху&#772;то харер эва на&#772;нйасваива када&#772;чана</i>. Живые существа вечно служат Верховному Господу. О том же говорил в Своих наставлениях Господь Чайтанья. Поэтому под Брахманом, описанным в данном стихе, подразумевается индивидуальная душа. Когда слово «Брахман» употребляется по отношению к живому существу, имеется в виду <i>вигьяна-брахма,</i> а не <i>ананда-брахма</i>. <i>Ананда-брахма</i>&thinsp;—&thinsp;это Верховный Брахман, Личность Бога.</div>
<div id="text14"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.14</b></div>
<div class="textno">14</div>
<div class="devanagari">SavRTa" Paai(lt);aPaad&amp; TaTSavRTaae_i+aiXaraeMau%Ma( )<br />SavRTa" é[uiTaMaçaeke- SavRMaav*TYa iTaïiTa )) 14 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарватах&#803; па&#772;н&#803;и-па&#772;дам&#775; тат</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарвато &rsquo;кши-ш&#769;иро-мукхам<br />сарватах&#803; ш&#769;рутимал локе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарвам а&#772;вр&#803;тйа тишт&#803;хати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повсюду; <i>па&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;руки; <i>па&#772;дам</i>&thinsp;—&thinsp;ноги; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>сарватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повсюду; <i>акши</i>&thinsp;—&thinsp;глаза; <i>ш&#769;ирах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;головы; <i>мукхам</i>&thinsp;—&thinsp;лица; <i>сарватах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повсюду; <i>ш&#769;рути-мат</i>&thinsp;—&thinsp;имея уши; <i>локе</i>&thinsp;—&thinsp;в мире; <i>сарвам</i>&thinsp;—&thinsp;всё; <i>а&#772;вр&#803;тйа</i>&thinsp;—&thinsp;покрывший; <i>тишт&#803;хати</i>&thinsp;—&thinsp;существует.</div>
<div class="translation"><b>Повсюду Его руки и ноги, Его глаза, головы, лица и уши. Так Господь в образе Сверхдуши пронизывает Собой все сущее.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Сверхдуша, Верховная Личность Бога, подобна солнцу, от которого исходит бесчисленное количество лучей. В образе Сверхдуши Господь всепроникающ, и в Нем находятся все индивидуальные живые существа, начиная с самого первого, великого учителя, Брахмы, и кончая крошечным муравьем. У бесчисленного множества живых существ бесконечное количество голов, ног, рук, глаз. Все они пребывают в Сверхдуше и покоятся на Ней. Вот почему Сверхдушу называют всепроникающей. Но индивидуальное живое существо не может сказать, что его руки, ноги и глаза находятся повсюду. Это невозможно. Если же кто-то думает, будто он не сознает, что его руки и ноги находятся всюду, из-за своего невежества, но, обретя истинное знание, поймет это, то такой человек противоречит сам себе. На самом деле это означает, что индивидуальная душа не является верховным живым существом, ибо она может попасть под власть материальной природы. Всевышний отличен от индивидуальной души. Верховный Господь может простереть Свою руку бесконечно далеко, а индивидуальная душа&thinsp;—&thinsp;нет. В «Бхагавад-гите» Господь говорит, что, если человек предложит Ему цветок, плод или немного воды, Он примет его подношение. Как Господь, находящийся очень далеко от нас, может принимать наши подношения? Господь всемогущ: находясь в Своей обители, на огромном расстоянии от Земли, Он протягивает оттуда руку и принимает то, что мы подносим Ему. Таково Его могущество. В «Брахма-самхите» (5.37) сказано: <i>голока эва нивасатй акхила&#772;тма-бху&#772;тах&#803;</i>. Всегда наслаждаясь играми на Своей трансцендентной планете, Господь вместе с тем является вездесущим. Индивидуальная душа не может назвать себя вездесущей. Следовательно, в этом стихе речь идет о Сверхдуше, Личности Бога, а не об индивидуальной душе.</div>
<div id="text15"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.15</b></div>
<div class="textno">15</div>
<div class="devanagari">SaveRiNd]YaGau(lt);aa(gt);aaSa&amp; SaveRiNd]YaivviJaRTaMa( )<br />ASa¢&amp;- SavR(gt);a*ÀEv iNaGauR(lt);a&amp; Gau(lt);a(gt);aae¢*- c )) 15 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>сарвендрийа-гун&#803;а&#772;бха&#772;сам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сарвендрийа-виварджитам<br />асактам&#775; сарва-бхр&#803;ч чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ниргун&#803;ам&#775; гун&#803;а-бхоктр&#803; ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;всех; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;органов чувств; <i>гун&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;качеств; <i>а&#772;бха&#772;сам</i>&thinsp;—&thinsp;первоисточник; <i>сарва</i>&thinsp;—&thinsp;всеми; <i>индрийа</i>&thinsp;—&thinsp;чувствами; <i>виварджитам</i>&thinsp;—&thinsp;не обладающий; <i>асактам</i>&thinsp;—&thinsp;не испытывающий привязанности; <i>сарва-бхр&#803;т</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто обеспечивает потребности каждого; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ниргун&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;лишенный материальных качеств; <i>гун&#803;а-бхоктр&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;повелитель <i>гун; ча</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Сверхдуша является первоисточником всех чувств, хотя Сама не обладает ими. Обеспечивая каждое живое существо всем необходимым, Господь тем не менее ни к чему не привязан. Трансцендентный материальным <i>гунам, </i>Он вместе с тем является их повелителем.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Хотя Верховный Господь является источником всех чувств живых существ, Сам Он не обладает подобными материальными чувствами. На самом деле живые существа наделены духовными чувствами, но в материальном мире эти чувства покрывают материальные элементы, и потому их деятельность тоже становится материальной. Однако чувства Верховного Господа не имеют материального покрова. Его чувства трансцендентны, и потому их называют <i>ниргун&#803;а</i>. Слово <i>гун&#803;а</i> относится к качествам материальной природы, но чувства Господа не имеют материальной оболочки. Необходимо понять, что Его органы чувств отличаются от наших. Хотя причиной возникновения наших органов чувств является Господь, Сам Он обладает трансцендентными чувствами, не оскверненными материей. Это прекрасно объясняется в «Шветашватара-упанишад» (3.19): <i>апа&#772;н&#803;и-па&#772;до джавано грахи&#772;та&#772;</i>. У Бога, Верховной Личности, нет материальных рук, но у Него есть Его руки, которыми Он принимает все наши подношения. Этим Сверхдуша отличается от обусловленной души. У Господа нет материальных глаз, но это не означает, что у Него вообще нет глаз, иначе как бы Он мог видеть? Его взору открыто все: прошлое, настоящее и будущее. Находясь в наших сердцах, Он знает, чем мы занимались в прошлом, что делаем сейчас и что ожидает нас в будущем. Это также подтверждается в «Бхагавад-гите»: Господь знает все, Его же не знает никто. Говорится, что у Господа нет материальных ног, и тем не менее Он передвигается в пространстве на духовных ногах. Иначе говоря, Господь не безличен. У Него есть глаза, ноги, руки и т.&thinsp;д., поэтому мы, будучи неотъемлемыми частицами Верховного Господа, также обладаем ими. Но Его глаза, руки, ноги и другие органы чувств не осквернены материальной природой.</div>
<div class="purp-para">В «Бхагавад-гите» тоже говорится, что, когда Господь приходит в материальный мир, Он приходит с помощью Своей внутренней энергии, являя людям Свою истинную форму. Материальная энергия не оскверняет Господа, ибо Он&thinsp;—&thinsp;ее повелитель. Из Вед мы узнаём, что тело Господа всецело духовно. Он имеет вечное тело, называемое <i>сач-чид-ананда-виграха</i>. Господь обладает всеми совершенствами. Он владелец всех богатств и всех энергий. Он самый умный, и Его познания всеобъемлющи. Таковы некоторые качества Верховной Личности Бога. Господь обеспечивает живые существа всем необходимым для жизни и является свидетелем всех их поступков. Из ведических писаний явствует, что Верховный Господь всегда трансцендентен. Сейчас мы не видим Его головы, лица, рук и ног, но они у Него есть, и, достигнув трансцендентного уровня, мы сможем увидеть Господа. Сейчас Господь недоступен нашему взору, так как наши органы чувств осквернены материей. По этой же причине имперсоналисты, находящиеся под влиянием материальной энергии, не способны постичь Верховную Личность Бога.</div>
<div id="text16"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.16</b></div>
<div class="textno">16</div>
<div class="devanagari">bihrNTaê (gt);aUTaaNaaMacr&amp; crMaev c )<br />SaU+MaTvatadivjeYa&amp; dUrSQa&amp; caiNTake- c TaTa( )) 16 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>бахир анташ&#769; ча бху&#772;та&#772;на&#772;м</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ачарам&#775; чарам эва ча<br />су&#772;кшматва&#772;т тад авиджн&#771;ейам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ду&#772;ра-стхам&#775; ча&#772;нтике ча тат</i></div>
<div class="word-by-word"><i>бахих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вне; <i>антах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;внутри; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бху&#772;та&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;всех живых существ; <i>ачарам</i>&thinsp;—&thinsp;неподвижных; <i>чарам</i>&thinsp;—&thinsp;движущихся; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>су&#772;кшматва&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поскольку является тонкой по природе; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>авиджн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;непознаваема; <i>ду&#772;ра-стхам</i>&thinsp;—&thinsp;далеко; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>антике</i>&thinsp;—&thinsp;рядом; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то.</div>
<div class="translation"><b>Высшая Истина пребывает внутри и вне всех живых существ, как движущихся, так и неподвижных. Поскольку Она тонкая по природе, Ее невозможно постичь с помощью материальных чувств. Она бесконечно далеко и вместе с тем очень близко.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Из ведических писаний мы узнаём, что Господь Нараяна, Верховная Личность, пребывает внутри и вне каждого живого существа. Он одновременно находится в духовном и в материальном мире. Находясь бесконечно далеко от нас, Он в то же время всегда рядом с нами. Об этом сказано в Ведах: <i>а&#772;си&#772;но ду&#772;рам&#775; враджати ш&#769;айа&#772;но йа&#772;ти сарватах&#803;</i> (Катха-упанишад, 1.2.21). Он вечно испытывает трансцендентное блаженство, наслаждаясь Своими богатствами, но с помощью материальных чувств мы не в силах увидеть или понять это. В Ведах сказано, что материальные чувства и ум не могут постичь Господа. Однако тот, кто очистил свой ум и чувства, занимаясь преданным служением Господу в сознании Кришны, видит Господа постоянно. Об этом сказано в «Брахма-самхите»: преданный, развивший любовь ко Всевышнему, всегда, постоянно видит Его образ. О том же самом говорится в «Бхагавад-гите» (11.54): <i>бхактйа&#772; тв ананйайа&#772; ш&#769;акйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;постичь и увидеть Господа можно только с помощью преданного служения.</div>
<div id="text17"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.17</b></div>
<div class="textno">17</div>
<div class="devanagari">Aiv(gt);a¢&amp;- c (gt);aUTaezu iv(gt);a¢-iMav c iSQaTaMa( )<br />(gt);aUTa(gt);aTa*R c TaJjeYa&amp; Ga]iSaZ(lt);au Pa[(gt);aivZ(lt);au c )) 17 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>авибхактам&#775; ча бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>вибхактам ива ча стхитам<br />бху&#772;та-бхартр&#803; ча тадж джн&#771;ейам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>грасишн&#803;у прабхавишн&#803;у ча</i></div>
<div class="word-by-word"><i>авибхактам</i>&thinsp;—&thinsp;неделим; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех живых существах; <i>вибхактам</i>&thinsp;—&thinsp;поделенная; <i>ива</i>&thinsp;—&thinsp;словно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>стхитам</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся; <i>бху&#772;та-бхартр&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;хранитель всех живых существ; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;следует знать; <i>грасишн&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;поглощающий; <i>прабхавишн&#803;у</i>&thinsp;—&thinsp;проявляющий; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также.</div>
<div class="translation"><b>Хотя Сверхдуша кажется поделенной между живыми существами, Она едина и неделима. Она хранит всех живых существ, но следует знать, что Она также поглощает и проявляет их.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь в образе Сверхдуши пребывает в сердце каждого живого существа. Значит ли это, что Он разделился на части? Нет. Господь всегда остается единым. Он подобен солнцу. Когда солнце в зените, оно находится в одном месте, но, если спросить разных людей в радиусе пяти тысяч километров, где находится солнце, каждый скажет, что солнце светит у него над головой. Ведические писания приводят этот пример, чтобы показать, что, хотя Господь неделим, Он кажется поделенным на части. В ведических писаниях сказано, что один Вишну, будучи всемогущим, пребывает всюду, подобно тому как солнце одновременно светит над головой множества людей, находящихся в разных местах. Кроме того, хотя Верховный Господь&thinsp;—&thinsp;хранитель всего живого, Он поглощает все сущее во время разрушения вселенной. Об этом уже говорилось в одиннадцатой главе «Бхагавад-гиты», где Господь сказал, что Он явился для того, чтобы поглотить всех воинов, собравшихся на Курукшетре. И Господь добавил, что в образе времени Он тоже поглощает все. Он несет гибель и разрушение всему живому. Во время сотворения материального мира Господь помогает живым существам проявиться из их изначального состояния, а во время разрушения вселенной поглощает их. В ведических гимнах также говорится, что Господь&thinsp;—&thinsp;источник и место успокоения всего сущего. Сотворив материальный мир, Он поддерживает его Своим безграничным могуществом, а после гибели материальной вселенной все вновь погружается в Него. Об этом свидетельствуют ведические гимны: <i>йато ва&#772; има&#772;ни бху&#772;та&#772;ни джа&#772;йанте йена джа&#772;та&#772;ни джи&#772;ванти йат прайантй абхисам&#775;виш&#769;анти тад брахма тад виджиджн&#771;а&#772;сасва</i> (Тайттирия-упанишад, 3.1).</div>
<div id="text18"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.18</b></div>
<div class="textno">18</div>
<div class="devanagari">JYaaeiTazaMaiPa TaJJYaaeiTaSTaMaSa" ParMauCYaTae )<br />jaNa&amp; jeYa&amp; jaNaGaMYa&amp; ôid SavRSYa iviïTaMa( )) 18 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>джйотиша&#772;м апи тадж джйотис</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тамасах&#803; парам учйате<br />джн&#771;а&#772;нам&#775; джн&#771;ейам&#775; джн&#771;а&#772;на-гамйам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хр&#803;ди сарвасйа вишт&#803;хитам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>джйотиша&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;во всем, что излучает свет; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>тат</i>&thinsp;—&thinsp;то; <i>джйотих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;источник света; <i>тамасах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тьмы; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;за пределами; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;сказано; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;следует знать; <i>джн&#771;а&#772;на-гамйам</i>&thinsp;—&thinsp;цель познания; <i>хр&#803;ди</i>&thinsp;—&thinsp;в сердце; <i>сарвасйа</i>&thinsp;—&thinsp;каждого; <i>вишт&#803;хитам</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся.</div>
<div class="translation"><b>Она источник света во всех светилах. Непроявленная, Она находится за пределами тьмы материального мира. Она знание, объект познания и цель познания. Она пребывает в сердце каждого.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Сверхдуша, Верховная Личность Бога, является источником света во всех светящихся телах, таких как солнце, луна и звезды. В Ведах сказано, что в духовном царстве не нужно ни солнца, ни луны, ибо там все озарено сиянием Верховного Господа. В материальном мире духовное сияние Господа, <i>брахмаджьоти,</i> покрыто материальными элементами <i>(махат-таттвой),</i> поэтому здесь нужны источники света&thinsp;—&thinsp;солнце, луна, электричество и т.&thinsp;д. Но в духовном мире в них нет необходимости. В Ведах ясно сказано, что там все озарено ярким сиянием, исходящим от Господа. Из этого следует, что Господь находится за пределами материального мира, в духовной обители, в бесконечно далеком от нас духовном небе. Это также подтверждается в ведических писаниях: <i>а&#772;дитйа-варн&#803;ам&#775; тамасах&#803; параста&#772;т</i> (Шветашватара-упанишад, 3.8). Господь, подобно солнцу, вечно излучает свет, но Он находится далеко за пределами покрытого тьмой материального мира.</div>
<div class="purp-para">Знание, которым обладает Господь, трансцендентно. В Ведах сказано, что Брахман представляет собой средоточие трансцендентного знания, и тот, кто очень хочет попасть в духовный мир, получает знание от Верховного Господа, находящегося в сердце каждого. В ведической <i>мантре</i> (Шветашватара-упанишад, 6.18) говорится: <i>там&#775; ха девам а&#772;тма-буддхи-прака&#772;ш&#769;ам&#775; мумукшур ваи ш&#769;аран&#803;ам ахам&#775; прападйе</i>. Тот, кто стремится к освобождению, должен предаться Верховной Личности Бога. О высшей цели познания в ведических писаниях тоже сказано: <i>там эва видитва&#772;ти мр&#803;тйум эти</i>&thinsp;—&thinsp;«Только познав Его, можно вырваться из круговорота рождений и смертей» (Шветашватара-упанишад, 3.8).</div>
<div class="purp-para">Господь пребывает в сердце каждого как верховный повелитель. Его руки и ноги находятся всюду, чего нельзя сказать об индивидуальной душе. Поэтому необходимо признать существование двух знающих поле деятельности&thinsp;—&thinsp;индивидуальной души и Сверхдуши. Руки и ноги живого существа находятся в одном месте, тогда как руки и ноги Кришны есть всюду. В «Шветашватара-упанишад» (3.17) сказано: <i>сарвасйа прабхум и&#772;ш&#769;а&#772;нам&#775; сарвасйа ш&#769;аран&#803;ам&#775; бр&#803;хат</i>. Верховный Господь, Сверхдуша&thinsp;—&thinsp;это <i>прабху,</i> владыка всех живых существ, и потому Он их последнее прибежище. Итак, не подлежит сомнению, что Сверхдуша и индивидуальная душа всегда отличны друг от друга.</div>
<div id="text19"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.19</b></div>
<div class="textno">19</div>
<div class="devanagari">wiTa +ae}a&amp; TaQaa jaNa&amp; jeYa&amp; cae¢&amp;- SaMaaSaTa" )<br />MaÙ¢- WTaiÜjaYa MaÙavaYaaePaPaÛTae )) 19 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ити кшетрам&#775; татха&#772; джн&#771;а&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>джн&#771;ейам&#775; чоктам&#775; сама&#772;сатах&#803;<br />мад-бхакта этад виджн&#771;а&#772;йа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мад-бха&#772;ва&#772;йопападйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;итак; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;поле деятельности (тело); <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>джн&#771;а&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;знание; <i>джн&#771;ейам</i>&thinsp;—&thinsp;познаваемое; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>уктам</i>&thinsp;—&thinsp;описан; <i>сама&#772;сатах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вкратце; <i>мат-бхактах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Мой преданный; <i>этат</i>&thinsp;—&thinsp;все это; <i>виджн&#771;а&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;понявший; <i>мат-бха&#772;ва&#772;йа</i>&thinsp;—&thinsp;Мою природу; <i>упападйате</i>&thinsp;—&thinsp;обретает.</div>
<div class="translation"><b>Итак, Я вкратце рассказал тебе о поле деятельности [теле], о знании и объекте познания. Только Мои преданные могут до конца понять это и так обрести Мою природу.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь кратко рассказал Арджуне о материальном теле, о знании и объекте познания. Описанное Им знание включает в себя три аспекта: познающего, объект познания и процесс познания. Все это в совокупности именуют <i>вигьяной,</i> наукой познания. Только чистые преданные Господа могут непосредственно обрести совершенное знание. Другие на это не способны. Монисты утверждают, что в конечном счете три аспекта знания сливаются воедино, но преданные оспаривают это. Знание и процесс познания подразумевают постижение себя в сознании Кришны. Сейчас мы руководствуемся в своей деятельности материальным сознанием, но, когда мы сосредоточим его на деяниях Кришны и осознаем, что Кришна&thinsp;—&thinsp;это всё, мы обретем истинное знание. Иными словами, знание есть не что иное, как предварительная ступень овладения наукой преданного служения. Все это будет подробно объяснено в пятнадцатой главе «Бхагавад-гиты».</div>
<div class="purp-para">Подводя итог, можно сказать, что в шестом и седьмом стихах этой главы, начиная со слов <i>маха&#772;-бху&#772;та&#772;ни</i> и кончая словами <i>четана&#772; дхр&#803;тих&#803;,</i> Кришна описывает материальные элементы и некоторые проявления жизни. Все вместе они составляют тело, или поле деятельности. В стихах с восьмого по двенадцатый, со слова <i>ама&#772;нитвам</i> и до <i>таттва-джн&#771;а&#772;на&#772;ртха-дарш&#769;анам, </i>описан процесс познания, дающий возможность постичь двух знающих поле деятельности: душу и Сверхдушу. Затем в стихах с тринадцатого по восемнадцатый, начиная со слов <i>ана&#772;ди мат-парам</i> и кончая словами <i>хр&#803;ди сарвасйа вишт&#803;хитам, </i>описаны душа и Верховный Господь, или Сверхдуша.</div>
<div class="purp-para">Таким образом, Кришна дал описание поля деятельности (тела), процесса познания, а также души и Сверхдуши. Здесь особо подчеркивается, что правильно понять все это могут только чистые преданные Господа. Такие преданные извлекают максимальную пользу из «Бхагавад-гиты» и достигают высшей цели&thinsp;—&thinsp;обретают природу Верховного Господа, Кришны. Иначе говоря, только преданные, и никто другой, способны проникнуть в сокровенный смысл «Бхагавад-гиты» и добиться желаемого результата.</div>
<div id="text20"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.20</b></div>
<div class="textno">20</div>
<div class="devanagari">Pa[k*-iTa&amp; Pauåz&amp; cEv ivÖyNaadq o(gt);aaviPa )<br />ivk-ara&amp;ê Gau(lt);aa&amp;êEv iviÖ Pa[k*-iTaSaM(gt);avaNa( )) 20 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пракр&#803;тим&#775; пурушам&#775; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхй ана&#772;ди&#772; убха&#772;в апи<br />вика&#772;ра&#772;м&#775;ш&#769; ча гун&#803;а&#772;м&#775;ш&#769; чаива</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>виддхи пракр&#803;ти-самбхава&#772;н</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;материальная природа; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай же; <i>ана&#772;ди&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;без начала; <i>убхау</i>&thinsp;—&thinsp;оба; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>вика&#772;ра&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;изменений; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>гун&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;трех <i>гун</i> природы; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай; <i>пракр&#803;ти</i>&thinsp;—&thinsp;материальной природой; <i>самбхава&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;вызванных.</div>
<div class="translation"><b>Знай же, что материальная природа и живые существа не имеют начала. Причиной всех происходящих здесь изменений и источником материальных <i>гун </i>является материальная природа.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Усвоив знание, изложенное в этой главе, мы поймем природу тела (поля деятельности) и знающих тело (индивидуальной души и Сверхдуши). Тело&thinsp;—&thinsp;это поле деятельности, состоящее из материальных элементов. Заключенная в теле и наслаждающаяся его деятельностью индивидуальная душа&thinsp;—&thinsp;это <i>пуруша,</i> живое существо, один из знающих поле деятельности. Другим знающим поле является Сверхдуша. Разумеется, нужно понимать, что и Сверхдуша, и индивидуальное живое существо&thinsp;—&thinsp;это, по сути дела, разные проявления Верховной Личности Бога. Живое существо является одной из энергий Господа, а Сверхдуша&thinsp;—&thinsp;Его личностной экспансией.</div>
<div class="purp-para">И материальная природа, и живое существо вечны. Это значит, что они существовали до сотворения материального мира. Материальный мир возникает из энергии Господа, так же как и живые существа, однако живые существа относятся к Его высшей энергии. И живые существа, и материальная природа существовали до того, как был проявлен материальный космос. Материальная природа покоилась в теле Верховной Личности Бога, Маха-Вишну, а когда возникла необходимость, она была проявлена с помощью <i>махат-таттвы</i>. Живые существа также покоились в теле Маха-Вишну. В силу своей обусловленности они не хотели служить Верховному Господу, тем самым закрывая себе доступ на планеты духовного неба. Но, когда материальная природа перешла в проявленное состояние, обусловленные живые существа вновь получили возможность действовать в материальном мире, чтобы подготовиться к вступлению в духовное царство. В этом тайна материального творения. Изначально живое существо является неотъемлемой духовной частицей Верховного Господа, но, восстав против Его власти, оно попадает в царство материальной природы, где ведет обусловленное существование. То, каким образом живые существа, частицы высшей энергии Господа, пришли в соприкосновение с материальной природой, не имеет особого значения. Однако Верховной Личности Бога известно, как и почему это произошло. В писаниях Господь говорит, что живые существа, зачарованные материальной природой, ведут отчаянную борьбу за существование. Мы должны уяснить из этих стихов «Бхагавад-гиты», что причиной всех изменений, происходящих в материальной природе под влиянием трех материальных <i>гун,</i> является сама материальная природа. Иначе говоря, все изменения, которые претерпевают живые существа, и все многообразие видов жизни вызваны материальным телом. Что же касается души, то все живые существа имеют одинаковую духовную природу.</div>
<div id="text21"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.21</b></div>
<div class="textno">21</div>
<div class="devanagari">k-aYaRk-ar(lt);ak-Ta*RTve heTau" Pa[k*-iTaåCYaTae )<br />Pauåz" Sau%du"%aNaa&amp; (gt);aae¢*-Tve heTauåCYaTae )) 21 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ка&#772;рйа-ка&#772;ран&#803;а-картр&#803;тве</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>хетух&#803; пракр&#803;тир учйате<br />пурушах&#803; сукха-дух&#803;кха&#772;на&#772;м&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхоктр&#803;тве хетур учйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ка&#772;рйа</i>&thinsp;—&thinsp;следствия; <i>ка&#772;ран&#803;а</i>&thinsp;—&thinsp;и причины; <i>картр&#803;тве</i>&thinsp;—&thinsp;в возникновении; <i>хетух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;орудием; <i>пракр&#803;тих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;материальная природа; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;считается; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живое существо; <i>сукха</i>&thinsp;—&thinsp;радостей; <i>дух&#803;кха&#772;на&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;и страданий; <i>бхоктр&#803;тве</i>&thinsp;—&thinsp;в процессе наслаждения; <i>хетух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;орудием; <i>учйате</i>&thinsp;—&thinsp;считается.</div>
<div class="translation"><b>Природа считается причиной всех материальных причин и следствий, а живое существо&thinsp;—&thinsp;причиной разнообразных страданий и радостей, которые оно испытывает в материальном мире.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Различными телами и органами чувств живые существа наделяет материальная природа. Существует 8&nbsp;400&nbsp;000 видов жизни, и все это многообразие является творением материальной природы. Живое существо хочет испытать те или иные формы наслаждения и потому выбирает соответствующие материальные тела. Находясь в разных телах, оно наслаждается и страдает по-разному. Источником материального счастья и страданий является тело, а не само живое существо. В своем изначальном состоянии живое существо абсолютно счастливо. Иначе говоря, состояние счастья является для живого существа естественным. Но желание господствовать над материальной природой приводит его в материальный мир. Это желание не может быть осуществлено в духовном мире. Духовный мир чист, тогда как в материальном мире каждый изо всех сил старается получить как можно больше плотских удовольствий. В качестве пояснения можно сказать, что тело порождено желанием испытывать чувственные наслаждения, а органы чувств&thinsp;—&thinsp;это инструменты для удовлетворения желаний живого существа. И то и другое&thinsp;—&thinsp;и тело, и инструменты-чувства&thinsp;—&thinsp;мы получаем от материальной природы. И как явствует из следующего стиха, мы оказываемся в хороших или плохих условиях в зависимости от того, что мы делали и желали в прошлом. В соответствии с желаниями и <i>кармой</i> живых существ, материальная природа наделяет их теми или иными материальными телами. Живое существо само повинно в том, что получило определенное тело и, находясь в нем, испытывает уготованные ему наслаждения и муки. Получив тело, живое существо оказывается во власти материальной природы, поскольку тело, будучи материальным, подчиняется законам природы. Само по себе живое существо бессильно изменить эти законы. Предположим, живое существо получило тело собаки. Оказавшись в нем, оно вынуждено вести себя как собака. Оно не может действовать иначе. Или, если живое существо попадает в тело свиньи, ему приходится питаться испражнениями и делать все, что делают свиньи. А если живое существо получает тело полубога, оно тоже ведет себя соответствующим образом. Таков закон природы. Однако при любых обстоятельствах Сверхдуша находится рядом с индивидуальной душой. В Ведах (Мундака-упанишад, 3.1.1) об этом сказано следующее: <i>два&#772; супарн&#803;а&#772; сайуджа&#772; сакха&#772;йах&#803;</i>. Верховный Господь так добр к живому существу, что в образе Сверхдуши, Параматмы, всегда и всюду сопровождает индивидуальную душу.</div>
<div id="text22"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.22</b></div>
<div class="textno">22</div>
<div class="devanagari">Pauåz" Pa[k*-iTaSQaae ih (gt);au»e Pa[k*-iTaJaaNGau(lt);aaNa( )<br />k-ar(lt);a&amp; Gau(lt);aSa®ae_SYa SadSaÛaeiNaJaNMaSau )) 22 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пурушах&#803; пракр&#803;ти-стхо хи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхун&#775;кте пракр&#803;ти-джа&#772;н гун&#803;а&#772;н<br />ка&#772;ран&#803;ам&#775; гун&#803;а-сан&#775;го &rsquo;сйа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>сад-асад-йони-джанмасу</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;живое существо; <i>пракр&#803;ти-стхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находясь в материальной энергии; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>бхун&#775;кте</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждается; <i>пракр&#803;ти-джа&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;созданными материальной природой; <i>гун&#803;а&#772;н</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гунами</i> природы; <i>ка&#772;ран&#803;ам</i>&thinsp;—&thinsp;причина; <i>гун&#803;а-сан&#775;гах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;связь с <i>гунами</i> природы; <i>асйа</i>&thinsp;—&thinsp;живого существа; <i>сат-асат</i>&thinsp;—&thinsp;в хороших и плохих; <i>йони</i>&thinsp;—&thinsp;видах жизни; <i>джанмасу</i>&thinsp;—&thinsp;в рождениях.</div>
<div class="translation"><b>Так живое существо, оказавшееся в материальном мире, следует дорогами жизни и наслаждается тремя <i>гунами </i>природы. Оно соприкасается с материей и в результате встречается с добром и злом в разных формах жизни.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Этот важный стих помогает понять, каким образом живые существа переселяются из одного тела в другое. Во второй главе «Бхагавад-гиты» говорилось, что живое существо меняет тела, как одежду. Причиной тому его привязанность к материальному существованию. До тех пор пока живое существо не разочаруется в этом иллюзорном мире, оно будет вынуждено переселяться из одного тела в другое. Оно оказалось в столь плачевном положении из-за своего желания господствовать над материальной природой. Его материальные желания приводят к тому, что живое существо рождается то полубогом, то человеком, то зверем, то птицей, то червем, то рыбой, то праведником, то насекомым. Это повторяется снова и снова. И каждый раз живое существо считает себя творцом своей судьбы, хотя на самом деле всегда находится во власти материальной природы.</div>
<div class="purp-para">Здесь объясняется, каким образом живое существо попадает в разные материальные тела. Причиной тому&thinsp;—&thinsp;соприкосновение живого существа с разными <i>гунами</i> материальной природы. Отсюда следует, что человек должен подняться над материальными <i>гунами</i> и достичь трансцендентного уровня. Это называется сознанием Кришны. Пока человек не разовьет в себе сознание Кришны, материальное сознание будет заставлять его переселяться из тела в тело, идя на поводу у материальных желаний, которые живут в его сердце с незапамятных времен. Поэтому необходимо изменить свое сознание. Сделать это можно, только слушая тех, кто сведущ в духовной науке. Лучший пример тому&thinsp;—&thinsp;Арджуна, услышавший изложение науки о Боге от Самого Кришны. Тот, кто слушает авторитетных наставников, может постепенно избавиться от неотвязного желания господствовать над материальной природой, и, по мере того как это привычное желание будет ослабевать, он начнет все отчетливее ощущать вкус трансцендентного блаженства. В одной из ведических <i>мантр</i> говорится, что в общении с Верховной Личностью Бога живое существо постепенно обретает знание и одновременно с этим все больше и больше наслаждается вкусом вечного, исполненного блаженства бытия.</div>
<div id="text23"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.23</b></div>
<div class="textno">23</div>
<div class="devanagari">oPad]íaNauMaNTaa c (gt);aTaaR (gt);aae¢-a Maheìr" )<br />ParMaaTMaeiTa caPYau¢-ae dehe_iSMaNPauåz" Par" )) 23 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>упадрашт&#803;а&#772;нуманта&#772; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>бхарта&#772; бхокта&#772; махеш&#769;варах&#803;<br />парама&#772;тмети ча&#772;пй укто</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>дехе &rsquo;смин пурушах&#803; парах&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>упадрашт&#803;а&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;наблюдатель; <i>ануманта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;санкционирующий; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>бхарта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;владелец; <i>бхокта&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;верховный наслаждающийся; <i>маха&#772;-и&#772;ш&#769;варах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;Верховный Господь; <i>парама-а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;Сверхдуша; <i>ити</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;воистину; <i>уктах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;сказано; <i>дехе</i>&thinsp;—&thinsp;в теле; <i>асмин</i>&thinsp;—&thinsp;этом; <i>пурушах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;наслаждающийся; <i>парах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентный.</div>
<div class="translation"><b>Есть в этом теле и другой, трансцендентный, наслаждающийся. Это Господь, верховный владыка, который наблюдает за живым существом и санкционирует все его действия и которого называют Сверхдушой.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Здесь сказано, что Сверхдуша, всегда сопровождающая индивидуальную душу,&thinsp;—&thinsp;это проявление Верховного Господа. Сверхдушу нельзя считать обыкновенным живым существом. Поскольку последователи философии монизма считают, что существует только один знающий тело, они отождествляют Сверхдушу с индивидуальной душой. Чтобы внести ясность, Господь говорит, что Он находится в теле каждого в образе Параматмы. Он <i>пара,</i> трансцендентный, и Он отличен от индивидуальной души. Индивидуальная душа наслаждается действиями своего «поля», тогда как Сверхдуша не является ограниченным наслаждающимся и не причастна к деятельности тела. Сверхдуша присутствует в теле в качестве свидетеля, который наблюдает за всеми действиями живого существа и санкционирует их, и верховного наслаждающегося. Ее называют Параматмой, а не <i>атмой,</i> и Она трансцендентна. Совершенно очевидно, что <i>атма</i> и Параматма отличны друг от друга. Руки и ноги Сверхдуши, Параматмы, находятся всюду, чего нельзя сказать о руках и ногах индивидуального существа. И поскольку Параматма&thinsp;—&thinsp;это Верховный Господь, Она находится в сердце индивидуальной души, жаждущей материальных наслаждений, чтобы санкционировать их исполнение. Без дозволения Сверхдуши индивидуальная душа ни на что не способна. Индивидуальное живое существо называют <i>бхуктой,</i> опекаемым, а Господа&thinsp;—&thinsp;<i>бхоктой,</i> опекающим. Живых существ бесконечно много, и Господь находится в сердце каждого из них как друг.</div>
<div class="purp-para">На самом деле каждое индивидуальное живое существо вечно является неотъемлемой частицей Верховного Господа, с которым его связывает близкая дружба. Но живое существо склонно пренебрегать волей Верховного Господа и действовать независимо, пытаясь утвердить свое господство над материальной природой. Поскольку живые существа имеют такую тенденцию, их называют пограничной энергией Господа. Живое существо может находиться в царстве либо материальной, либо духовной энергии. Пока оно обусловлено материальной энергией, Верховный Господь как его друг, Сверхдуша, находится рядом с ним, чтобы помочь ему вернуться в царство духовной энергии. Господь всегда стремится вернуть живое существо в духовный мир, но живое существо, наделенное некоторой долей независимости, упрямо отворачивается от духовного света. Именно это злоупотребление своей независимостью является причиной отчаянной борьбы, которую живое существо ведет в материальном мире. Поэтому Господь всегда старается дать ему наставления, действуя изнутри и извне. Извне Он дает указания, составившие «Бхагавад-гиту», а изнутри старается убедить живое существо в том, что деятельность в материальном мире не принесет ему настоящего счастья. «Откажись от всего,&thinsp;—&thinsp;говорит Господь,&thinsp;—&thinsp;и поверь в Меня. Тогда ты станешь счастливым». Поэтому разумные люди, которые обрели веру в Параматму, Верховную Личность Бога, вступают на путь, ведущий к вечной жизни в знании и блаженстве.</div>
<div id="text24"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.24</b></div>
<div class="textno">24</div>
<div class="devanagari">Ya Wv&amp; veita Pauåz&amp; Pa[k*-iTa&amp; c Gau(lt);aE" Sah )<br />SavRQaa vTaRMaaNaae_iPa Na Sa (gt);aUYaae_i(gt);aJaaYaTae )) 24 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йа эвам&#775; ветти пурушам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>пракр&#803;тим&#775; ча гун&#803;аих&#803; саха<br />сарватха&#772; вартама&#772;но &rsquo;пи</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на са бху&#772;йо &rsquo;бхиджа&#772;йате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;таким образом; <i>ветти</i>&thinsp;—&thinsp;понял; <i>пурушам</i>&thinsp;—&thinsp;живое существо; <i>пракр&#803;тим</i>&thinsp;—&thinsp;материальной природой; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>гун&#803;аих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;<i>гуны</i> материальной природы; <i>саха</i>&thinsp;—&thinsp;вместе; <i>сарватха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях; <i>вартама&#772;нах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящийся; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;несмотря на; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;никогда не; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>бху&#772;йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;вновь; <i>абхиджа&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;родится.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто усвоил это знание о живом существе, о материальной природе и о взаимодействиях ее <i>гун, </i>непременно обретет освобождение. Он больше не родится в материальном мире, какое бы положение сейчас ни занимал.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Человек, познавший материальную природу, Сверхдушу, индивидуальную душу и их взаимоотношения, освобождается из материального плена. Он входит в духовный мир, откуда ему уже не придется возвращаться в царство материальной природы. Таковы плоды знания. Цель процесса познания&thinsp;—&thinsp;уяснить, что живое существо оказалось в материальном мире по ошибке. Поэтому человек должен приложить все усилия, чтобы в общении с авторитетными наставниками&thinsp;—&thinsp;святыми людьми и <i>гуру</i>&thinsp;—&thinsp;понять свое положение и развить в себе духовное сознание, или сознание Кришны, изучая «Бхагавад-гиту» в том виде, в каком ее поведал Верховный Господь. Тогда он больше никогда не попадет в материальный мир; он перенесется в духовное царство, где жизнь вечна, исполнена знания и блаженства.</div>
<div id="text25"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.25</b></div>
<div class="textno">25</div>
<div class="devanagari">DYaaNaeNaaTMaiNa PaXYaiNTa ke-icdaTMaaNaMaaTMaNaa )<br />ANYae Saa&amp;:YaeNa YaaeGaeNa k-MaRYaaeGaeNa caPare )) 25 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>дхйа&#772;нена&#772;тмани паш&#769;йанти</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кечид а&#772;тма&#772;нам а&#772;тмана&#772;<br />анйе са&#772;н&#775;кхйена йогена</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>карма-йогена ча&#772;паре</i></div>
<div class="word-by-word"><i>дхйа&#772;нена</i>&thinsp;—&thinsp;медитацией; <i>а&#772;тмани</i>&thinsp;—&thinsp;в сердце; <i>паш&#769;йанти</i>&thinsp;—&thinsp;видят; <i>кечит</i>&thinsp;—&thinsp;одни; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;Сверхдушу; <i>а&#772;тмана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>анйе</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>са&#772;н&#775;кхйена</i>&thinsp;—&thinsp;философских рассуждений; <i>йогена</i>&thinsp;—&thinsp;занимаясь <i>йогой; карма-йогена</i>&thinsp;—&thinsp;действуя без привязанности к плодам своего труда; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>апаре</i>&thinsp;—&thinsp;другие.</div>
<div class="translation"><b>Одни постигают Сверхдушу в сердце, занимаясь медитацией, другие&thinsp;—&thinsp;с помощью философских рассуждений, а третьи&thinsp;—&thinsp;действуя без привязанности к плодам своего труда.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Господь говорит Арджуне, что все обусловленные души можно разделить на две категории, в зависимости от их подхода к самоосознанию. Атеисты, агностики и скептики не имеют ясного представления о природе духа. Но есть и другие&thinsp;—&thinsp;люди, верящие в духовную практику. К ним относятся погруженные в медитацию преданные, философы и те, кто отрекся от плодов своего труда. Убежденные последователи философии монизма также относятся к категории атеистов и агностиков.</div>
<div class="purp-para">Преданные Верховной Личности Бога лучше всех понимают природу духа, поскольку знают, что, кроме материального мира, существует духовный мир и Бог, Верховная Личность, который в виде одной из Своих экспансий, Параматмы, вездесущей ипостаси Бога, пребывает в сердце каждого живого существа. Разумеется, некоторые люди пытаются постичь Высшую Абсолютную Истину с помощью философских рассуждений. Их также относят к числу верующих. Последователи философии <i>санкхьи,</i> анализируя материальный мир, раскладывают его на двадцать четыре элемента, а индивидуальная душа по их классификации является двадцать пятым элементом. Когда же они осознают, что индивидуальная душа трансцендентна материальным элементам, они также начинают понимать, что над ней стоит Бог, Верховная Личность, считающийся двадцать шестым элементом. Так постепенно они тоже достигают уровня преданного служения в сознании Кришны. Те, кто отказывается от плодов своего труда, также стоят на верном пути и со временем тоже получают возможность достичь уровня преданного служения в сознании Кришны.</div>
<div class="purp-para">Итак, здесь говорится о людях с чистым сознанием, которые пытаются обнаружить Сверхдушу в процессе медитации. Достигая этой цели, они поднимаются на трансцендентный уровень. Другие же пытаются постичь Высшую Душу с помощью философских рассуждений. Некоторые люди занимаются <i>хатха-йогой</i> и надеются своими ребяческими забавами удовлетворить Верховную Личность Бога.</div>
<div id="text26"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.26</b></div>
<div class="textno">26</div>
<div class="devanagari">ANYae TvevMaJaaNaNTa" é[uTvaNYae(gt);Ya oPaaSaTae )<br />Tae_iPa caiTaTarNTYaev Ma*TYau&amp; é[uiTaParaYa(lt);aa" )) 26 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>анйе тв эвам аджа&#772;нантах&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>ш&#769;рутва&#772;нйебхйа упа&#772;сате<br />те &rsquo;пи ча&#772;титарантй эва</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>мр&#803;тйум&#775; ш&#769;рути-пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>анйе</i>&thinsp;—&thinsp;другие; <i>ту</i>&thinsp;—&thinsp;но; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>аджа&#772;нантах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;не обладающие духовным знанием; <i>ш&#769;рутва&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;слушая; <i>анйебхйах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;других; <i>упа&#772;сате</i>&thinsp;—&thinsp;начинают поклоняться; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;и; <i>атитаранти</i>&thinsp;—&thinsp;превозмогают; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>мр&#803;тйум</i>&thinsp;—&thinsp;смерть; <i>ш&#769;рути-пара&#772;йан&#803;а&#772;х&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;склонные слушать.</div>
<div class="translation"><b>Некоторые же, не обладая духовным знанием, тем не менее начинают поклоняться Богу, Верховной Личности, услышав о Нем от других. Благодаря своей склонности слушать авторитетных наставников, они также разрывают круг рождений и смертей.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Сказанное в этом стихе в первую очередь относится к современному обществу, в котором люди практически лишены возможности получить духовное образование. Даже те, кто считают себя атеистами, агностиками или философами, по-настоящему не знают философии. Но обыкновенные люди, если они достаточно благочестивы, могут обрести духовное знание в процессе слушания. Этот метод очень важен. Господь Чайтанья, проповедовавший сознание Кришны в нашу эпоху, придавал ему огромное значение, ибо, просто внимая авторитетным наставникам, обыкновенный человек может духовно совершенствоваться, особенно если он, как учил Господь Чайтанья, слушает трансцендентные звуки <i>мантры</i> Харе Кришна, Харе Кришна, Кришна Кришна, Харе Харе&nbsp;/&nbsp;Харе Рама, Харе Рама, Рама Рама, Харе Харе. Поэтому говорится, что каждый человек должен слушать тех, кто осознал свою духовную природу, и с течением времени ему откроется все. Тогда он обязательно начнет поклоняться Верховному Господу. Господь Чайтанья говорил, что в наш век человеку, стремящемуся осознать себя, не нужно менять свое положение, однако он должен отказаться от попыток постичь Абсолютную Истину с помощью философских рассуждений и научиться служить тем, кто уже постиг Верховного Господа. Если человеку посчастливится найти прибежище у чистого преданного и услышать от него о науке самоосознания, то, идя по стопам своего учителя, он сам со временем станет чистым преданным Господа. В этом стихе Кришна настоятельно рекомендует слушать авторитетных наставников, и это очень важно. Хотя обыкновенные люди зачастую не обладают способностями, которыми наделены те, кто мнит себя философами, с верой внимая авторитетному наставнику, даже такие люди могут освободиться из материального плена и вернуться домой, к Богу.</div>
<div id="text27"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.27</b></div>
<div class="textno">27</div>
<div class="devanagari">YaavTSaÅaYaTae ik-iÄTSatv&amp; SQaavrJa®MaMa( )<br />+ae}a+ae}ajSa&amp;YaaeGaataiÜiÖ (gt);arTazR(gt);a )) 27 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йа&#772;ват сан&#771;джа&#772;йате кин&#771;чит</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>саттвам&#775; стха&#772;вара-джан&#775;гамам<br />кшетра-кшетраджн&#771;а-сам&#775;йога&#772;т</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тад виддхи бхаратаршабха</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йа&#772;ват</i>&thinsp;—&thinsp;все то, что; <i>сан&#771;джа&#772;йате</i>&thinsp;—&thinsp;возникает; <i>кин&#771;чит</i>&thinsp;—&thinsp;что бы то ни было; <i>саттвам</i>&thinsp;—&thinsp;существование; <i>стха&#772;вара</i>&thinsp;—&thinsp;неподвижное; <i>джан&#775;гамам</i>&thinsp;—&thinsp;движущееся; <i>кшетра</i>&thinsp;—&thinsp;те́ла; <i>кшетра-джн&#771;а</i>&thinsp;—&thinsp;и знающего тело; <i>сам&#775;йога&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;соединение; <i>тат виддхи</i>&thinsp;—&thinsp;знай же; <i>бхарата-р&#803;шабха</i>&thinsp;—&thinsp;о предводитель Бхарат.</div>
<div class="translation"><b>О предводитель Бхарат, знай же, что все движущееся и неподвижное в этом мире есть не что иное, как соединение поля деятельности и знающего поле.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Этот стих описывает материальную природу и живое существо, которые существовали до сотворения мира. Все сотворенное представляет собой сочетание двух начал: живого существа и материальной природы. На свете много неподвижных объектов: деревья, холмы и горы&thinsp;—&thinsp;и не меньше движущихся живых существ, но все они не что иное, как соединение материальной природы и высшей природы (живого существа). Материя не может расти и развиваться, пока ее не коснется высшая энергия, то есть живое существо. Эта связь материальной и высшей природы существовала всегда, она создана Самим Верховным Господом, поэтому Господь является повелителем и высшей, и низшей энергии. Сотворив материальную природу, Он помещает в нее живых существ, принадлежащих к высшей природе, в результате чего возникают бесчисленные объекты материального мира и начинается его деятельность.</div>
<div id="text28"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.28</b></div>
<div class="textno">28</div>
<div class="devanagari">SaMa&amp; SaveRzu (gt);aUTaezu iTaïNTa&amp; ParMaeìrMa( )<br />ivNaXYaTSvivNaXYaNTa&amp; Ya" PaXYaiTa Sa PaXYaiTa )) 28 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>самам&#775; сарвешу бху&#772;тешу</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тишт&#803;хантам&#775; парамеш&#769;варам<br />винаш&#769;йатсв авинаш&#769;йантам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йах&#803; паш&#769;йати са паш&#769;йати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>самам</i>&thinsp;—&thinsp;одинаково; <i>сарвешу</i>&thinsp;—&thinsp;во всех; <i>бху&#772;тешу</i>&thinsp;—&thinsp;живых существах; <i>тишт&#803;хантам</i>&thinsp;—&thinsp;пребывающую; <i>парама-и&#772;ш&#769;варам</i>&thinsp;—&thinsp;Сверхдушу; <i>винаш&#769;йатсу</i>&thinsp;—&thinsp;в бренном; <i>авинаш&#769;йантам</i>&thinsp;—&thinsp;неразрушимую; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;видит; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;видит вещи такими, как они есть.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто видит, что во всех телах индивидуальную душу сопровождает Сверхдуша, и понимает, что ни душа, ни Сверхдуша не погибают, хотя и находятся в обреченном на гибель теле, видит вещи такими, как они есть.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Каждый, кто благодаря общению со святыми людьми обретает способность видеть, что живые существа представляют собой сочетание тела, владельца тела (индивидуальной души) и друга индивидуальной души, обладает истинным знанием. Постичь это можно лишь в общении с теми, кто сведущ в духовной науке. Люди, лишенные такого общения, пребывают в невежестве: они не видят ничего, кроме тела, и считают, что со смертью тела всему приходит конец. Но на самом деле это не так. После смерти тела вечная душа и Сверхдуша продолжают существовать, переселяясь в другие тела, принадлежащие к разнообразным формам жизни, как движущимся, так и неподвижным. Санскритское слово <i>парамеш&#769;вара</i> иногда переводят как «индивидуальная душа», поскольку душа распоряжается своим телом, а после его разрушения переселяется в другое тело. В этом смысле она является хозяином тела. Однако другие комментаторы считают, что слово <i>парамеш&#769;вара</i> относится к Сверхдуше. Но, как бы то ни было, после смерти тела и индивидуальная душа, и Сверхдуша продолжают существовать. Они не погибают. Человек, понимающий это, видит вещи такими, как они есть.</div>
<div id="text29"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.29</b></div>
<div class="textno">29</div>
<div class="devanagari">SaMa&amp; PaXYaiNh SavR}a SaMaviSQaTaMaqìrMa( )<br />Na ihNaSTYaaTMaNaaTMaaNa&amp; TaTaae YaaiTa Para&amp; GaiTaMa( )) 29 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>самам&#775; паш&#769;йан хи сарватра</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>самавастхитам и&#772;ш&#769;варам<br />на хинастй а&#772;тмана&#772;тма&#772;нам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>тато йа&#772;ти пара&#772;м&#775; гатим</i></div>
<div class="word-by-word"><i>самам</i>&thinsp;—&thinsp;одинаково; <i>паш&#769;йан</i>&thinsp;—&thinsp;видящий; <i>хи</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>сарватра</i>&thinsp;—&thinsp;всюду; <i>самавастхитам</i>&thinsp;—&thinsp;равно пребывающую; <i>и&#772;ш&#769;варам</i>&thinsp;—&thinsp;Сверхдушу; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;не; <i>хинасти</i>&thinsp;—&thinsp;губит; <i>а&#772;тмана&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;умом; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;душу; <i>татах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;тогда; <i>йа&#772;ти</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>пара&#772;м</i>&thinsp;—&thinsp;трансцендентной; <i>гатим</i>&thinsp;—&thinsp;обители.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто видит, что Сверхдуша в равной степени пребывает всюду, в каждом живом существе, не позволит уму погубить себя. В конце концов такой человек достигает трансцендентной обители.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Войдя в сферу материального бытия, живое существо заняло положение, отличающееся от его положения в сфере духовного бытия. Однако тот, кто понимает, что Верховный Господь в образе Параматмы пребывает всюду, то есть видит Верховную Личность Бога в сердце каждого живого существа, не поддастся разлагающему влиянию ума и со временем достигнет духовного мира. Ум всегда жаждет чувственных удовольствий, но, если нам удастся обратить его к Сверхдуше, мы будем духовно развиваться.</div>
<div id="text30"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.30</b></div>
<div class="textno">30</div>
<div class="devanagari">Pa[k*-TYaEv c k-MaaRi(lt);a i§-YaMaa(lt);aaiNa SavRXa" )<br />Ya" PaXYaiTa TaQaaTMaaNaMak-TaaRr&amp; Sa PaXYaiTa )) 30 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>пракр&#803;тйаива ча карма&#772;н&#803;и</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>крийама&#772;н&#803;а&#772;ни сарваш&#769;ах&#803;<br />йах&#803; паш&#769;йати татха&#772;тма&#772;нам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>акарта&#772;рам&#775; са паш&#769;йати</i></div>
<div class="word-by-word"><i>пракр&#803;тйа&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;материальной природой; <i>эва</i>&thinsp;—&thinsp;безусловно; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>карма&#772;н&#803;и</i>&thinsp;—&thinsp;действия; <i>крийама&#772;н&#803;а&#772;ни</i>&thinsp;—&thinsp;исполняемые; <i>сарваш&#769;ах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;во всех отношениях; <i>йах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;кто; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;видит; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>а&#772;тма&#772;нам</i>&thinsp;—&thinsp;себя; <i>акарта&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;бездействующим; <i>сах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;он; <i>паш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;обладает совершенным ви́дением.</div>
<div class="translation"><b>Тот, кто видит, что исполнителем всех действий является созданное материальной природой тело, а душа бездействует, обладает совершенным ви́дением.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Наше тело создано материальной природой по указанию Сверхдуши, и все наши действия совершает тело, а не мы сами. К каким бы последствиям&thinsp;—&thinsp;хорошим или плохим&thinsp;—&thinsp;ни приводили его поступки, человек вынужден действовать, как ему определено, ибо так устроено его тело. Но душа не имеет отношения к действиям, которые совершает тело. Форма тела живого существа определяется его прошлыми желаниями. Чтобы живое существо могло исполнить свои желания, ему дается тело, в котором оно действует соответствующим образом. В сущности, тело&thinsp;—&thinsp;это механизм, сконструированный Верховным Господом для того, чтобы помочь нам исполнить свои желания. Обуреваемые желаниями, мы оказываемся в неестественном для нас положении и страдаем или наслаждаемся. Такое трансцендентное ви́дение помогает человеку отстраниться от деятельности тела и увидеть истинную природу вещей.</div>
<div id="text31"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.31</b></div>
<div class="textno">31</div>
<div class="devanagari">Yada (gt);aUTaPa*QaG(gt);aavMaek-SQaMaNauPaXYaiTa )<br />TaTa Wv c ivSTaar&amp; b]ø SaMPaÛTae Tada )) 31 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йада&#772; бху&#772;та-пр&#803;тхаг-бха&#772;вам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>эка-стхам анупаш&#769;йати<br />тата эва ча виста&#772;рам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>брахма сампадйате тада&#772;</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;когда; <i>бху&#772;та</i>&thinsp;—&thinsp;живые существа; <i>пр&#803;тхак-бха&#772;вам</i>&thinsp;—&thinsp;отдельно существующие; <i>эка-стхам</i>&thinsp;—&thinsp;пребывающие в едином; <i>анупаш&#769;йати</i>&thinsp;—&thinsp;тот, кто смотрит на вещи глазами духовных авторитетов; <i>татах&#803; эва</i>&thinsp;—&thinsp;тогда; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>виста&#772;рам</i>&thinsp;—&thinsp;экспансии; <i>брахма</i>&thinsp;—&thinsp;Абсолюта; <i>сампадйате</i>&thinsp;—&thinsp;достигает; <i>тада&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;тогда.</div>
<div class="translation"><b>Когда разумный человек перестает видеть разницу между живыми существами, заключенными в разные материальные тела, и начинает понимать, что живые существа находятся всюду, он достигает Брахмана.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Тот, кто видит, что разнообразные тела, в которых находятся живые существа, порождены различными желаниями индивидуальной души, но не принадлежат ей самой, обладает совершенным видением. Материальные представления о жизни заставляют нас считать одно живое существо полубогом, другое&thinsp;—&thinsp;человеком, третье&thinsp;—&thinsp;собакой, кошкой и т.&thinsp;д. Это материальное видение, далекое от понимания истинной природы вещей. Оно порождено материальными представлениями о жизни. Все души качественно одинаковы, и это проявляется, когда материальное тело умирает. Душа облачается в разные материальные тела только из-за того, что соприкасается с материальной природой. Тот, кто видит это, обладает духовным видением. Перестав делить живые существа на людей и животных, на больших и маленьких и т.&thinsp;д., человек очищает свое сознание и обретает способность развить в себе сознание Кришны и постичь свою духовную природу. О том, как такой человек смотрит на мир, говорится в следующем стихе.</div>
<div id="text32"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.32</b></div>
<div class="textno">32</div>
<div class="devanagari">ANaaidTvaiàGauR(lt);aTvaTParMaaTMaaYaMaVYaYa" )<br />XarqrSQaae_iPa k-aENTaeYa Na k-raeiTa Na il/PYaTae )) 32 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>ана&#772;дитва&#772;н ниргун&#803;атва&#772;т</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>парама&#772;тма&#772;йам авйайах&#803;<br />ш&#769;ари&#772;ра-стхо &rsquo;пи каунтейа</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>на кароти на липйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>ана&#772;дитва&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поскольку вечна; <i>ниргун&#803;атва&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;поскольку трансцендентна; <i>парама</i>&thinsp;—&thinsp;неподвластная материальной природе; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>айам</i>&thinsp;—&thinsp;эта; <i>авйайах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;неистощимая; <i>ш&#769;ари&#772;ра-стхах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящаяся в теле; <i>апи</i>&thinsp;—&thinsp;хотя; <i>каунтейа</i>&thinsp;—&thinsp;о сын Кунти; <i>на кароти</i>&thinsp;—&thinsp;ничего не делает; <i>на липйате</i>&thinsp;—&thinsp;и не запутывается.</div>
<div class="translation"><b>Прозревающие вечность видят, что бессмертная душа трансцендентна, вечна и неподвластна <i>гунам </i>материальной природы. О Арджуна, даже помещенная в материальное тело, душа не совершает действий и не запутывается [в их последствиях].</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Поскольку материальное тело рождается, кажется, что живое существо тоже появляется на свет. Но на самом деле живое существо вечно. Оно не рождается и, несмотря на свое пребывание в материальном теле, является трансцендентным и вечным. Поэтому его нельзя уничтожить. По своей природе живое существо исполнено блаженства. Оно никогда не занимается материальной деятельностью, поэтому действия, совершаемые из-за соприкосновения с материальными телами, в которые оно попадает, не связывают его.</div>
<div id="text33"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.33</b></div>
<div class="textno">33</div>
<div class="devanagari">YaQaa SavRGaTa&amp; SaaE+MYaadak-aXa&amp; NaaePail/PYaTae )<br />SavR}aaviSQaTaae dehe TaQaaTMaa NaaePail/PYaTae )) 33 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатха&#772; сарва-гатам&#775; саукшмйа&#772;д</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>а&#772;ка&#772;ш&#769;ам&#775; нопалипйате<br />сарватра&#772;вастхито дехе</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>татха&#772;тма&#772; нопалипйате</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>сарва-гатам</i>&thinsp;—&thinsp;вездесущее; <i>саукшмйа&#772;т</i>&thinsp;—&thinsp;являясь тонким элементом; <i>а&#772;ка&#772;ш&#769;ам</i>&thinsp;—&thinsp;небо (эфир); <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;никогда не; <i>упалипйате</i>&thinsp;—&thinsp;соединяется; <i>сарватра</i>&thinsp;—&thinsp;всюду; <i>авастхитах&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;находящаяся; <i>дехе</i>&thinsp;—&thinsp;в теле; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>а&#772;тма&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>на</i>&thinsp;—&thinsp;никогда не; <i>упалипйате</i>&thinsp;—&thinsp;соединяется.</div>
<div class="translation"><b>Тонкий по природе эфир ни с чем не смешивается, хотя и проникает всюду. Подобно этому, душа не связана с материальным телом, хотя и находится в нем. [Те, кто постиг Брахман, способны видеть это.]</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Эфир, проникая в воду, грязь, испражнения и т.&thinsp;д., тем не менее не смешивается с ними. Подобно этому, живое существо, хотя и попадает в разные тела, не связано с ними, ибо обладает более тонкой природой. Поэтому материальные глаза не могут увидеть живое существо, когда оно находится внутри тела и когда покидает его в момент смерти. Ни один ученый не может экспериментально установить это.</div>
<div id="text34"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.34</b></div>
<div class="textno">34</div>
<div class="devanagari">YaQaa Pa[k-aXaYaTYaek-" k*-Tò&amp; l/aek-iMaMa&amp; riv" )<br />+ae}a&amp; +ae}aq TaQaa k*-Tò&amp; Pa[k-aXaYaiTa (gt);aarTa )) 34 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>йатха&#772; прака&#772;ш&#769;айатй эках&#803;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>кр&#803;тснам&#775; локам имам&#775; равих&#803;<br />кшетрам&#775; кшетри&#772; татха&#772; кр&#803;тснам&#775;</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>прака&#772;ш&#769;айати бха&#772;рата</i></div>
<div class="word-by-word"><i>йатха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;как; <i>прака&#772;ш&#769;айати</i>&thinsp;—&thinsp;освещает; <i>эках&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;одно; <i>кр&#803;тснам</i>&thinsp;—&thinsp;всю; <i>локам</i>&thinsp;—&thinsp;вселенную; <i>имам</i>&thinsp;—&thinsp;это; <i>равих&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;солнце; <i>кшетрам</i>&thinsp;—&thinsp;это тело; <i>кшетри&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;душа; <i>татха&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;подобно; <i>кр&#803;тснам</i>&thinsp;—&thinsp;все; <i>прака&#772;ш&#769;айати</i>&thinsp;—&thinsp;озаряет; <i>бха&#772;рата</i>&thinsp;—&thinsp;о потомок Бхараты.</div>
<div class="translation"><b>О потомок Бхараты, как одно солнце освещает всю эту вселенную, так и воплощенное живое существо одно озаряет сознанием все тело.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Существует множество теорий, описывающих природу сознания. В этом стихе «Бхагавад-гиты» Кришна приводит пример солнца и солнечного света. Подобно тому как солнце, находясь в одном месте, освещает всю вселенную, крошечная духовная частица, пребывая в сердце, озаряет сознанием все тело. Таким образом, наличие сознания свидетельствует о присутствии души в теле, так же как солнечный свет свидетельствует о присутствии солнца. Пока душа находится в теле, все тело озарено сознанием, но стоит ей покинуть тело, как сознание исчезает. Любой разумный человек легко поймет это. Следовательно, сознание не является порождением материи. Оно неотъемлемое свойство живого существа. Неотличное от высшего сознания в качественном отношении, сознание живого существа тем не менее не тождественно ему, поскольку индивидуальное сознание распространяется только на одно тело и не в силах проникнуть в другие тела. Однако Сверхдуша, находящаяся в каждом теле как друг индивидуальной души, знает, что происходит во всех телах. Этим высшее сознание отличается от сознания индивидуального живого существа.</div>
<div id="text35"></div>
<div class="text"><b>ТЕКСТ 13.35</b></div>
<div class="textno">35</div>
<div class="devanagari">+ae}a+ae}ajYaaerevMaNTar&amp; jaNac+auza )<br />(gt);aUTaPa[k*-iTaMaae+a&amp; c Yae ivduYaaRiNTa Tae ParMa( )) 35 ))</div>
<div class="special"></div>
<div class="sanskrit"><i>кшетра-кшетраджн&#771;айор эвам</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>антарам&#775; джн&#771;а&#772;на-чакшуша&#772;<br />бху&#772;та-пракр&#803;ти-мокшам&#775; ча</i><br /><i><span class="hide">&emsp;&emsp;</span>йе видур йа&#772;нти те парам</i></div>
<div class="word-by-word"><i>кшетра</i>&thinsp;—&thinsp;тела; <i>кшетра-джн&#771;айох&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;владельца тела; <i>эвам</i>&thinsp;—&thinsp;так; <i>антарам</i>&thinsp;—&thinsp;отличие; <i>джн&#771;а&#772;на-чакшуша&#772;</i>&thinsp;—&thinsp;глазами знания; <i>бху&#772;та</i>&thinsp;—&thinsp;живого существа; <i>пракр&#803;ти</i>&thinsp;—&thinsp;из материальной природы; <i>мокшам</i>&thinsp;—&thinsp;освобождение; <i>ча</i>&thinsp;—&thinsp;также; <i>йе</i>&thinsp;—&thinsp;те, кто; <i>видух&#803;</i>&thinsp;—&thinsp;знает; <i>йа&#772;нти</i>&thinsp;—&thinsp;обретают; <i>те</i>&thinsp;—&thinsp;они; <i>парам</i>&thinsp;—&thinsp;Всевышнего.</div>
<div class="translation"><b>Те, кто смотрит на мир глазами знания, кто видит разницу между телом и знающим тело и может найти путь, ведущий к освобождению от рабства в материальном мире, достигают высшей цели.</b></div>
<div class="purport"><span class="small-caps">КОММЕНТАРИЙ:</span>&ensp;Основная мысль тринадцатой главы заключается в том, что человек должен осознать разницу между телом, владельцем тела и Сверхдушой. Осознав эту разницу, необходимо вступить на путь, ведущий к освобождению, который описан в стихах с восьмого по двенадцатый. Тогда человек сможет достичь высшей цели.</div>
<div class="purp-para">Человек, верящий в Бога, должен прежде всего искать общества святых людей. Слушая, как они рассказывают о Боге, он постепенно обретет знание. Обратившись к духовному учителю, он научится отличать материю от духа, и это станет основой для его дальнейшего духовного развития. Давая ученикам наставления, духовный учитель помогает им избавиться от материальных представлений о жизни. Так, в «Бхагавад-гите» Кришна наставляет Арджуну, чтобы избавить его от материалистических взглядов.</div>
<div class="purp-para">Нетрудно понять, что тело состоит из материи. Посредством анализа в нем можно выделить двадцать четыре элемента. Помимо грубого тела, существует также тонкое: ум и психическая деятельность. Признаки жизни появляются в результате взаимодействия грубого и тонкого тел. Но над всем этим стоит индивидуальная душа, а над ней&thinsp;—&thinsp;Сверхдуша. Индивидуальная душа отлична от Сверхдуши. Материальный мир действует благодаря контакту души с двадцатью четырьмя материальными элементами. Тот, кто видит, что все материальное мироздание не что иное, как соединение души с материальными элементами, а также понимает, какое положение занимает Высшая Душа, становится достойным войти в духовный мир. Эта информация требует глубокого осмысления, и, чтобы убедиться в ее истинности, каждый должен как следует понять содержание этой главы, обратившись за помощью к духовному учителю.</div>
<div class="end"><i>Так заканчивается комментарий Бхактиведанты к тринадцатой главе «Шримад Бхагавад-гиты», которая называется «Природа, наслаждающийся и сознание».</i></div>
</body>
</html>
